<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp versao="edicao" tipo="editado">
	<pergunta>Qual a origem da sua família, nomeadamente porque vai
	 nascer a Moçambique?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Os meus
	 avós, da parte da minha mãe, foram para <ref tipo="país">Moçambique</ref> na altura do pós guerra. A parte do meu
	 pai, ele foi para Moçambique na mesma altura, porque tinha
	 arranjado um bom emprego em Moçambique. Na mira da viagem de barco de
	 <ref tipo="país">Portugal </ref> para Moçambique o meu pai e a minha mãe conheceram-se, e
	 aquele período de quase um mês de viagem, foi aí que eles
	 ficaram noivos. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se como era a casa em
	 Nampula?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A primeira casa onde vivi tenho ideia dela e
	 ainda há pouco tempo, vi umas fotografias aéreas de
	 <ref tipo="cidade">Nampula</ref>, aqui num jornal qualquer, e consegui
	 identificá-la. Foi a casa onde eu vivi até cerca dos 10
	 anos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se como era a organização do
	 espaço?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não tenho noção da
	 dimensão dos espaços, porque uma coisa é aquilo que a pessoa se
	 lembra enquanto é pequena, em que tudo que é espaço é grande,
	 se calhar se eu entrasse lá agora acharia que era pequeno, mas tenho uma
	 noção clara das divisões. Eu saí de lá com 10 anos,
	 dá ainda para puder lembrar como eram as divisões das
	 casas.</p>
	</resposta>
	<episodio termo="infância; habitação" titulo="Casa de criança" onde="Nampula">
		<pergunta>O tipo de casa que tinham lá era muito
	 diferente da nossa?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Aquela parte de Nampula onde eu vivia era a parte
	 habitada essencialmente por europeus e o tipo de construção
	 perfeitamente equivalente à de cá. Ainda não havia
	 construções em termos de prédios. Eu lembro-me que o primeiro
	 prédio que apareceu lá de quatro andares, em que é
	 obrigatório o elevador, apareceu já quando eu devia ter 6/8 anos, que
	 era o prédio da cidade, e tudo o resto era tipo vivendas. </p>
			<p> A casa onde eu vivia foi uma casa em que os meus pais conseguiram arranjar um
	 empréstimo para construir a casa para ter habitação
	 própria, mas era aquilo a que se chama hoje em dia, uma moradia germinada.
	 Eram duas casas coladas, cada uma delas com três frentes e um
	 jardim. Era numa esquina de uma rua e tinha mesmo duas frentes, uma delas era
	 a entrada principal, tinha um jardim, a parte lateral tinha a entrada para o
	 carro. </p>
		</resposta>
		<pergunta>Quando era criança com quem costumava
	 brincar?</pergunta>
		<resposta>
			<p>Com outros miúdos da mesma idade, alguns que
	 eram filhos de colegas dos meus pais, moravam lá perto. </p>
			<p> As ideias
	 que eu tenho desse tempo de brincar era essencialmente ao ar livre, no quintal
	 que tinha várias árvores, amoreiras que não são como aquelas
	 que vim encontrar cá em Portugal, eram amoreiras sem picos, com umas
	 amoras extremamente deliciosas e com uma fartura, que até as galinhas se
	 fartavam e estragavam-se pelo meio do chão. Tinha várias papeiras,
	 por exemplo no quintal, tinha talvez um ou dois coqueiros e mais algumas
	 árvores que eu não me lembro. </p>
			<p> Algumas lembro-me que tinham uma
	 flôr branca que era muito bonita. O que me lembro mais das árvores
	 era que eu gostava de andar em cima delas e trepar por elas e de estar cá em baixo
	 a brincar. E as casas dos miúdos, do meu tempo, que eu me lembre eram a
	 mesma coisa.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>Qual a principal recordação que
	 guarda de Nampula?</pergunta>
	<resposta>
		<p>São muitas, quer-se dizer, essa foi
	 a primeira casa onde eu vivi até aos 10 anos. Depois mudei onde vivi
	 até ter 13 e só depois é que vim para <ref tipo="cidade">Lourenço Marques</ref>, mas onde eu tenho mais
	 recordações é em Nampula, que era onde eu passava as minhas
	 férias na piscina. </p>
		<p> Na segunda casa, eu morava a cem metro da
	 piscina, de modo que eram dias, manhãs e tardes. Agora estou a sofrer as
	 consequências disso, estou com problemas de pele,
	 início de cancro, já me tiveram que extrair um sinal e estou sob
	 vigilância. Mas naquela altura não me apercebi e mesmo quando
	 consultei o dermatologista, há pouco tempo, e ele me perguntou se eu tinha muito
	 tempo de exposição ao sol, o que me lembrava, era a
	 piscina de Nampula. Pronto não tinha praia, estava a uns duzentos
	 quilómetros, que era onde nós tínhamos a casa e onde passávamos as férias ou na piscina
	 ou na praia. Mas nunca dentro daquele espírito de estar estendido ao sol,
	 para apanhar sol. </p>
		<p> Para mim praia ou piscina é sinónimo de
	 água e de água é entra, sai, brinca, nada, apanha com os outros
	 miúdos, o corre. Foi na altura em que comecei mesmo a praticar
	 natação, comecei a entrar em algumas competições locais.
	 Mas o estar na água, isola-nos ou protege-nos dos infra-vermelhos, e não  se fica queimado, mas não protege dos ultra-violetas. Os
	 problemas que tenho na pele hoje em dia são devido a essa
	 infância.</p>
	</resposta>
	<episodio termo="habitação" titulo="As palhotas">
		<pergunta>Quer a piscina quer a praia também era
	 frequentada por europeus?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Sim. A piscina, que eu me
	 lembre, havia muito poucos africanos a frequentarem a piscina. Era a piscina da
	 companhia ferroviária e aquilo era só para associados e era tudo
	 europeus. </p>
			<p> A praia, as pessoas tinham habitações, passavam
	 férias na praia e isso tudo eram só europeus. </p>
			<p> Os locais tinham
	 construções de características diferentes, que nós
	 chamávamos "palhotas". A viverem em construções de betão,
	 de cimento e de blocos não havia muitos. Já havia indianos muito
	 mais, mestiços havia vários, mas a população local, pelo
	 menos naquela altura, nos anos 60, havia muitos poucos. Depois em Lourenço
	 Marques já vim encontrar um mundo bem diferente, aí já havia
	 muita população. Nos meios mais pequenos, nas pequenas cidades mais
	 do norte e do interior, não era normal a população africana estar
	 nesse género de bairros.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>Porque é que a
	 família se deslocou para Lourenço Marques?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foram detectados  problemas de coração no meu pai e ele veio para
	 Lourenço Marques para ser operado às dores no estômago de que se
	 queixava. Na altura da operação detectaram que ele estava em plena
	 trombose coronária, problemas de coração, e não havia
	 condições em Nampula, não havia nenhum cardiologista, para o acompanharem em termos de doença do
	 coração. De modo que, ele pediu a transferência, como era
	 funcionário dos correios, para Lourenço
	 Marques e tivemos que ir todos para Lourenço Marques para ele puder ter
	 acompanhamento médico.</p>
	</resposta>
	<episodio termo="educação" titulo="Colégio de freiras">
		<pergunta> E nessa altura já andava
	 na escola?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Aos 12 anos, estava no 3º ano na altura,
	 foi a meio do ano.  Eu andei num colégio de irmãs desde os
	 meus 5 anos até à pré-primária, porque
	 até essa idade quem tomava conta de mim, enquanto os meus pais
	 trabalhavam, eram os meus avós. Mas aos 5 anos puseram-me num colégio
	 de freiras, tipo ocupação dos meus tempos lives, onde eu passava as
	 manhãs e as tardes. Em vez de andar no pátio na brincadeira, via o
	 que os mais velhos estavam a aprender nas aulas. De modo que fiz o equivalente
	 à primeira classe, fiz mesmo o exame da primeira classe. </p>
			<p> Quando
	 entrei para a escola primária, no ano seguinte, sabia a matéria toda
	 e era um elemento perturbador para o resto da miudagem. O director
	 teve uma conversa com o meu pai e convenceu-o que era preferível eu estar
	 a frequentar as aulas da segunda classe. Eu senti aquilo como se fosse uma
	 espécie de continuação do ano anterior. </p>
			<p> Mal me lembro do
	 colégio de freiras, tenho uma vaga ideia da disposição dos
	 edifícios. Lembro-me de algo que eu gostava muito lá, eram certos dias da semana quando elas
	 distribuíam as aparas das hóstias. As hóstias eram lá
	 feitas e tudo quanto era aparas, e eu gostava imenso daquilo e estava lá
	 pronto, para na altura da distribuição, puder ficar com algumas
	 daquelas aparas. É a única coisa que eu me lembro desse colégio
	 de freiras.</p>
			<p> Depois da escola primária em si tenho poucas
	 recordações. Lembro-me, eventualmente, de alguns dos jogos que
	 brincava no recreio, que hoje ainda tento ver se existem ou não. Há
	 agora alguns dos jogos, que eu vejo na escola primária, que são
	 parecidos. Lembro-me do tipo de carteira das salas de aula, mas
	 não me lembro do resto. Posso lembrar-me de uma ou outra atitude ou
	 comportamento ao nível da quarta classe, mas os primeiros anos não
	 tenho assim grandes memórias. </p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>Costumava brincar com
	 colegas da sua idade ou colegas mais velhos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Da minha idade. Quer dizer, naquela idade um ano de diferença
	 é muito. Para uma pessoa que está na segunda classe, os da primeira classe
	 são crianças que não se liga, e os da terceira classe são de outra geração, muitas vezes os ídolos a quem a gente
	 tenta aproximar-se para ter um contacto e uma conversa, mas é outra
	 geração que também não nos liga. </p>
		<p> Nessa idade há
	 uma segmentação ou um distanciamento muito grande entre os
	 miúdos, e um ano de diferença é suficiente para puder separar
	 miúdos. Um miúdo da segunda classe não se mistura com os da
	 primeira, são "putos", não é. Os da terceira e da quarta
	 são os mais crescidos e não ligam  aos da primeira.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Convivia muito com os seus
	 pais?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Num meio pequeno a pessoa tem a escola durante o dia
	 e depois tem os fins de dia e os de semana.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E o seu
	 irmão?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu irmão são quatro anos de
	 diferença, o que significa que não deu muito para brincar,
	 eu não tinha muito jeito para crianças. Hoje em dia ainda vejo
	 fotografias de filmes e não tinha jeito nenhum, nem sequer para o pegar ao
	 colo, era um desastrado. Mesmo imagens da praia, eu a tentar levar o irmão
	 mais pequeno, que mal sabe andar para dentro de água, não tinha jeito
	 para o segurar nem nada. Era um autêntico desastrado e tínhamos
	 feitios muito diferentes. </p>
		<p> Não deu propriamente para eu brincar com o
	 meu irmão. Quatro anos é uma diferença muito grande e não
	 tenho imagens, nem sequer recordações de estar a brincar com o meu
	 irmão, é outro mundo que não entra na minha
	 colecção de imagens de infância. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Além de ir à praia e à piscina
	 quais eram as outras actividades que os seus pais e vocês tinham na
	 altura?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Todas as actividades que eles tinham
	 eram sempre em conjunto, com a única excepção de eles irem ao
	 cinema à noite e a gente não ia, mas isso só quando já
	 éramos mais crescidos. De resto, todas as actividades que eles tinham era
	 em princípio sempre connosco.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Ainda se lembra do
	 primeiro filme que viu no cinema?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Havia um cine-teatro e eu
	 lembro-me que ia de vez em quando ao cinema, ao sábado à tarde, e
	 depois ia a pé para casa, a casa era perto. Mas não me lembro, nem
	 sei como é que era porque o meu pai, na altura, tinha já máquina
	 de filmar e já projectava os filmes em casa.
	 Às tantas eu faço tanta mistura que não me lembro dos filmes do
	 cinema. </p>
		<p> Em termos de imagens do cinema em si tenho relativamente
	 poucas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Depois há o momento da viragem para
	 Portugal?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Isso é só muito mais tarde. Eu vim a Portugal algumas vezes porque
	 os funcionários públicos, que estavam em Moçambique e nas
	 ex-colónias, tinham direito às chamadas "licenças graciosas", ou
	 seja podiam vir a Portugal Continental durante vários meses de férias
	 e depois metia-se mais as juntas médicas, normalmente, entre seis meses e
	 um ano. As pessoas conseguiam ter uma licença graciosa quase de seis em
	 seis anos. </p>
		<p> Eu lembro-me de ter vindo em 62 e em 70 nessas licenças
	 graciosas e praticamente ficar um ano em Portugal Continental. Depois disso
	 só regressei mesmo em vésperas da independência. Vim mesmo
	 embora de Moçambique um mês antes da independência. Aquilo
	 não tinha condições de continuar a fazer uma vida minimamente
	 normal. Aliás eu entendo que ainda hoje em dia, não existem
	 condições de fazer uma vida normal dentro do conceito, mais ou menos
	 genérico, do que é normal. O tipo de vida que a pessoa faz em
	 qualquer ponto da Europa não é possível fazer em Moçambique
	 e, neste momento nem sequer na <ref tipo="país">África do Sul</ref>. </p>
		<p>
	 Nós íamos muitas vezes a África do Sul, tal como as pessoas aqui
	 vão muitas vezes a Espanha, nós íamos a África do Sul fazer
	 as compras porque o mercado da África do Sul era bem mais
	 rico. Aquela imagem que a gente hoje tem do que é a Austrália, era a
	 imagem da África do Sul e da Autrália, nos anos 60 e 70. Era um tipo de vida de influência inglesa bastante
	 grande com um estilo de vida dos ingleses nas colónias, os seus habitats,
	 os seus modos vivendos com amplos espaços e um tipo de comércio
	 diferente. Era outro mundo. Eu lembro-me que ia a
	 Joanesburgo, a Pretória, que eram as que estavam mais próximas, e que
	 neste momento não é possível fazer o tipo de vida que se fazia
	 naquela altura.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Como era a relação entre a
	 comunidade europeia e a comunidade local?</pergunta>
	<resposta>
		<p>  Eu acho que é mais um
	 problema de classes do que de cores. Aquilo que eu sempre vi, a maioria dos
	 africanos, dos pretos que viviam no meu círculo de relações, a
	 maioria deles era equivalente às classes cá tipo classe operária
	 ou mesmo empregados domésticos, portanto esse nível de
	 relação. Não havia uma associação automática
	 mental, quer dizer pelo facto de ser preto tem este tipo de
	 características, não. Eu tinha colegas africanos com bastante
	 nível, com quem eu dáva-me de igual para igual, mas pronto, tinha dois
	 empregados africanos e todos os meus vizinhos tinham criados que eram africanos.
	 Todo o género de trabalho considerado de menor nível era feito pelos
	 africanos.</p>
		<p> Qualquer coisa muito parecida ao que sentiam, há uns anos
	 atrás, os emigrantes portugueses em Paris. E provavelmente há uma semelhança muito
	 grande nas populações dos países da
	 Europa Central e do Norte em relação aos emigrantes. </p>
		<p> O caso dos
	 portugueses antigamente e neste momento, os argelinos em França, os turcos
	 na Alemanha ou os indianos na Inglaterra, o tipo de relações é
	 exactamente o mesmo. Ocupam aqueles lugares, desempenham aquelas
	 funções que os habitantes locais já não gostam de
	 desempenhar e era isso que acontecia em África. Não quer dizer que
	 eles fossem inferiores, mas não tinham condições e aceitavam
	 fazer esse género de trabalho, e aos poucos e poucos ia-se sentindo em
	 desvantagem. Havia uns tantos ou quantos que ultrapassavam essa barreira.</p>
		<p>
	 Eu sentia que era uma sociedade multi-racial, mas que tinha partido de uma base
	 em que a comunidade europeia estava em vantagem. Eu lembro-me de ter ficado um bocado baralhado, quando vim a
	 descobrir que mesmo em Nampula havia uns brancos que viviam em palhotas e isso
	 fugia dentro do meu condicionalismo, em termos de vivências do dia a dia.
	 Não era normal mas isso já acontecia. Já havia brancos que
	 viviam em palhotas, muitas vezes numa sequência de casamentos mistos, ou
	 ajuntamentos mistos. Mas não me pareceu que eles se sentissem infelizes,
	 era isso que me baralhava, porque eu associava esse género de vida a uma
	 vida com menor qualidade, em que a pessoa tem tendência a assumir, se a
	 pessoa vive numa casa melhor, tem melhor qualidade de vida, do que quem vive
	 numa casa pior. Naquela idade ainda não dava para puder distinguir ou ter
	 um conceito mais claro, de que qualidade de vida não está associado
	 só ao bem estar externo.
	 </p>
	</resposta>
	<pergunta>Em relação ao seu percurso escolar, começou
	 em Nampula?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A meio do terceiro ano do liceu
	 fui para Lourenço Marques. Completei o liceu em Lourenço Marques e o
	 sétimo ano completei cá, em Oeiras. Foi num desses
	 períodos em que o minha mãe veio cá em licença graciosa.
	 Nessa altura, veio só a minha mãe porque o meu pai tinha já
	 morrido, e eu completei o sétimo ano
	 cá. Depois entrei  na universidade, em Lourenço Marques, em
	 que uma boa parte dos meus professores dessa universidade, estão na
	 <ref tipo="universidade">Universidade do Minho</ref>. Portanto, eu fui aluno,
	 por exemplo do<ref tipo="docente universitário"> professor Chaínho</ref>. Fui
	 aluno daqui da Física, do professor <ref tipo="docente universitário">João
	 Ferreira</ref>; da professora<ref tipo="docente universitário"> Isabel Ferreira</ref>. Informática fui aluno do professor <ref tipo="docente universitário">Vasco
	 Freitas</ref>, do <ref tipo="docente universitário">José Manuel
	 Valença</ref>. Da Electrónica de Guimarães foi aluno do
	 professor <ref tipo="docente universitário">Carlos Couto</ref>. Cheguei a ser aluno do
	 professor <ref tipo="docente universitário">Barreiros Martins </ref>da Engenharia
	 Civil. Não cheguei a ser aluno do <ref tipo="docente universitário">João de
	 Deus Pinheiro</ref>, mas cheguei a apanhar boleia dele para casa. Não
	 cheguei a ser aluno do professor <ref tipo="docente universitário">Machado dos
	 Santos</ref>, que na
	 altura estava em Inglaterra, senão tembém seria aluno dele. </p>
		<p>
	 Conheço aqui a casa e quando entrei aqui para a universidade já
	 conhecia o pessoal que cá estava porque a maioria deles tinham sido meus
	 antigos professores, mesmo funcionários de laboratório que encontrei
	 aqui na Física e Electrónica, mesmo a antiga secretária do nosso
	 reitor. </p>
		<p> Em Moçambique era um mundo pequeno, as pessoas conheciam-se
	 umas às outras, de modo que o entrar nesta universidade foi a
	 continuação das vivências que eu tinha em Lourenço
	 Marques.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era o ambiente na universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nada que se compare com o ambiente que
	 temos aqui. A universidade cresceu desmesuradamente, não tenho ideia do
	 número, talvez tivêssemos dois, três mil alunos, era
	 relativamente pequena. O ambiente extremanente positivo, em relação ao
	 ambiente que se vivia cá em Portugal na altura do pós 25 de Abril,
	 que eu apanhei. </p>
		<p> Aqui em Portugal havia uma reacção muito
	 negativa aos professores catedráticos, e eu apanhei esse ambiente em
	 Coimbra. Um ambiente extremamente negativo. E eu fiquei tão baralhado
	 porque nem eu, nem nenhum dos meus colegas em Lourenço Marques sentimos
	 nenhuma reacção negativa em relação aos professores, porque
	 lá tínhamos uma geração de professores novos. Enquanto que
	 aqui estava instalado uma geração de professores já com uma
	 certa idade, com pouco valor científico, com um conjunto de vícios e
	 prepotências. </p>
		<p> A <ref tipo="universidade">Universidade de
	 Lourenço Marques</ref> foi buscar quase todo o pessoal recém
	 doutorado de escolas inglesas, com espírito de abertura muito grande. Era
	 uma universidade nova, com gente nova e com um ambiente de trabalho bastante
	 bom, que no fim de contas se conseguiu transpor aqui, na fase
	 inicial da Universidade do Minho.</p>
		<p> A Universidade do Minho, nos primeiros
	 anos tinha esse mesmo ambiente porque quase todos os docentes
	 que vieram para aqui, vieram de Moçambique e Angola. Esta nossa
	 universidade ficou com quase todos os de Moçambique, com
	 excepção do departamento de Química que ficaram na
	 <ref tipo="universidade">Universidade de Aveiro</ref>. Aqui o departamento de
	 Química é basicamente com pessoas que vieram de Angola, mas quase
	 todos os outros departamentos arrancaram com pessoas que vieram de
	 Moçambique, até uma das professoras que está cá de
	 inglês, foi minha professora do terceiro ano do liceu em
	 Moçambique.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual era a ideia que as pessoas do meio
	 universitário tinham em relação a Portugal?</pergunta>
	<resposta>
		<p>
	 Lá existia melhor qualidade de vida do que existia cá. Não só os salários eram superiores como havia uma mentalidade
	 muito mais aberta, por influência da África do Sul. Tive um choque
	 muito grande quando vim para cá. As pessoas eram mesquinhas, lutavam e
	 debatiam-se por pequenas coisas insignificantes.</p>
		<p> Em Moçambique a
	 vida era mais aberta. As pessoas não tinham preocupações mesmo
	 ao nível económico. Não só os salários
	 eram melhores como as casas eram mais baratas, havia mais possiblidades de
	 comprar casa, havia boas estradas. As pessoas andavam mais de carro. Mesmo ao
	 nível da alimentação, a carne lá estava a metade do
	 preço da carne que havia cá. Havia outras condições de
	 vida, de modo que as pessoas que lá estavam, se tinham lá
	 condições de trabalhar, preferiam ficar lá. O que as prendia
	 à metrópole era um laço familiar, mais nada, pelo menos em
	 Moçambique era assim. Em Angola era um bocadinho
	 diferente.</p>
	</resposta>
	<pergunta>A primeira vez que veio a Portugal, o país
	 correspondeu às suas expectativas?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Eu já tinha
	 vindo em 62, em 70, portanto, era um bocadinho diferente. </p>
		<p> Da primeira
	 vez, em 62/63 não me lembro, tinha para aí 8 anos, ainda
	 é um bocadinho cedo. Nessa altura, os meus pais alugaram um quarto
	 qualquer em Lisboa, onde passamos lá parte do tempo. Mas no período
	 dos estudos eu fiquei num colégio em Porto Mós, em casa de pessoas
	 amigas, enquanto que o meu irmão ficou com outras pessoas amigas. Ele
	 ainda não andava na escola nessa altura e estava mais perto dos meus pais.
	 Mas não me lembro grande coisa dessa época. </p>
		<p> Nessa altura, a pessoa
	 ir de um país para o outro, o que está em causa não é se o
	 país é diferente ou não, mas é muito mais importante as
	 pessoas com quem se está, o dia-a-dia, como são ou não, e
	 aí senti diferença. A mentalidade de Moçambique era muito
	 diferente da mentalidade de cá.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Pode apontar algumas
	 diferenças que tenha sentido nesse período?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nessa
	 primeira vinda em 62/ 63 não, isso já é muito para
	 trás.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E quando regressou outra vez para cá, como
	 é que foi?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Regressei em Maio para acabar o curso, foi
	 no fim do ano lectivo, vinha acabar o quarto ano a Coimbra. Escolhi Coimbra por
	 ser a universidade que tinha o curso mais parecido com o que eu estava a tirar
	 lá, e dessa maneira consegui acabar o curso. Com as transferências e
	 as equivalências consegui acabar o curso no ano que me faltava.
	 Efectivamente acabei o curso no quinto ano.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual era o
	 curso que estava a tirar?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Engenharia
	 Electrótécnica, que era o mesmo que cá. Era um daqueles cursos
	 clássicos de Engenharia que havia no Porto, em Coimbra e na Técnica
	 em Lisboa. Só que Lisboa não me interessava era uma cidade
	 demasiado grande, preferia uma cidade mais próxima, como aquela cidade que
	 eu estava habituado a viver em Moçambique. </p>
		<p> Na
	 altura, tinha estudado os currículos dos diversos cursos, e o curso da
	 <ref tipo="universidade">Universidade de Coimbra </ref>era o
	 mais parecido com o de Lourenço Marques. Portanto, isso permitia que ao
	 fazer as equivalências teria de fazer menos disciplinas. Só que fui
	 apanhar Coimbra num ano de transição. Os cursos de
	 Engenharia, em Coimbra estavam a tentar impor-se, não tinham
	 aceitação por parte do Ministério. Havia uma guerra muito
	 grande. A universidade queria os cursos de Engenharia em Coimbra porque em
	 Coimbra havia apenas os anos preparatórios, os três primeiros anos,
	 depois as pessoas tinham que ir para Lisboa ou para o Porto, e Coimbra fez
	 muita força para ficar com esses cursos, mesmo com outras vontades do
	 Ministério, portanto houve essas guerras todas. </p>
		<p> Um ano de
	 transições, sem instalações. Eu lembro-me no primeiro ano,
	 tal quarto ano, que eu estive em <ref tipo="cidade">Coimbra</ref>, as aulas
	 eram no departamento de Antropologia, portanto estávamos a partilhar essas
	 salas de aula. No ano seguinte fomos ocupar as instalações que a
	 Física tinha deixado porque tinha mudado para umas instalações
	 novas. </p>
		<p> As instalações velhas não tinham
	 condições e para quem vem de um país de clima quente, chegar
	 aqui apanhar o Inverno de Coimbra, que é frio e seco, aulas sem
	 aquecimento, ia para as aulas de casaco, cachecol e luvas, rapava um frio
	 danado porque não estava habituado ao frio.</p>
		<p> Esse ano custou-me
	 bastante especialmente no Inverno, a temperatura, o estar sozinho em Coimbra, o
	 ser difícil fazer mais vida ao ar livre porque em Lourenço Marques,
	 mesmo estando longe da universidade, ia muitas vezes passear a pé meia hora, 1
	 hora. Era bom passear por dois motivos: primeiro
	 porque é agradável andar ao ar livre e em segundo lugar, porque
	 durante o passeio era altura em que a pessoa podia estar a namorar
	 descontraída, aproveitava esses períodos. Em Coimbra, isso custou-me
	 muito mais porque passear ao ar livre com chuva e com vento não é
	 fácil. Depois em Coimbra estava num quarto alugado, não tinha condições em casa, nem podia ter um quarto com grandes
	 condições porque a minha mãe tinha regressado apenas com uma
	 reforma, e a reforma de funcionário público não é famosa,
	 de modo que havia dificuldades económicas. Custou um bocadinho.</p>
		<p> E o
	 ambiente universitário não gostei nada. Foi aquele
	 ambiente pós revolução, em que tudo quanto era oportunismo vinha
	 ao de cima. As decisões eram tomadas em plenários manipulados por
	 aqueles indíviduos. Custou-me um bocadinho ver isso. Mesmo o que estavam a
	 fazer às pessoas que nós tínhamos em alta
	 consideração, mas que eram mal vistas pelas brigadas vermelhas. Custou muito porque havia um bom ambiente de trabalho
	 em Lourenço Marques entre colegas, e entre colegas e docentes que não
	 fui encontrar em Coimbra.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando veio para cá perdeu o
	 contacto com os seus colegas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quase todos vieram para
	 cá, mas cada qual foi para a sua universidade e nenhum dos meus colegas foi
	 para Coimbra.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Mas não conseguiu criar outros
	 laços com pessoas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>No prazo de um ano deu para criar
	 alguns, mas não muitos. Quer dizer, tenho poucos contactos dessa altura,
	 portanto, foi realmente uma altura para esquecer.</p>
	</resposta>
	<pergunta> E a sua
	 mãe?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Durante esse tempo ficou a viver com os meus avós,
	 que tinham uma casa em Torres Vedras. Depois alugou um quarto, uma casinha pequena em Coimbra. Na altura, havia muita
	 pouca construção. Eu lembra-me de quando andei à procura de casa
	 para alugar, corri Coimbra inteirinha, de uma ponta a outra, ia a tudo quanto
	 era prédio perguntar a ver se havia alguma coisa e nada, portanto aí
	 foi difícil. De modo que teve de se alugar uma espécie de quarto, um
	 mini apartamento, que se conseguiu e vivi com a minha mãe e o meu
	 irmão. As condições não eram famosas, mas foi
	 apenas esse ano.</p>
		<p> Acabando o quinto ano, casei-me logo a seguir e a partir
	 da altura que a gente se casou criámos a nossa vidinha independente. </p>
		<p>
	 A minha mãe ainda ficou mais algum tempo em Coimbra, depois saiu e foi
	 viver, durante uns tempos, com os meus avós até que depois comprou
	 uma casa nas Caldas. Portanto, agora ela vive independente nas
	 Caldas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Então conheceu a sua esposa em
	 Coimbra?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, conhecia-a no liceu. Esse contacto
	 não era de colega porque ela não estava no mesmo curso que eu. O que safou nesses anos é que viemos os dois para Coimbra. A escolha
	 de Coimbra não foi só o meu curso, foi o meu e o dela, ver qual era a
	 cidade em Portugal que permitisse que pudéssemos ficar. Ela tinha
	 familiares em Coimbra e ficou em casa dos tios, mas eu arranjei um quarto a
	 vinte ou trinta metros, na mesma rua, o que significava que íamos a
	 pé todos os dias para a universidade e vínhamos e estávamos
	 juntos, senão realmente eu teria ido ao charco nesse
	 ano.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Entretanto terminou o curso?</pergunta>
	<resposta>
		<p> O
	 curso normalmente só acaba em Julho, Agosto. Não casamos em Agosto porque
	 enfim, dizem "Casamento em Agosto é mês de desgosto", há assim
	 qualquer coisa, e portanto a família não nos deixou casar em Agosto
	 podia dar azar, de modo que casamos no primeiro fim de semana de Setembro. A
	 partir daí foi a questão de tentarmos arranjar emprego. Apesar de
	 estarmos com boas notas não havia, o mercado estava numa
	 retracção muito grande, era difícil arranjar emprego. De
	 qualquer modo, como nós tínhamos boas notas, a gente concorreu
	 às diversas universidades. Depois foi só a questão de
	 conseguirmos encaixar numa universidade que nos aceitasse aos
	 dois.</p>
		<p> A gente fugiu de Lisboa, pusemos em primeiro lugar cidades pequenas.
	 Optámos em primeiro lugar por Aveiro. Coimbra não nos interessava,
	 nós conhecíamos Coimbra, mas pelo sim e pelo não nós
	 concorremos a Coimbra, o meu departamento ainda admitia vagas o dela não. Também concorri ao Porto, à Nova de Lisboa. Nem a Nova de Lisboa nem
	 a de Aveiro admitiram gente. A de Aveiro as pessoas queriam que eu fosse para
	 lá porque me conheciam de Lourenço Marques, parte do meu
	 ex-departamento estava em Aveiro, mas eles não tinham lá lugar. Fui
	 admitido para a <ref tipo="universidade">Universidade do Porto</ref> e de
	 Coimbra. Desisti de Coimbra e fiquei no <ref tipo="cidade">Porto</ref>. </p>
		<p>A
	 minha mulher tinha familiares no Porto e veio viver comigo. Tentámos que
	 ela ficasse no ensino secundário e ficou colocada numa terra, que é
	 para esquecer, algures a sul de Coimbra, que não sei o nome. Foi uma
	 viagem que lhe custou imenso fazer até lá, para depois chegarmos
	 lá e saber, que afinal de contas, tinha havido engano nas
	 colocações e ela não ficou lá colocada. Esse primeiro
	 trimestre ou último trimestre de 76, já nem sei onde ela ficou a dar
	 aulas.</p>
		<p> Eu fiquei a dar aulas na FEUP, mas era de noite, nada motivador,
	 sem perspectivas de fazer doutoramento a curto prazo. Havia cerca de 90
	 assistentes todos eles a querer fazer o mesmo. De modo que surgiu a
	 oportunidade aqui em Braga. Desconhecia que havia aqui universidade, foi
	 até na altura o professor <ref tipo="docente universitário">Romero </ref> quem fez
	 a entrevista e ficou entusiasmadíssimo e quis que eu viesse. O professor
	 Machado dos Santos também, aliás, ele contratou-me e eu fiquei como
	 assistente dele a partilhar o mesmo gabinete. Eu dava as aulas práticas
	 das disciplinas dele, e a minha mulher entrou na mesma altura, entrámos em
	 Janeiro ou Fevereiro de 1977 aqui na Universidade.</p>
		<p> Foi atribulado o nosso
	 casamento, foi um risco. A gente casou-se, estávamos os dois no
	 desemprego, não tinha dinheiro, não tinha nada, foi um risco.
	 Tínhamos era um canuro com boas notas, eu estava com dezoito e a minha
	 mulher com dezassete, portanto, notas que nunca eram de mais na
	 inflação. Tínhamos perspectivas de virmos a arranjar um bom
	 emprego, mas casámos sem emprego, sem casa, sem nada, tudo o resto
	 construímos juntos. </p>
		<p> A mentalidade hoje em dia é muito
	 diferente. Nós vemos as pessoas que só se casam depois de ter a casa
	 toda montada, instalados todos os eléctrodomésticos e mais o carro, e
	 às vezes andam para aí a namorar tantos anos, cada qual em casa dos
	 seus pais para puder poupar alguns tostões. Equipam a casa toda e só
	 depois de estar tudo montado é que casam. </p>
		<p> Naquela altura funcionava
	 tudo um bocadinho diferente, era mais importante estarmos juntos do que termos
	 a casa bem equipada, de modo que, a gente preferiu juntar-se. Os móveis
	 que tínhamos era a nossa mobília de quarto, que ainda tínhamos
	 comprado em Moçambique, tínhamos mandado fazer, depois tudo o resto a
	 gente fez, fizemos os candeeiros, fizemos os sofás, improvisamos, mas
	 estávamos juntos e era mais importante que qualquer outra coisa. Uma
	 filosofia diferente.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Voltando mais atrás, como foi a
	 sua vivência do 25 de Abril?</pergunta>
	<resposta>
		<p> O <ref tipo="revolução">25 de Abril</ref> veio-nos baralhar por completo a nossa
	 perspectiva de vida. Quer dizer, eu estava a sentir-me bem naquela terra e
	 tinha todos os planos para fazer a minha vida em Moçambique.
	 <ref tipo="país">Portugal</ref> para mim, a metrópole era, segundo a
	 linguagem de hoje, uma seca, a maneira de pensar muito diferente. Enquanto que
	 hoje em dia uma pessoa sente "bem isto faz parte da Europa", naquela altura,
	 isto era um atraso de vida e custou-me imenso vir no 25 de Abril. Custou-me imenso compreender na altura, apesar de todas as
	 campanhas políticas, as lavagens ao cérebro que eles fizeram, e toda
	 a publicidade, os maus tratos da <ref tipo="PIDE">PIDE</ref>. A gente vivia
	 pacatamente ali, não sentíamos que existia guerra e esses
	 problemas.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Mas não tinha noção do que
	 era?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A gente sabia que existia, estavam lá os
	 militares todos, aliás, Nampula era o quartel general, mas em
	 Nampula nunca senti nada, nem em Lourenço Marques, nem actos de terrorismo
	 nem nada. Era muito mais seguro viver lá durante o tempo de guerra ou em qualquer cidade. Junto ao
	 norte e em Cabral, aí pronto era onde estava a guerra, mas no resto, nos
	 meios urbanos era muito mais seguro viver naquela altura do que é
	 agora.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Depois veio para cá quando se deu o 25 de
	 Abril?</pergunta>
	<episodio termo="Moçambique" titulo="Revoltas populares">
		<resposta>
			<p>Não, eu vim um
		mês antes da independência, ora a independência foi em 25 de
		Abril de 1974 e a independência de Moçambique foi depois do 25 de Abril.
		</p>
			<p>Em Setembro, houve algumas tentativas de dar a volta em Moçambique. Aí começaram os primeiros problemas quando houve os
		primeiros massacres e as primeiras questões em Moçambique. Em
		Lourenço Marques começou a haver revoltas, a virar os autocarros.
		Aí a gente apanhou um susto, porque a universidade ficava nos arredores de
		Lourenço Marques. Portanto, o autocarro tinha que passar pelo meio dos
		bairros, onde viviam os africanos e nós apanhamos o último autocarro
		que veio da universidade para a cidade porque o seguinte foi parado e
		incendiado com as pessoas lá dentro. Isso foi tudo a seguir ao 25 de
		Abril, portanto já foi em Outubro ou Novembro, quando começaram a
		surgir esses problemas, porque antes nunca tinha havido o mais pequeno
		problema. A gente ia aos bares, às feiras africanas, deslocávamo-nos
		para qualquer lado sem qualquer problema de segurança. Os problemas
		só começaram depois do 25 de Abril, na sequência do 25 de Abril.
		</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>E quando deu entrada na
	 Universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Isso foi só a partir de 1977,
	 em 77 Janeiro, Fevereiro aí é que realmente consegui arranjar
	 colocação nesta universidade. Começamos por um quarto alugado,
	 assim que podemos alugamos uma casa, já na altura não queríamos
	 ficar no centro, alugamos fora da cidade e ainda hoje estamos bem fora da
	 cidade. </p>
		<p> Durante dois anos vivemos numa perspectiva de poupar para puder
	 fazer o doutoramento fora. Assim que pudemos fomos para <ref tipo="cidade">Manchester</ref>. No ano lectivo de 78/79 já estávamos
	 em<ref tipo="país"> Inglaterra</ref> a fazer o nosso doutoramento. Estivemos
	 lá três anos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Depois
	 regressaram?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Exacto. Tínhamos cá a nossa casa
	 alugada, pagávamos a renda à mesma. O certo é que depois de vir
	 de Inglaterra tinha mais anos na Inglaterra do que em Portugal Continental.
	 Tinha três em Inglaterra, conhecia melhor a maneira de ser e a mentalidade
	 dos ingleses do que dos portugueses que cá estavam, e foi um choque muito
	 grande. Aí custou-me imenso regressar a este atraso de
	 vida.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como correu o período em
	 Inglaterra?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Estávamos os dois juntos e isso era muito
	 importante, e ainda concebo que os melhores anos da minha vida foram esses anos
	 que passamos com os nossos colegas. Tivemos numa altura em que estavam muitos
	 portugueses. Havia uma comunidade de portugueses muito grande em Manchester.
	 </p>
		<p> Nós chegamos mesmo a criar um grupo de danças foclóricas.
	 Conseguimos apoio do Gabinete de Turismo, em Londres, que nos mandavam os
	 fatos. Organizávamos os nossos próprios parques da comunidade
	 portuguesa. Chegamos a ser solicitados por outras comunidades, para nós
	 actuarmos com as nossas danças folclóricas nas festas dos outros.
	 Portanto, ainda era um grupo de cerca de 20 portugueses que estavam lá a
	 fazer a sua pós graduação e foi uma altura extremamente positiva
	 com as pessoas que lá estavam. Acho que nunca mais tornou a acontecer um
	 momento destes, de tantos portugueses estarem juntos com interesses comuns.</p>
		<p> Nós convivíamos regularmente, lembro-me que houve uma
	 altura, que um desses colegas queria que a gente fosse lá a casa jantar e
	 tivemos que ir à nossa agenda, e só dois meses depois é que
	 tínhamos uma data disponível para ir jantar a casa dele. E havia
	 outro colega que até gozava connosco, dizia que nós estávamos em
	 Inglaterra de turismo e que estávamos a fazer o nosso doutoramento nas
	 horas vagas. Efectivamente, a gente trabalhava de segunda a sexta, de
	 manhã até à noite era universidade, mas depois à sexta
	 desaparecíamos e o fim de semana era fora. E assim corremos Inglaterra
	 toda de uma ponta à outra, passando sempre fins de semana
	 fora. Foram bons tempos! </p>
	</resposta>
	<pergunta> E depois quando regressaram
	 cá?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Depois regressamos cá e
	 começou um novo estilo de vida, porque foi a partir daí que
	 começaram a vir as crianças. Nós fizemos as contas para que elas
	 só chegassem depois de termos o doutoramento assegurado, porque senão
	 não ia haver doutoramento. E foi quando a minha mulher terminou a parte
	 experimental do trabalho dela de doutoramento, que decidimos que ela podia
	 engravidar, porque ela é de Química e no laboratório é
	 extremamente perigoso trabalhar nessas condições. Ela acabou a parte
	 experimental e só depois é que engravidou.</p>
		<p> O nosso miúdo
	 foi feito em England mas veio cá nascer. Ela acabou o doutoramento e teve
	 que vir para cá mais cedo, porque aqui queriam que ela viesse dar as
	 aulas. Assim que ela fez a oral em Dezembro, eles queriam que ela viesse dar
	 aulas em Janeiro. Portanto, ela veio sozinha para cá em Janeiro para dar
	 aulas, veio de seis meses. </p>
		<p>Como eu fiquei lá sozinho,
	 consegui escrever a tese em dois meses. Quando ela veio, eu tinha só
	 parte de um capítulo e um bocadinho do anexo feito, e a 15 de Fevereiro
	 estava a fazer a oral. </p>
		<episodio termo="episódio" titulo="Aventuras de Fiat 127">
			<p> De modo que ela depois foi
		ter a Inglaterra, em meados de Fevereiro, para desmontar a casa e viemos de carro com a tralha toda. Um carrinho equivalente ao Uno que era o meu
		Fiat 127. Em termos de bagagem, aquilo cabe muito coisa, é aquilo que eu dizia ao pessoal "Isto leva muita bagagem, até à
		altura finita de colocar as coisas em cima do tejadilho".</p>
			<p> E pronto, a
		gente sempre fez esse tipo de vida. Lembro-me de uma viagem que a gente fez do
		Porto um bocadinho complicada. Vinham dois colchões e uma alcatifa
		enrolada em cima do tejadilho, aquilo parecia um tanque de guerra com um
		canhão, mas naquela altura a pessoa desenrascava-se com
		tudo.</p>
		</episodio>
	</resposta>
	<pergunta>Entretanto regressaram a Portugal e nasceu o
	 primeiro filho?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A vida é mais monótona desde
	 essa altura para cá. A partir da altura que nascem as
	 crianças, isso significa que elas exigem muita atenção e ao
	 exigir muita atenção o resto fica para trás. A gente dá
	 menos atenção e desvaloriza as outras actividades. As pessoas muitas
	 vezes não têm consciência disso. </p>
		<p>Nós agora estamos a
	 começar a colher os frutos. A gente vê agora, o miúdo
	 mais velho com 18 anos, pudemos dizer que já passou a fase crítica da
	 adolescência, a miúda com 15 está a entrar ou a meio da fase
	 crítica da adolescência, que toda a gente se queixa que são
	 fases muito chatas, muito ingratas, fase da rebeldia e eu
	 nunca senti desses problemas. E eu desconfio que isso acontece porque nós
	 dávamos muita atenção quando eram pequenos. Nunca tivemos
	 problemas com a adolescência nem estamos a antever que possamos vir a ter.
	 Eles são o principal objectivo desses anos todos. </p>
		<p>Desde que os
	 miúdos nasceram até praticamente há poucos anos, acho que
	 só começamos a ir ao cinema à questão de dois/ três
	 anos. Antes disso, a gente nem sequer os deixava sozinhos em casa ou então
	 ia com eles e isso é outra história. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Que
	 actividades é que tinham?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Isso de brincadeiras, a
	 gente sempre podia passear pelos montes. Eu lembro-me que fui das primeiras
	 pessoas, em Portugal, a ter aquele género de mochila às costas, onde
	 pudesse levar os miúdos ou mesmo à frente e sistematicamente era eu que andava com o miúdo. Passeava pelos montes. Corri esta região toda do Gerês com os miúdos e as férias
	 eram sempre férias de campismo, com tendas. Foi incentivar muito
	 mais um tipo de vida ao ar livre, de modo que eles sentissem o prazer da vida
	 ao ar livre, do monte, o prazer da vida em contacto com a natureza. Sempre
	 tivemos esse tipo de incentivo para com eles e as nossas preces sempre foram de
	 campismo, ainda hoje. Hoje há quem goze connosco, portanto, inverteu a
	 reviravolta do nosso campismo, passamos para um campismo de estrelas, já
	 não é de tenda é de caravana. Nenhum dos nossos miúdos
	 aceitararia que a gente fizesse férias alugando um apartamento, ou quer
	 que seja , não vão nessa.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Mas onde costumam ir
	 de férias?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Enquanto eles eram pequenos nós
	 ficávamos sempre aqui por perto, ficávamos ali na Foz do Minho, aqui
	 no Cabedelo, em <ref tipo="cidade">Caminha</ref>, isto porque o miúdo teve
	 problemas de otites, desde muito pequeninho, e nós tínhamos
	 constantemente de não nos arriscar a afastar muito de casa. </p>
		<p> Com a
	 miúda, foi mais estável, de modo que quando ela tinha 4 anos
	 arricamos a sair, e foi o primeiro ano que, efectivamente, saímos de
	 Portugal com os miúdos e fomos à procura de águas quentes.
	 </p>
		<p>Como moçambicano que sou, não consigo tomar banho nestas
	 águas, só de molhar os pés tenho a sensação que parto
	 o pé mal entro dentro de água. Na Foz do Minho quando a maré
	 vaza, pode-se tomar banho porque a água está um bocadinho mais morna,
	 fora disso é impossível. De modo que, fomos para a costa de Espanha
	 experimentar um conjunto de praias a sul de Barcelona e a partir daí,
	 encontramos um parque de campismo, que é mais um jardim tropical e um tipo
	 de parque misto, parque de diversões e um jardim, que os miúdos
	 gostaram e desde 90 que vamos para lá todos os anos. Quer nós, quer
	 depois os sobrinhos mais tarde, férias para eles é <ref tipo="cidade">Baracas</ref>, o nome daquela terra. Pudemos ir para
	 vários sítios, mas temos que acabar sempre a última quinzena de
	 Agosto nessa praia. De resto a gente leva-os a explorar onde pudemos ir.</p>
		<p>
	 Houve um ano que passamos em <ref tipo="cidade">Paris</ref>, a primeira
	 quinzena de Agosto, outro na <ref tipo="país">Suiça</ref>, outro na
	 Inglaterra, outro na <ref tipo="país">Aústria</ref>, outro nos
	 <ref tipo="país">Estados Unidos</ref>. Portanto há sempre, e é o que
	 a miúda, ainda agora com 15 anos, o que ela mais gosta nas férias
	 é esse período de vivência conjunta com a família, porque
	 é o único período que estamos juntos e atentos uns aos outros,
	 porque no resto do ano são eles com os problemas escolares, somos nós
	 com os problemas aqui da universidade, mais os problemas dos exames e mais
	 não sei quê. No período de férias a gente sai de
	 <ref tipo="cidade">Braga</ref> e desliga tudo, nunca levamos trabalho para
	 fora. De modo que é 24 horas por dia os quatro em conjunto e isso é
	 importante. Eles desde pequeninhos habituaram-se a ter essa
	 vivência grande connosco e isso eles não
	 dispensam.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Nunca teve uma grande relação com a
	 cidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Braga foi a última opção porque eu
	 não conhecia em termos profissionais a Universidade do Minho, depois uma
	 vez conhecida, adoptei-me, gostei, quer dizer vivi com muita gente e neste momento
	 sinto que sou um minhoto, embora, neste momento eu não goste de Braga que
	 cresceu demasiado nos últimos anos. </p>
		<p> O facto de
	 não morar no centro da cidade é que é diferente. No centro tinha
	 dificuldade em arranjar vivenda ou ao menos casa com algum quintal, essa
	 relação é importante. Viver em prédio, em que uma pessoa
	 entra no elevador e que sai da casa para o elevador, não era comigo. Eu
	 nunca vivi nessas condições e nunca ia conseguir viver, de modo, que
	 tinha que arranjar uma casa que tivesse algum espaço extra. E esse
	 espaço extra, só consegui arranjar, afastando-me da
	 cidade, cinco minutos aqui da universidade, mas muita gente diz que nós
	 moramos longe. A partir da altura que a pessoa tem o carro, a pessoa desloca-se
	 com facilidade para o centro da cidade. Mas, quer dizer, nunca houve aquele
	 estilo de vida de café, nem mesmo em Lourenço Marques, nenhum de
	 nós tinha esse estilo de vida de café, de modo que não nos fez
	 mal nenhum ficar longe dos cafés.  A vida nocturna, nunca nos
	 interessamos pela vida nocturna, de modo que andar em
	 discotecas isso nunca nos interessou. </p>
		<p> A nossa relação com a
	 cidade é de ir ao centro quando temos que fazer as compras, passear e
	 infelizmente esta cidade não tem condições para que uma pessoa
	 possa passear com agrado na cidade. Por exemplo, eu vejo uma pessoa quer dar um
	 passeio pela cidade, passear o quê? Pela Avenida Central, duzentos metros,
	 trezentos metros mais nada. Por exemplo, em Manchester a gente vivia nos
	 arredores da cidade, cerca de oito/dez quilómetros - era arredores em
	 relação ao centro, onde a gente vivia até
	 ao centro da cidade era só bairros habitacionais, era arredores mas era
	 tudo a grande cidade de Manchester - em cada um desses arredores havia parques.
	 O Parque da Cidade era um dos parques. Cada um dos parques era o mesmo parque
	 grande, em que a pessoa atravessar a pé, de uma ponta do parque até
	 à outra era pelo menos meia hora. Parques com lagos, com grandes
	 extenções de verde, com zonas, com recantos, com árvores, quer
	 dizer é uma zona que é agradável passear. Aqui em Braga
	 não há sítios onde a gente possa passear com agrado. Há o
	 Bom Jesus, mas quer dizer, o Bom Jesus tem muitos sobes e desces e é
	 relativamente pequeno e compacto. Em Portugal não há esse
	 hábito, essa tradição. </p>
	</resposta>
	<pergunta> Foi essa
	 impressão que teve quando veio para cá?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Na
	 altura, não estava tão preocupado com esta história do passear a
	 pé porque em Lourenço Marques a pessoa podia andar na rua, era
	 diferente. Senti esse choque de chegar lá e ver que à noite era
	 perigoso andar nas ruas, e eu não estava habituado a isso. Eu acabava de
	 jantar ia dar uma volta a pé, era agradável, lá não podia
	 fazer isso, mas depois descobri que há imensos parques desses
	 grandes. Em qualquer terra há Hith Parque, que é  um
	 parque bem grande. Atravessar Hith Parque, de uma ponta a outra
	 é mais de meia hora a pé, aquilo é muito grande, mas qualquer cidade tem parques com essa dimensão. </p>
		<p> Em Manchester,
	 que eu me lembre, tinha pelo menos cinco ou seis parques desses grandes. Perto da nossa casa, dez minutos a pé, tínhamos um desses parques
	 enormes que não existem aqui. Mesmo pelo resto da Europa, por exemplo, a
	 gente faz férias em Espanha, tem as marginais, é agradável
	 passear ao longo da marginal, são cuidadas, em termos de piso tem boas
	 condições, palmeiras, tem actividades nocturnas.</p>
		<p> É bom
	 passear a pé a seguir ao jantar ou durante o dia ou quer que seja, mas
	 aqui em Portugal é difícil. Portanto, podemos ir a Esposende tem
	 aquela recta, também é agradável, mas não há muitos sítios como
	 esse. Esposende podemos dizer que é uma excepção. A pessoa vai a
	 qualquer outro sítio são pequeninhos, são compactos. </p>
		<p> Aqui
	 em Braga não se pode fazer vida ao ar livre. Nesse aspecto não me
	 identifico muito com esta cidade que nós temos cá. Por exemplo,
	 está-me a agradar muito mais o que se está a passar em
	 <ref tipo="cidade">Aveiro</ref>, com as histórias das "bugs", também
	 Aveiro é plano, mas quer dizer há um incentivo muito maior a viver ao
	 ar livre, zonas reservadas a peões. Braga, nesse aspecto, ainda é um
	 atraso de vida. Braga é uma cidade orientada para os
	 automóveis.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Pode dizer-nos o sítio onde
	 vive?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Vivo numa casa do princípio
	 do século XVIII, que restaurei há uns anos atrás. Mantive toda a
	 estrutura de fora, deitei abaixo tudo o que estava dentro, que tinha sido
	 restaurada nos anos 40, ainda tinha um estilo de divisão dos anos 40, com
	 um soalho podre e a cair. Como não me interessava, deitei abaixo tudo o
	 que estava por dentro, aproveitei só as portas, que eram de castanho. Foi
	 uma casa completamente restaurada e tenho cerca de dois mil metros de terreno
	 à volta, com socalco.</p>
		<p> Tenho espaço, tenho relva, normalmente,
	 sou eu que trato da relva, tenho árvores de fruta, socalcos com pinheiros,
	 com carvalhos, com castanheiros, portanto vivo no meio do campo. É este
	 vale do <ref tipo="rio">rio Este</ref>, aliás se for ver a morada
	 <ref tipo="freguesia">S.Mamede d'Este</ref>.</p>
		<p> Estou a cinco minutos da
	 universidade, isto é, estava que agora com a confusão do
	 trânsito estou a cinco minutos mas tenho que fazer atalhos por cima ou por
	 baixo. Todo este lado da cidade, enquanto não houver construções
	 para cá, e espero que não haja, como estou na encosta do monte e o
	 monte é pedregoso, pode ser que não haja construções para
	 lá,  acho que há alguma qualidade de vida, o que não acontece
	 aqui com o <ref tipo="freguesia">Vale de Lamaçães</ref>, que esse foi
	 destruído.</p>
	</resposta>
	<episodio termo="universidade do minho" titulo="Crescer do nada">
		<pergunta>Como era a Universidade do Minho quando
	 veio para cá trabalhar?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Isso tem muita coisa que se
	 lhe diga. Para já as nossas instalações eram em
	 <ref tipo="universidade do minho">D.PedroV</ref>, era tudo sem os anexos que
	 estão lá trás. No rés-do-chão eram onde estavam as
	 salas de aulas todas e os andares de cima, era onde estavam os diversos
	 departamentos. O laboratório de Electrónica era numa cozinha de um
	 dos apartamento. Na outra cozinha, em frente, era onde estavam alguns docentes
	 de outro departamento, por exemplo, a mulher do professor<ref tipo="docente universitário"> João de Deus Pinheiro</ref> estava nos nossos
	 gabinetes. </p>
			<p> A D.Pedro V aquilo são apartamentos e cada apartamento
	 tem a feitura típica de uma sala e vários quartos, e uma das salas ou
	 duas salas do departamento do nosso piso foram abertas e eram os Centros de
	 Informática, onde estavam os computadores. </p>
			<p> Os quartos eram os
	 gabinetes dos docentes. Um dos quartos era interno. Eu tinha sorte, estava num
	 gabinete que tinha janela com vista para o Bom Jesus, na altura partilhava com
	 Machado dos Santos. A universidade era basicamente isso, depois é que
	 começou a crescer com os pavilhões. Eu ainda assisti ao crescimento
	 dos pavilhões ali da <ref tipo="universidade do minho">Rodovia</ref>, dos
	 anexos da D.PedroV. Os anfiteatros e aquelas salas de aulas foram muito
	 posteriores. Depois em frente à <ref tipo="escola; universidade do minho">escola da Gulbekian</ref> aqueles
	 apartamentos foram alugados. O departamento mudou para esse sítio, para o
	 primeiro andar e no rés-do-chão ficou a Electrónica. A
	 universidade foi crescendo por aí. </p>
			<p>O<ref tipo="universidade do minho"> Largo do Paço</ref> foi sempre a parte mais
	 nova, onde estava o serviço administrativo e o serviço de reitoria,
	 mas ocupavam só a parte do Largo do Paço. Ainda me lembro de ir
	 assistir a um concerto de Cravo, no Largo do Paço, onde neste momento
	 está, se não me engano, a extenção da contabilidade, por
	 cima de um espaço onde antes era o serviço académico, essa sala
	 aí que é uma sala bem bonita já fui a um concerto de Cravo.
	 Portanto, a Universidade do Minho tinha alguma dignidade nessa zona mas
	 também éramos poucos.</p>
			<p> Quando a universidade arrancou,
	 oficialmente no papel em 1974, suponho que os primeiros cursos arrancaram em 75
	 , e foi no ano lectivo de 76/77 que eu entrei. Eu entrei na altura que estava a
	 funcionar o segundo ano de aulas na universidade. Foi numa altura em que nos
	 conhecíamos todos uns aos outros, era um bom ambiente. Aos poucos e
	 poucos foi crescendo e, hoje em dia, nem sequer conheço os colegas todos
	 do departamento, quanto mais da universidade. Naquela altura conhecia o pessoal
	 todo da universidade.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<episodio termo="universidade do minho" titulo="Massificação de alunos">
		<pergunta>Como era o relacionamento com os seus
	 alunos?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Havia muito menos alunos, eram muito mais
	 próximos, não havia tanta massificação. Um dos grandes
	 inconvenientes desta massificação é uma certa irresponsabilidade
	 que vem por trás e embora eu veja que tenho inscritos nas minhas pautas
	 200/300 alunos, nunca vejo mais que 100 ou 150. Naquela altura se calhar tinha
	 80 alunos inscritos mas era capaz de ver 60 ou 70. Portanto, era um ensino mais
	 generalizado. O pessoal estava mais próximo. Chegava à universidade
	 preocupava-se em frequentar as aulas e, enfim, trabalhar enquanto estavam na
	 universidade. Hoje em dia é muito diferente e isso choca um bocado. Quando
	 uma pessoa vai dar uma aula e vê, nem sequer às primeiras aulas,
	 porque uma coisa é não se gosta do docente, a pessoa vai lá uma,
	 duas vezes e não gosta deixa de lá pôr os pés, outra coisa
	 é nunca pôr os pés, e isso baralha-me. Hoje me dia é tanta
	 gente inscrita e ninguém faz nada. </p>
			<p> Antigamente não sentia a
	 massificação, não estava na moda, a gente queria era o canudo.
	 Hoje em dia toda a gente quer ter um canudo. Há uma diferença: uma
	 coisa é ter o direito de entrar na universidade e outra coisa é o
	 direito a ter um canudo. Mas pronto há uma diferença de mentalidades.
	 Naquela altura, entendia-se que o canudo era para quem tinha capacidades. Hoje
	 em dia uma pessoa acha que mesmo sem capacidades tem direito a ter um curso
	 superior. Se entrámos dentro do modelo mais parecido com o modelo
	 japonês, em que quase todos têm um curso superior, e a Europa tende
	 nesse sentido, o que vai acontecer é que depois um curso superior não
	 vale nada. E neste momento é o que acontece, qualquer japonês tem um
	 curso superior e o curso superior japonês tem pouco
	 valor.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>E o seu relacionamento com os docentes. Era um
	 relacionamento mais próximo?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era um meio pequeno dez,
	 quinze pessoas. Aliás eu quando entrei deviam ser quatro ou cinco
	 docentes, se tanto, e conhecíamos todos. Era bem
	 diferente!</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quantos docentes tem o
	 departamento?</pergunta>
	<resposta>
		<p> No Departamento de Informática devem
	 ser 70 docentes.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Mas não tem alguns colegas que
	 também vieram no início da fundação da
	 universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>As pessoas que estavam na altura
	 mantêm-se todas, saíram uma ou duas pessoas, mas o resto
	 mantêm-se todo. Simplesmente o departamento agora deve ser maior do que a
	 universidade na altura que eu entrei. Portanto, se eu sou o docente número
	 44 ou coisa do género, quando entrei havia 44 docentes na universidade, o
	 deparatemento agora tem 70.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Recomenda a Universidade do
	 Minho aos seus filhos?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Depende do curso. Não é a
	 universidade que está em causa, a universidade tem boas
	 instalações e boas condições. O que é importante
	 são os cursos que cá tem, o nível dos docentes que dão
	 esses cursos e o nível dos alunos que entram para esses cursos, isso é
	 o que me preocupa mais em termos de um curso superior para um filho meu. Nessa
	 perspectiva há cursos aqui que eu recomendaria e outros que diria - "Por
	 favor não ponham cá os pés". Portanto isso agora depende do
	 nível dos docentes, uma vez que se está por dentro e conhece a casa,
	 depois o valor do nível dos alunos, porque não adiante ter um curso
	 com docentes muito bons se os alunos são fracos. Se os professores forem
	 exigentes, os alunos depois não respondem, depois quem sofre são os
	 professores que têm que fazer mais vezes exames, tem que encontrar mais
	 vezes os alunos, porque infelizmente aqui não há processo de
	 controlar. </p>
		<p> Eu dei aulas em Inglaterra e lá é diferente. Em
	 Inglaterra normalmente o aluno que chumbe - "Tenha paciência, vá
	 estudar noutro sítio, não serve para isto". Portanto, os que
	 estão a trabalhar esforçam-se por trabalhar. Aqui há muitos que
	 estão inscritos mas que não estudam, querem aproveitar e passar nos
	 exames. Se o curso tem alunos fracos e, infelizmente, alunos que entram aqui
	 com notas, que podem parecer boas, mas que a gente sabe como foram obtidas, se
	 os alunos forem fracos e não estudarem, o curso tem que descer de
	 nível e os professores <expressao significado="Vêm-se aflitos">vêm-se
	 à "nora"</expressao>, com bastantes alunos repetentes. Quando isso
	 acontece, eu acho que é um sítio em que se tira um
	 <ref tipo="diploma académico">canudo</ref> com maior facilidade, mas para quem
	 tem ambições de aprender na universidade, não vale a pena.</p>
		<p>
	 Neste momento eu concebo que há cursos que têm algum nível, por
	 isso, é que o meu miúdo entrou este ano e entrou para aqui. Mas quer
	 dizer o ter entrado para aqui foi, por um lado, o curso que lhe agradava e eu
	 acreditava um pouco nas potencialidades cá da universidade, mas depois
	 também há as questões familiares. Iria ser um bocado
	 difícil para ele, nesta idade, ter que ir viver para longe, porque ele
	 estava indeciso entre este curso e um outro do <ref tipo="universidade">Técnico</ref>, em Lisboa. Mas a ele ia custar
	 bastante, com esta idade, ter já que fazer a sua vida independente, longe
	 da família, portanto, a gente também toma isso em conta. Há
	 alguns que preferem a aventura, preferem experimentar coisas novas, preferem
	 tirar o curso fora, e há outros que se estão ligado à
	 família preferem manter esse relacionamento, preferem ficar. Portanto,
	 este ano ele entrou e anda por aí, isso também é outra
	 história que eu condeno, mas enfim.</p>
	</resposta>
	<episodio termo="universidade do minho" titulo="As praxes">
		<pergunta> Mas quando entrou
	 para a universidade...</pergunta>
		<resposta>
			<p>Nunca apanhei nenhum sistema de
	 <expressao significado="conjunto  de costumes e convenções praticados em diversas    universidades pelos seus alunos e que se destinam à recepção    dos caloiros.">praxe</expressao> e como existe agora com esta
	 degradação tem poucos anos. Quer dizer, ao fim de contas, o que
	 estão a tentar é reviver as praxes que existiam antigamente nas
	 universidade clássicas. Ora nunca existiu nada tão degradante como
	 isto e quando existiam eram períodos mais controlados e limitados e eram
	 só em determinadas alturas do ano. Eu nunca apanhei nada de praxes nem na
	 minha universidade em Lourenço Marques, nunca houve nada de praxes, e
	 quando vim para a metrópole, para Coimbra, não havia nada disto. As
	 praxes estavam associadas ao regime de <ref tipo="personalidade">Hitler</ref>,
	 estavam relacionadas com o regime fascistas, e ninguém se atrevia sequer
	 em pensar em qualquer tipo de manifestação deste género.
	 Portanto, foi preciso passar quase uma geração para surgirem de novo.
	 </p>
			<p> Eu acho que as praxes podem ter coisas muito positivas. Eu tenho
	 acompanhado o que se está a passar com as praxes nas outras universidades
	 em Portugal e têm um espírito diferente, tem um espírito muito
	 mais de inserção dos jovens que entram, tentar inserir na comunidade
	 onde vão estudar,  dizer-lhes como as coisas funcionam, quais são as regras e,
	 eventualmente, alguns truques que ultrapassam as regras menos sensatas. Mas
	 é um esforço de integração, pode ter uma ou outra
	 brincadeira pelo meio, mas nada que se pareça com isto que se vê
	 aqui, que eu acho que são atentados à dignidade das pessoas. </p>
			<p>
	 Vejo aí algumas miúdas que andam a chorar pelos cantos, desistem de
	 vir às aulas, não estão para suportar isto. É pena porque
	 é das coisas que eu concebo mais importante é a dignidade das pessoas
	 e tento passar essa mensagem nas aulas que dou, através do respeito que eu
	 tenho com as pessoas. Depois custa-me ver como é que os mais novos
	 são tratados. Quer dizer, acho que é possível fazer brincadeiras
	 com os mais novos mas acho que abusam.</p>
		</resposta>
		<pergunta>Como docente
	 dá aulas aos alunos do primeiro
	 ano?</pergunta>
		<resposta>
			<p>Não, só dou no segundo semetre, já
	 não sinto isso.</p>
		</resposta>
		<pergunta>Não aparecem muito às
	 aulas?</pergunta>
		<resposta>
			<p> Não, nunca. Nos últimos 20 anos não
	 tenho dado aulas ao 1ºano, no primeiro semestre, só relativamente
	 há pouco tempo comecei a dar aulas ao 1ºano mas foi no segundo
	 semetre. Mas, quer dizer, se eu desse aulas ao primeiro ano, no primeiro
	 semestre, eu tinha que fazer qualquer coisa, o quê não sei, mas tinha
	 que arranjar qualquer processo de os proteger, porque não me parece
	 correcto o que se está a passar. Eles vêm para aqui às vezes,
	 acabam o secundário, puxaram bastante e alguns entram para aqui dentro com
	 uma expectativa de manterem o mesmo ritmo de trabalho. Há outros que
	 não - "Agora entrei na universidade e não trabalho nos próximos
	 seis meses". Mas há outros que vêm com vontade de trabalhar, apanham
	 isto pela frente, começam a desanimar. </p>
			<p>Acho que já é um
	 choque grande, aqueles que moram cá estão com a família, mas
	 agora aqueles que vêm de fora terem que sofrer isto tudo, acho que custa.
	 Já estão a sofrer a separação porque passaram toda a vida
	 junto da família, agora de repente vêm para aqui passar sozinhos.
	 Pela primeira vez na vida, se calhar, que têm que arranjar apartamento,
	 quarto. Mudam completamente o estilo de vida, estão desanimados,
	 assustados. É uma etapa que deve ser bastante dura na vida de muitos
	 estudantes, principalmente aqueles que vêm de fora. E esperava-se alguma
	 compreensão dos mais velhos, que já passaram por isso para os ajudar
	 a inserir, poder mostrar onde é a biblioteca, onde é que é isto,
	 onde é que é aquilo, onde se pode comer bem ou não, onde se pode
	 comer fora da universidade, uma vez que a cantina às vezes tem
	 inconvenientes. Quer dizer, que tivessem as brincadeiras todas, mas esse tipo
	 de convivência era mais importante do que estar a fazer este tipo de
	 espectáculo, que é degradante e os únicos que se divertem
	 são os que estão vestidos de preto, mais ninguém, nem os
	 próprios jovens se divertem, nem as pessoas que passam ao lado acham
	 piada. É degradante.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<episodio termo="quotidiano" titulo="Dedicação à família">
		<pergunta>Podia descrever-nos um dia
	 típico do seu quotidiano?</pergunta>
		<resposta>
			<p>Eu já não sei o
	 que é um dia típico, há tantos anos com esta história do
	 Centro de Informática. </p>
			<p> O meu dia típico é bem diferente do
	 dia típico da maioria dos docentes. Nos últimos quinze anos, que
	 estou aqui no Centro de Informática, arranjei o meu gabinete normal de
	 trabalho, o que significa que venho todos os dias para aqui de manhã,
	 normalmente, às 8h30/ 9 horas, depende da hora em que entram os
	 miúdos. Uma vez que a gente mora fora da cidade, a gente tráz os
	 miúdos sempre de carro até cá, e normalmente eles têm aulas
	 às 8h30/9 horas, de modo que sempre antes das 9 estou cá. </p>
			<p> De um
	 modo geral, começo pela parte da manhã a despachar o correio
	 electrónico e depois depende se tenho aulas a preparar, se tenho
	 documentos para produzir, se tenho 'papers' a estudar. Depois passo aqui o dia,
	 muitas vezes almoço mesmo cá. Foi um hábito que trouxe da
	 Inglaterra, o ter um almoço leve, almoço tipo sanduíche de modo
	 a ir mais cedo para casa e ter um jantar mais cedo. Sistematicamente entre as
	 6h30 e as 7 horas estou em casa e a nossa hora de jantar é às 7
	 horas, o que não é o típico português, mas tem a vantagem
	 que comendo menos ao almoço consigo trabalhar da parte da tarde. Se tenho
	 um almoço de faca e garfo, isso sento-me a seguir ao almoço,
	 dá-me um bocadinho de calor e adormeço. E tenho o
	 costume e a vantagem de ir mais cedo para casa, para estar mais tempo com a
	 família. Isso significa que eu era suposto trabalhar sete horas por dia,
	 enquanto funcionário público, mas nunca. Chegando aqui às 9horas
	 e saindo às 18horas, isso corresponde a nove horas, não faço as
	 duas horas de intervalo para o almoço.</p>
			<p> A vida enquanto docente
	 universitário é dura, mas se calhar o principal culpado somos
	 nós e não quem fez a legislação porque temos a
	 preocupação de produzir qualquer coisa em termos de trabalho de
	 investigação e produzir resultados por causa da nossa carreira.</p>
			<p>
	 A carreira é extremamente dura, é daquelas carreiras que ou a pessoa
	 faz e está sistematicamente a apresentar provas do que faz para poder
	 subir, não é como o ensino secundário, que é muito mais
	 simples, ou então se a pessoa não se mexe e não faz, não
	 avança na carreira. O quer avançar significa, muitas vezes, trabalhar
	 para além do que é normal.</p>
			<p> No meu caso, em concreto, não
	 trabalho em casa à noite, não consigo, adormeço. Se pegar num
	 livro qualquer de trabalho adormeço. Criei esse hábito desde muito
	 cedo de não ter em casa condições de trabalho, se não a
	 casa é um excesso de trabalho. Nos primeiros meses que a gente andou na
	 universidade, levávamos trabalho para casa e tínhamos trabalho em
	 casa e estávamos a ver que isso afectava a relação enquanto
	 família, de modo que, desde essa altura desistimos. Não há uma
	 sala em casa, não há estantes com livros de estudo em casa, não
	 tenho nada em casa, está tudo aqui. O que vai para casa vai na pasta, os
	 exames para corrigir, se preciso preparar alguma aula, o livro vai na pasta,
	 mas não tenho nenhum livro de trabalho em casa.</p>
		</resposta>
	</episodio>
	<pergunta>Mas
	 tem um computador?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Comecei a ter um computador na altura em
	 que os miúdos se começaram a entusiasmar com o
	 computador.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Os seus colegas são colegas ou também
	 amigos?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Há as duas coisas. Há algumas
	 relações de amizade fortes com colegas, mas essas vêm do tempo
	 anterior a serem colegas, portanto, alguns eu já os conhecia enquanto
	 miúdos mais novos, no caso específico do próprio
	 <ref tipo="docente universitário">Zé João</ref>. O Zé João eu
	 conheço-o na altura em que ele acampava comigo, no tempo em que
	 andávamos no liceu e acampávamos no Gerês, ele e o grupo dele,
	 são conhecimentos dessa altura. Outros colegas conheço do tempo de
	 Manchester, em que a gente andava na paródia. Portanto, as
	 relações mais fortes com os colegas são aquelas
	 relações em que existia qualquer coisa mais para além das
	 relações de trabalho e quando a gente conversa fora não conversa
	 do trabalho. Às vezes a gente tinha conversas na nossa casa em Manchester,
	 com pessoas que estão agora aqui no departamento, uma conversa até
	 às três, quatro da manhã, nada a ver com
	 trabalho.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Cá em Portugal
	 mantêm-se?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Cá em Portugal é mais
	 difícil porque entretanto quando viemos para cá, quer dizer, quer
	 nós quer eles casando e com crianças torna-se muito mais difícil
	 ter relação. Vamos mantendo com alguns, mas são casos mais
	 esporádicos. Não há ligações fortes com ninguém
	 em particular, há com vários. Às vezes uma pessoa vai a casa de
	 um, a casa de outro com os miúdos, mas os miúdos também depende
	 ou se dão ao nível da escola e há um bom relacionamento ou se
	 é só esporádico. Nós temos essa preocupação, de
	 que as relações que nós temos de amizade, é
	 relação de amizade da família toda. Portanto, se não houver
	 nenhuma ligação, se for muito chato para os miúdos, hoje em dia
	 encarar determinada pessoa, a gente não vai. O que interessa é que
	 nos sintamos todos bem.</p>
	</resposta>
	<pergunta>A sua vida é relativamente
	 feita de mudanças, quer geográficas quer outras. Prevê uma vida
	 estável?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A vida tendeu para uma maior estabilidade a
	 partir do momento em que arranjamos esta casa antiga, restauramos e tivemos as
	 crianças, aí aumentou a estabilidade. Talvez fruto do facto da minha
	 mulher, como filha de militar que é, passou a infância dela a mudar
	 de terra em terra e isso marcou-a. Ela não tem nenhum referencial da
	 infância, do que é a casa de família. Eu tenho uma ou duas casas,
	 onde andei em Lourenço Marques, e depois tenho um referencial da casa dos
	 meus pais, porque vivi muitos anos em cada uma das casas. E ela como sentiu
	 isso, os pais ou estavam num lado ou estavam noutro, ela sente essa lacuna.
	 Tivemos os dois essa preocupação de garantir que os nossos filhos
	 tivessem um referencial, por isso é que nós tivemos um investimento.
	 Custou-nos imenso, saíu-nos do pêlo o restaudo desta casa e quisemos
	 fazê-lo o mais cedo possível e efectivamente conseguimos que a casa
	 ficasse pronta quando a filha mais nova tinha alguns meses. Por isso a filha
	 mais nova nem sabe o que é a casa antiga, sabe por acaso que é onde
	 estão neste momento os avós, que ficaram com ela, mas não
	 conheceu nunca a nossa casa antiga. Ela tem um referencial, a casa dela de toda
	 a infância e juventude é sempre esta. Já estamos naquela casa
	 há 15 anos, há já esta estabilidade e nós gostávamos
	 de manter essa estabilidade, ter condições mesmo em termos de ter uma
	 vida mais calma para a reforma, há ali condições. </p>
		<p> As
	 mudanças não vão haver. Não antevejo grandes mudanças,
	 uma vez que aquilo que era mais crítico, as fases mais criticas da nossa
	 vida, já passaram, agora pudemos começar a relaxar. Podíamos
	 também pensar "Agora que os filhos estão mas velhos, já têm
	 a sua independência, é altura se calhar para pudermos andar a passear
	 mais por fora", mas para nós o passear, o prazer é em conjunto.</p>
		<p>
	 Portanto, mesmo agora, a história de conferências no estrangeiro
	 tenho que fugir, perdi a vontade. Quando era mais novo gostava de ir às
	 conferências, a minha mulher ia comigo, muitas vezes ia também
	 às conferências dela. Era o único acompanhamento masculino,
	 realmente o programa das visitas era todo orientado para as mulheres, era o
	 único homem no meio das mulheres todas. Das últimas vezes existia
	 outro homem, um argentino, éramos os dois, os dois Albertos, que tivemos a
	 visitar várias coisas no Cairo e no Egipto. Enquanto as mulheres
	 trabalhavam, nós andávamos a divertir.</p>
		<p> A vida agora,
	 efectivamente, vai ser mais estável. A questão que se põe agora
	 é "Como vai ser o futuro dos filhos? Como vai ser ou não?". Uma vez
	 que a nossa vida até agora foi centrada à volta deles. Agora aos
	 poucos e poucos vamos ter que nos mentalizar que eles vão sair e a gente
	 de modo nenhum os quer prender. Aí temos muito respeitinho porque sentimos
	 na pele o que é a atitude de um pai quando quer prender um filho. Por isso
	 é que me soube bem estar em Inglaterra, longe dos pais, com a nossa vida
	 independente, aqui não, hoje telefono todas as semanas, se estámos
	 longe moem-nos o juízo e quando estámos perto tenho que telefonar
	 quase todos os dias. </p>
		<p> Longe é diferente, é a vantagem e
	 queríamos ver se não fazíamos isso aos nossos filhos. Enfim, a
	 gente vai ter que começar a pensar como vai ser novamente a vida a dois. Ainda não começamos a pensar, temos pelo menos cinco anos para
	 este acabar o curso e depois, eventualmente, sair de casa e, então
	 aí, começamos a pensar o que é a vida a três e depois
	 possivelmente a dois. Mas para já, o que é importante é que eles
	 se sintam bem quando estão connosco, mas simultaneamente sintam que
	 há necessidade de eles próprios criarem a sua estrutura, a sua
	 célula familiar e que sejam felizes com isso. Isso acho que é o mais
	 importante.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que achou desta
	 entrevista?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Falamos demais. Gostei de conversar mas o peso
	 da minha consciência está com o trabalho que tinha a fazer ...
	 </p>
	</resposta>
</mp>
