<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp> 
 <identificacao><p>O meu nome é Vasco Luís Barbosa de
	 Freitas. Tenho 52 anos. Nasci em Lisboa. Nessa altura, o meu pai tinha acabado
	 o curso de Engenharia de Minas e tinha ido para Moçambique trabalhar com o
	 meu avó, que era director dos serviços de minas de Moçambique. O
	 meu pai estava em Moçambique na altura em que eu nasci e a minha mãe
	 estava em Lisboa.</p></identificacao><ascendencia><p> Com três meses de idade
	 fui para Moçambique onde fiquei até aos sete anos de idade. Depois
	 com sete anos vim para Lisboa, onde fiz o exame da terceira classe; a quarta
	 classe; o primeiro ano do liceu e o segundo ano e em 1960, em Dezembro, fui
	 novamente para Moçambique. Quando vim a primeira vez a Portugal vim com a
	 família toda, porque o meu pai teve que ir trabalhar para Espanha e eu
	 fiquei em Lisboa, com a minha mãe e as minhas duas irmãs, a estudar
	 durante cinco anos.</p><p> O meu pai tinha muitas saídas de campo, muitas, e
	 às vezes com períodos longos porque havia as campanhas de geologia,
	 em vários sítios, e ele tinha que sair muitas vezes. As minhas
	 irmãs são mais novas do que eu, com três anos de diferença
	 e ambas nasceram em Moçambique. Em 1960 voltei juntamente com a
	 família toda para Moçambique e lá ficámos até os meus
	 pais virem embora, novamente, em 1969.</p><p> O meu pai já faleceu e minha
	 mãe está em Lisboa, vive lá. Os meus pais sempre viveram em
	 Lisboa, mas as minhas origens são de Ponte de Lima, são origens
	 remotas, são da parte dos meus bisavós e, portanto, tanto os meus
	 avós como os meus pais sempre viveram em Lisboa. Os meus pais descendem da
	 "Abreu e Lima", que são famílias antigas da região de Ponte de
	 Lima, do Alto- Minho e como os meus pais são primos direitos, são
	 ambos "Abreu e Lima". São primos direitos porque as mães deles
	 são irmãs, as minhas duas avós eram irmãs, e elas é
	 que eram "Abreu e Lima", eram filhas do senhor chamado Pedro de Abreu e Lima,
	 que por sua vez era filho de um Abreu e Lima que foi Sargento Mor da Guarda
	 Real, em Lisboa, daí a família foi para lá e passaram-se estas
	 duas ou três gerações e perdeu-se o contacto aqui com o norte.
	 Ficaram sempre primos e outros familiares, mas não há nada que prenda
	 os meus pais aqui ao Minho.</p></ascendencia> <infancia><p>Eu morava na capital, em
	 Lourenço Marques, na altura, chamava-se Maputo, eu morava aí. Desde
	 os poucos meses de idade até aos seis-sete anos, andei muitas vezes com o
	 meu pai por Moçambique, porque ele andava no campo e eu andei acampado com
	 ele muitos meses e com a minha mãe. O andar acampado foi uma aventura
	 extraordinária.Um miúdo com cinco/seis anos que mais pode gostar do
	 que liberdade, andar no campo e no mato, foi fantástico. E depois,
	 naturalmente, a partir daí, a minha vida foi sempre na capital
	 basicamente, em Lourenço Marques, quer o liceu, quer a
	 universidade.</p></infancia> 

 <episodio termo="adolescência" onde="Moçambique" titulo="O fascínio   da vela"><p>As recordações que tenho de Moçambique são as
  recordações que normalmente as pessoas têm das suas raízes porque,
  embora, tenha nascido em Lisboa e passado lá alguns anos da
  juventude, portanto, aqueles primeiros anos de liceu, a maior parte
  da minha vida foi passada em Moçambique até 1974. As recordações que
  eu tenho, em primeiro lugar, são as recordações e a afectividade que
  a pessoa tem das suas raízes. Lembro-me muito bem da casa onde vivi
  quando era pequeno, por ser o local e o tempo das minhas raízes, da
  minha juventude e são memórias que, julgo eu, mais permanecem
  gravadas na memória.</p><p> Tinha muitos amigos em Moçambique:
  amigos de liceu, amigos de vizinhança, amigos da Associação
  Académica, amigos da vela, do desporto, do Clube Naval, onde eu
  passei muitas horas, muitos dias.Quando eu tinha para aí doze/treze
  anos, o meu pai comprou-me um pequeno barquinho à vela para eu andar
  sozinho. O gosto pela vela surgiu aí através do meu pai e do meu
  avó. O meu avó sempre foi um defensor dos desportos naúticos,
  desportos saudáveis, e o meu pai, por essa razão, tinha feito vela
  também quando era miúdo e retomou quando eu era pequeno. O meu pai,
  na altura, comprou-me uma prancha com duas velas, uma prancha grande
  , enfim era um barco. Não era como estas pranchas assim de
  'windsurf', era mais alta, era um barquito com duas velas, e eu
  passava horas e horas, ia para o Club Naval, levava as velas debaixo
  do braço, aquilo ainda era uma descida grande da minha casa até ao
  Club Naval. E eu aos fins de semana agarrava nas velas do barco ia
  para lá, punha as velas, ia para o mar, ia para a baía longe,
  sozinho por aí fora e ficava horas e horas a andar à vela. Em
  Lourenço Marques tem uma baía grande, que é onde desagua o rio
  Maputo, e tem uma baía enorme e eu passei lá muitos bons tempos,
  passei lá muitos riscos, muitas tempestades e virei o barco muitas
  vezes no meio da baía mas lá me safei, fiz muitas regatas. Já passei
  por vários momentos de aflição. Como disse tive um barco pequeno,
  depois quando era mais velho, tinha 16/17 anos, comprei um SNAC, um
  barco maior para duas pessoas. Fiz regatas e algumas competições lá
  e andava de barco.</p></episodio>

 <casamento><p> Em 1969 os meus pais saíram de Moçambique e foram para
  Angola e depois em 1971, saíram de Angola e vieram para Portugal, e
  eu fiquei em Moçambique. Fiz o serviço militar em Moçambique e foi
  lá que conheci a minha esposa, com quem casei em 1970. Conheci-a no
  liceu, no meu 7º ano, no último ano, que equivale agora ao 12º, e
  ela estava um ano atrás, andava no sexto. Ela nasceu em Moçambique,
  mas era filha de pais portugueses, aqui da zona da Beira-Alta e que
  foram para lá também há bastantes anos, em 1950. </p></casamento>

 <episodio termo="tropa; guerra ultramar" onde="Moçambique" titulo="Guerra do ultramar"><p> Tinha acabado o meu curso de
  licenciatura quando fui chamado para a tropa, em Agosto de 1973,
  nessa altura, estava a decorrer a guerra do ultramar, de modo que eu
  tenho bastantes recordações da guerra. </p><p> Eu fiz a tropa, fui
  recrutado e depois fui colocado em Tete, no interior de Moçambique,
  onde estavam as operações de guerra. Fui colocado lá como militar e
  nunca tive problemas de escassez de alimentos.  Os militares tinham
  as suas logísticas. </p><p> Estava eu em Moçambique a cumprir
  serviço militar quando se deu o 25 de Abril que provocou todas
  aquelas convulções, que tiveram reflexo nos militares portugueses
  que estavam na guerra ultramarina, que enfim, abandonaram o control
  da situação, e a minha principal preocupação, nessa altura, era a
  minha família que estava em Lourenço Marques. Eu cheguei a pensar
  que estavam em pior situação do que eu junto às operações
  militares. De maneira que a família, a minha mulher e a minha filha
  mais velha, que entretanto tinha nascido, vieram-se embora
  sozinhas. Elas voltaram para Portugal em Outubro de 1974, a minha
  filha mais velha tinha um ano e meio. </p><p>Durante o período todo
  que estive em Moçambique, quase 20 anos, só vim a Portugal duas
  vezes, uma delas no período de férias, quando tinha 18-19 anos. A
  viagem de Moçambique para Portugal, inicialmente, quando tinha sete
  anos, era de barco, nos paquetes, e depois de avião. </p><p>
  Portanto eu fiz o serviço militar em Moçambique e ainda passei lá
  mais uns meses largos depois do 25 de Abril. Entretanto, a
  independência de Moçambique estava marcada e eu saí da tropa porque
  eu fui recrutado em Moçambique e, embora fosse um militar português,
  a perspectiva era ser desmobilizado da tropa em Moçambique. Era de
  naturalidade portuguesa, militar português, mas tinha sido recrutado
  em Moçambique e fui deixado lá como civil, para tratar das minhas
  coisas. Nessa altura tentei sair, libertaram-me da tropa e vim como
  civil para Portugal. Quando voltei para Portugal, a minha mulher já
  cá estava há alguns meses. </p>

 <episodio termo="acontecimento" onde="Lisboa " quando="1975-03-11" titulo="Raídes aéreos"><p> Eu desembarquei em Lisboa, no dia 11 de
  Março de 1975. Foi nesse dia que ocorreram problemas com os ralis,
  com o Regimento de Infantaria ao pé do aeroporto, aquelas convulções
  aqui em Lisboa, onde houve aqueles raides aéreos aos ralis, aqueles
  tiros.  Portanto, saí de uma guerra e cheguei a outra, mas não foi
  problema nenhum. </p></episodio>

 </episodio> 

 <episodio termo="retornados do ultramar" titulo="Dificuldade em   conseguir emprego" onde="Portugal"><p>Quando regressei a Portugal,
  fui morar para Lisboa, para a casa dos meus pais, que os meus pais
  já cá estavam. Estive lá desempregado com uma mala de roupa na mão e
  nada mais. </p><p>A minha mulher tinha arranjado umas horas lectivas
  num liceu, em Oeiras, portanto, estava a dar umas horas de aulas,
  estava a ganhar quatro contos por mês, na altura, era o suficiente
  para a gente ter dinheiro no bolso e para viver. Depois andei à
  procura de emprego durante os meses de Março, Abril e Maio, em
  Lisboa e por vários sítios do país, em Aveiro e no Porto. </p><p> Na
  altura que acabei o curso, em Moçambique, tinha sido contratado como
  assistente da universidade, em Lourenço Marques. Tinha sido monitor
  na universidade durante os últimos anos do meu curso. Ser assistente
  foi praticamente uma continuação mas foi durante pouco tempo, dois
  ou três meses, porque depois fui para a tropa. Como tinha essa
  experiência da docência da universidade, lembrei-me na altura de
  procurar nas universidades cá em Portugal. Estava a Universidade de
  Aveiro acabado de ser fundada, a Universidade do Minho também estava
  em instalação e eu concorri. Escrevi cartas para muitos sítios e um
  dos quais foi para a Universidade do Minho, para Aveiro e para
  outras empresas, algumas até na perspectiva de voltar para África,
  para Angola, enfim, várias empresas que tinham actividade em Angola
  e em Moçambique, quanto mais não fosse que tivesse que voltar para
  África iria se arranjasse um emprego. Era muito difícil nessa
  altura.</p><p> Concorri para a Universidade do Minho sem saber quem
  estava na universidade. Só depois, quando obtive a resposta, é que
  soube quem é que estava em Braga.  Eram umas pessoas que eu conhecia
  há muitos anos e algumas tinham sido meus professores até. Tive
  resposta do professor Barbosa Romero. Ele estava na Comissão
  Instaladora, na altura, foi ele que me respondeu a dizer que "sim
  senhora", que me aceitava, que em princípio aceitava, que viesse até
  Braga visitar.</p></episodio>

 <episodio termo="Braga;" titulo="Uma cidade pequena"><p> Nunca cá
  tinha vindo. Braga era uma cidade mais pequena, uma cidade mesmo de
  província como se costumava dizer. Eu vinha a pé do Largo do Paço,
  quando tinha que lá ir, vinha a pé até D. Pedro V , por ali fora,
  depois continuei no D. Pedro V até ali às Enguardas. Havia ali
  aquele mini-mercado, mercadozinho da esquina, depois mais à frente
  praticamente a cidade acabava, não havia mais nada, eram assim uns
  carreiros de terra.  À volta daquele centro histórico a cidade
  acabava rapidamente.</p><p> O Campo da Vinha, que agora se chama
  Praça Conde de Agrolongo, era todo em terra batida, era mesmo um
  campo de vinha, só havia aqueles edifícios da Misericórdia, o
  quartel da GNR e o resto era campo, terra.</p></episodio>

 <descendencia><p>Mudei-me de Lisboa para Braga com a minha
  mulher. Nós não tínhamos nada, estávamos na casa dos meus pais por
  empréstimo que eu tentava que isso acontecesse o mais curto espaço
  de tempo possível e assim estivemos. A minha mulher, na altura,
  também foi contratada para aqui, para a Química, para os cursos de
  Ciências e viemos para Braga. A minha mulher acompanhou-me
  sempre. Veio trabalhar para a universidade para o Departamento de
  Química. As milhas filhas cresceram cá em Braga, estudaram aqui nas
  escolas. </p><p> Nós estivemos em Inglaterra durante três/quatro
  anos a estudar, a fazer o doutoramento, entre finais de1976 e
  princípios de 1980. De maneira que elas andaram na escola em
  Inglaterra durante uns anos, a mais velha especialmente. A mais nova
  frequenta a Universidade do Minho, acaba este ano o curso de
  Engenahria Informática, já fez o quinto ano, está a fazer as últimas
  cadeiras e o relatório de estágio. </p></descendencia>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar-Braga" titulo="Uma vida a leccionar"><p> Eu cheguei aqui a Braga, a
  primeira vez, em Junho de 1975. Desembarquei na estação de caminho
  de ferro e fui a pé até ao Largo do Paço à procura da universidade e
  das pessoas que me tinham escrito. Nessa altura, tive uma entrevista
  com o professorBarbosa Romero e depois havia mais pessoas cá, na
  Comissão Instaladora, como seja o professor Carlos Loyd Braga, o
  professor Barreiros Martins, o professor Cheinho Pereira, que é
  actualmente reitor. Esses todos estavam cá e eu conhecia-os porque o
  professor Loyd Braga tinha sido meu professor de Física, o professor
  Cheinho Pereira, era assistente na altura, também foi meu professor
  de Física, deu umas aulas práticas de Física, o professor Romero
  nunca foi meu professor, mas foi da minha mulher de Química, ele é
  Engenheiro Químico e o professor Barreiros Martins, conhecia-o da
  Engenharia Civil de Lourenço Marques porque chegou a ser o director
  da Faculdade de Engenharia, de Lourenço Marques, enfim tivemos
  outras relações de amizade lá. De maneira que havia essas pessoas
  conhecidas, que me conheciam também. </p><p> O facto de eu ter
  descoberto que estavam pessoas da Universidade de Lourenço Marques
  em Braga, na Universidade do Minho, foi devido ao professor Machado
  dos Santos.  Antes de eu escrever para cá a procurar emprego,
  encontrei-o por puro acaso, no Rossio, em Lisboa. Eu estava por ali
  a passear, a ver se encontrava pessoas conhecidas, estava na altura
  a procurar emprego, e encontrei-me de caras com o professor Machado
  dos Santos que tinha vindo de Inglaterra, tinha acabado o
  doutoramento há uns meses antes e estava de passagem por Lisboa,
  para legalizar uns documentos no Ministério da Educação e voltava
  para cima para Braga. O professor Machado dos Santos, tinha sido meu
  professor de duas disciplinas, de Electrónica e depois de
  Transmissão de Dados, na Universidade de Lourenço Marques, enfim,
  disciplinas de telecomunicações. Ele tinha sido assistente quando eu
  era aluno e depois foi fazer o doutoramento a
  Inglaterra. Entretanto, eu acabei o curso e quando eu voltei a
  Portugal, encontrámo-nos em Lisboa, e ele é que me disse: - "Olha
  escreve para a Universidade do Minho, está lá o professor Romero, o
  professor Loyd Braga, essas pessoas todas." Foi ele que esteve na
  origem da minha vinda para a Universidade do Minho.</p><p> Eu
  entreguei um currículo, discuti um pouco aquilo que tinha feito em
  Lourenço Marques, eles eram todos de lá conheciam o ambiente, de
  maneira que me contrataram provisoriamente e depois efectivamente
  como assistente eventual, a partir de Outubro de 1975. Comecei logo
  a trabalhar aqui, a partir de Junho, desde que cheguei. Havia muito
  trabalho, uma universidade em instalação, que iniciou a intalação
  formalmente em 1974,.</p></episodio>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar- Braga" titulo="Instalações no Largo do Paço"><p>As instalações da
  universidade eram no Largo do Paço apenas, só havia o Largo do Paço,
  não havia mais nada. Estavam os serviços administrativos, as
  primeiras coisas a serem colocadas na universidade, a sede da
  Comissão Instaladora, nem sequer havia reitoria, era o presidente da
  Comissão Instaladora mais algumas personalidades por parte da
  Comissão Instaladora. Depois havia as unidades que vieram a dar a
  escola de Ciências e de Engenharia, que estavam numa única, que era
  a chamada os CETE, as Ciências Exactas e Tecnologias. As Ciências e
  as Engenharias estavam juntas, essas pessoas que eu conhecia estavam
  nessa unidade e eu integrei-me aí. Uma outra pessoa, que não
  mencionei ainda, é o professor Sérgio Machado dos Santos, que foi o
  reitor aqui antes. </p><p> Agora retomando a 1975, quando eu cá
  cheguei, o professor Machado dos Santos era uma das pessoas que
  estava na Universidade do Minho, estava a formar, digamos, um Núcleo
  de Informática que depois veio a dar no Departamento de
  Informática. Ele era a primeira pessoa que estava em Informática e
  eu passei a ser a segunda, porque enfim ele contratou-me. Machado
  dos Santos era o professor de Sistemas e Informática e eu era o
  assistente dele. Na altura, com a universidade em instalação havia
  muito para fazer, uma quantidade de trabalho que não tinha nada a
  ver com cursos, nem com aulas, era a instalação de laboratórios, de
  equipamentos, aquisição e concurso de material, questões
  organizativas da própria universidade, regulamentos e modos de
  funcionamento. Andei envolvido nisso tudo, a fazer essas
  tarefas. Acompanhei desde o início a construção da universidade.</p>

 <episodio termo="Universidade do Minho: Largo do Paço" onde="Gualtar-Braga" titulo="As primeiras salas de aula"><p>Nesse
  mesmo ano, em 1975, começaram as aulas pela primeira vez na
  universidade, foi o primeiro ano que houve aulas, no Largo do
  Paço. As salas de aulas que houve foi no espaço onde actualmente
  estão os serviços de património, e onde está o serviço de pessoal,
  no Largo do Paço. Quem olha o Largo do Paço de frente, do lado
  direito tem uma porta que dá acesso ao serviço de pessoal, a parte
  de tesouraria e património, agora está tudo vedado, mas antigamente,
  era um espaço aberto e havia aí duas ou três salas de aulas, muito
  boas por acaso. Outra sala de aula era o salão medieval, no Largo do
  Paço, onde se fazem agora as cerimónias. O salão estava dividido ao
  meio com um corredor para dar passagem para a Biblioteca Pública, e
  do lado norte era uma sala e do lado sul era outra sala de
  aulas. Eram duas aulas ali a funcionar ao mesmo tempo. O professor
  Barreiros Martins a dar Desenho Técnico de um lado, e eu a dar uma
  aula prática de Informática do outro, a tentar falar mais alto que o
  professor Barreiros Martins e tudo aquilo a fazer eco naquela
  sala. Foi aí que começaram as aulas do Curso de Sistemas e
  Informática. </p></episodio>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar - Braga" titulo="Os gabinetes dos docentes em D.Pedro V"><p>Entretanto, a
  universidade adquiriu mais edifícios. Um dos primeiros edifícios que
  adquiriu foi D. Pedro V, onde entretanto teve a Associação
  Académica. No edifício D. Pedro V foi para onde transitaram as
  aulas, deixaram de ser no Largo do Paço e passaram para ali, tinha
  lá uns anfiteatros, não sei se ainda tem, mas nós utentes saímos do
  Largo do Paço e fomos para a D. Pedro V. </p><p> Na D. Pedro V havia
  quase tudo, eram as salas de aula em baixo, nos dois pisos acima
  eram os gabinetes dos docentes, porque aquilo era um edifício de
  habitação, portanto, os apartamentos é primeiro andar, esquerdo -
  direito, com salas, cozinhas, casa-banho, salas etc.</p><p> O meu
  primeiro gabinete foi numa cozinha desse prédio, depois em cima no
  último piso era uma residência, precisamente para acolher as pessoas
  que vinham pela primeira vez para Braga e não tinham onde estar. Era
  uma residência onde havia uns quartos com camas, onde as pessoas se
  instalavam, dormiam e tal. Eu fiquei na residência durante umas
  semanas até arranjar uma casa, depois arranjei uma casa e saí, mas
  esse foi o primeiro edifício onde eu estive instalado. Dormia,
  descia um piso estava no gabinete, descia dois pisos e estava nas
  aulas. </p><p> Aquilo era divertido todos os dias praticamente,
  enfim, as pessoas estavam nos seus gabinetes que eram aqueles
  quartos daqueles apartamentos. Normalmente os mais novos, como eu e
  outros meus colegas, como por exemplo, Guimarães Rodrigues,
  presidente da Escola de Engenharia, na altura, entrou nesse ano, uns
  meses depois de mim, e partilhávamos o gabinete interior. </p>

 <episodio termo="Universidade do Minho: D.Pedro V" onde="Gualtar-Braga" titulo="A cozinha que virou gabinete"><p>
  Aquilo era assim, quanto aos mais novos, os assistentes, iam para os
  gabinetes piores e à medida que vinham novos iam ocupando os lugares
  piores e nós, os professores mais velhos, íamos movendo. Por
  exemplo, partir de um gabinete interior para a cozinha era uma
  melhoria, porque na cozinha tínhamos janelas, tínhamos luz. Eu
  recordo-me de episódios, por exemplo, quando eu vim do doutoramento
  em 1980, ainda estavam no D.PedroV, era o professor Machado dos
  Santos, a única pessoa doutorada nesse Núcleo de Informática, havia
  já vários assistentes quando eu vim do doutoramento, e eu fui o
  segundo doutorado no departamento a entrar em efectividade em 80. O
  professor Machado dos Santos tinha outras coisas para fazer na
  universidade, como por exemplo, foi ser presidente do Concelho
  Científico, aliás já era na altura quando eu vim do doutoramento, de
  maneira que, assim que me apanhou cá foi logo para director,
  coordenador do Departamento de Infomática, em 1980, e aí melhorei de
  gabinete, foi nessa altura que mudei para a cozinha. Era coordenador
  do Núcleo de Informática e enfim recebia pessoas, contratava
  assistentes, fazia entrevistas na cozinha e para não dar muito mau
  aspecto, tive que encomendar às oficinas da universidade para me
  fazerem uma tampa a imitar uma bancada laboratorial de electrónica,
  para pôr por cima da banca do lava-louças, para não causar má
  impressão às pessoas que recebia. Enfim, foi assim que eu comecei a
  disfarçar a cozinha.</p>

 </episodio>

 </episodio>

 <p> Entretanto, a Comissão Instaladora e a reitoria adquiriram aqui
  estes terrenos onde está Gualtar, julgo que pertenciam ao Ministério
  do Exército, era uma futura expansão do quartel ou da carreira de
  tiro. Houve uma negociação que eu não acompanhei, isso era do foro
  da Comissão Instaladora, conseguiram estes terrenos. Depois
  começaram a aparecer projectos, a serem discutidos os
  edifícios. Começaram a ser construídos os edifícios e em 1985/86,
  mudamos para Gualtar. </p><p> Os cursos foram aumentando
  naturalmente, os alunos cada vez mais a exigirem as instalações. O
  primeiro edifício a ser construído foi o CPI, Complexo Pedagógico I,
  depois os que estão à volta, o das Ciências e de Informática. Só
  havia aquilo, de resto era tudo terra. Depois segui-se o CPII e,
  enfim, pouco a pouco ao longo destes anos foram-se construindo e a
  universidade foi aumentando, tanto no número de alunos como de
  professores.</p><p> À volta dos primeiros pavilhões era tudo
  completamente vazio, porque nós vínhamos da cidade dizíamos - "Para
  Gualtar, para Gualtar" - era como quem vai ali para a Póvoa de
  Lanhoso, mas também rapidamente se desenvolveu isto. Aliás a rodovia
  que seguia para o Bom Jesus já existia, e era um saltinho, portanto,
  vir para Gualtar não era assim tão difícil, mas não havia as casas
  que há agora. </p></episodio>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar - Braga" titulo="Os cursos iniciais"><p>Na D.Pedro V funcionavam todos os
  cursos existentes.  No primeiro e segundo ano havia poucos cursos e
  poucos alunos, cabiam lá todos. Havia os cursos de Engenharia, que
  tinham todos um tronco comum, portanto, independentemente das
  especialidades, nos primeiros anos todos estavam nas mesmas aulas
  praticamente. Havia de Informática, como eu disse para aí uma dúzia,
  depois havia mais uma dúzia de outras especialidades e eram para aí
  trinta alunos no total, trinta e tal. Depois suponho que havia o
  curso de Formação de Professores da parte das Ciências, professores
  de Português, professores de Matemática, de Ciências Naturais ou
  Ciências de Natureza e todos cabiam naquele edifício. Todos os
  alunos da universidade, nessa altura, cabiam ali naquelas salas,
  havia dois anfiteatros, depois houve mais um e havia aquelas salas
  práticas à volta. Depois começaram a crescer, chegou a haver para
  ali um dúzia de salas num piso térreo, na D. Pedro V e praticamente
  toda a gente cabia ali. </p><p> Daqueles cursos que eu conheço, eu
  acho, que a universidade prepara muito bem os alunos. A Universidade
  do Minho tem um bom reconhecimento no exterior, pelo menos no ramo
  de Engenharia de Sistemas de Informática e vê-se objectivamente,
  quando o curso foi várias vezes avaliado pela Ordem dos Engenheiros,
  quer pelo Ministério da Educação teve sempre boa avaliação, e esteve
  sempre no dos primeiros cursos do país nesse ramo. Depois vê-se pela
  procura dos cursos que estão sempre cheios, temos tido sempre muitos
  alunos e isso é uma boa medida do sucesso da formação que se dá
  nessa área.</p></episodio>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar - Braga" titulo="Os alunos"><p> O primeiro ano, eu não recordo bem, mas o
  primeiro ano ainda houve bastante, uns doze alunos, à volta disso. O
  segundo ano de funcionamento ainda houve menos e depois a partir daí
  começou a crescer o número de alunos. No primeiro ano foram doze ou
  treze e no segundo ano foram seis ou sete e depois a partir daí
  começaram a ser vinte, trinta sempre a aumentar.</p></episodio>

 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualta-Braga" titulo="Ambiente de trabalho"><p>O ambiente de trabalho era muito
  bom porque eram poucas pessoas, conhecíamo-nos todos muito bem ,
  estávamos todos a tratar do memo tipo de problemas independentemente
  onde estivéssemos, em termos de se era Informática, se era de
  Engenharia de Produção, se era de outra Engenharia qualquer, ou se
  era do curso de Ciências.  Vivíamos todos com as mesmas
  preocupações, conhecíamo-nos todos. Eu ia ao Largo do Paço, onde
  estavam os serviços administrativos, entrávamos por ali conhecíamos
  toda a gente. Toda a gente se conhecia muito bem, era praticamente
  um ambiente familiar.</p></episodio>


 <episodio termo="Universidade do Minho" onde="Gualtar - Braga" titulo="Recordações"><p>O mais significativo é o que tem sido sempre
  quando há um progresso na universidade, tanto em termos de pessoas
  como de espaços, o desenvolvimento da universidade foi sempre
  planeado, naturalmente, houve reversos na execução desse planeamento
  mas foi-se ultrapassando. As pessoas que estavam na direcção da
  universidade ultrapassaram-os, mas as coisas foram sempre até aos
  limites. Quando nós estávamos numas instalações elas enchiam até aos
  limites e mesmo quando estávamos a arrebentar pelas costuras, em
  termos de não haver espaço para os alunos e para os docentes,
  passado um mês estavam prontas as instalações e vínhamos para
  cá. Vivíamos durante um ano mais folgados, mas quando diziam que o
  crescimento era rápido, passado um ano ou dois estava tudo a
  arrebentar pelas costuras.  Aquilo que eu recordo da vida aqui
  dentro é uma vivência sempre a arrebentar pelas costuras, durante
  estes anos todos, durante os vinte anos, talvez. Ainda hoje se nota
  um bocado, especialmente quando estamos a assistir à feitura de
  horários para os cursos e que não há salas, ou já se está a
  programar novos cursos a contar com mais um complexo pedagógico mas
  que não está totalmente pronto ou que vai estar.  E há dúvidas se
  vai estar pronto. Os recursos nesta universidade foram sempre bem
  usados nunca houve nada desperdiçado. </p></episodio>

 <sonhos titulo="Ir a Moçambique à vela "><p> A Moçambique nunca fui
  desde que voltei de lá. Já tive várias oportunidades, uma das quais
  recentemente, até o ano passado, num curso de mestrado de Sistemas
  de Informática, que a escola de Engenharia está a dar em Moçambique
  mas eu não quis lá ir. Tenho recordações boas de mais e, julgo eu,
  inocentes de mais de Moçambique para rever numa outra
  situação.</p><p> Ficaram alguns amigos em Moçambique durante alguns
  anos, mas passado algum tempo voltaram, vieram para cá e muitos
  foram para outros sítios. Tenho muitos colegas que saíram de
  Moçambique e foram uns para África do Sul, outros para o Canadá,
  outros para os sítios mais esquisitos, uns para a Arábia Saudita
  outros para o Brasil e outros vieram para cá. Quase todos, excepto
  um pequeno número, saíram para outros lados. Lá está, muitos porque
  as raízes deles não eram lá e qualquer sítio do mundo que não fosse
  lá era igual. </p><p> Eu, curiosamente, tenho um projecto de lá
  voltar , um bocado arriscado, que é de barco à vela. A minha mulher
  chama-me maluco, toda a gente me chama mas tenho um projecto, enfim
  gostava de lá voltar mas nessas condições.Um dos meus sonhos é fazer
  a viagem a Moçambique. Eu mantenho um livrinho com apontamentos
  sobre o que quero fazer nessas alturas e vou apontando: "Lembrar de
  fazer isto, arranjar este mapa, arranjar esta biografia" - para ir
  lendo e estudando percursos. </p><p>Olhe eu tenho 52 anos, como
  entrei para esta carreira e cá fiquei tenho à minha frente seis ou
  sete anos antes de chegar à altura da minha reforma, portanto, tenho
  seis ou sete anos daqui até lá para pensar nisso. Tenho planos para
  fazer coisas depois de deixar de ser professor da universidade. Em
  termos de carreira da universidade, sou professor catedrático e,
  portanto, cheguei ao fim da carreira, embora tenha muito que fazer e
  queira fazer muito aqui dentro. Sou professor catedrático há pouco
  tempo, há um ano e meio e, enfim tenho esse plano para fazer uma
  aventura dessas. Pode ser que se realize ou não, mas espero que
  sim.</p></sonhos>

 <episodio termo="futuro" titulo="Saúde e convívio"><p>As minhas
  preocupações em geral é tratar da saúde da família, que as pessoas
  sejam saudáveis. Em segundo lugar a minha preocupaçãoo, isto em
  termos familiares, que as minhas filhas se realizem no que querem
  fazer. Aparentemente escolheram os cursos que estão a fazer. Uma só
  gosta de animais, está para veterinária, só vê cães e gatos e coisas
  do género, e a outra, enfim, está em Informática. A minha ambição é
  que elas se realizem naquilo que querem fazer, independentemente do
  que seja, que estejam satisfeitas. </p><p>A nível profissional uma
  das minhas ambições constantes é ver-me livre dos papéis, embora eu
  tente ser relativamente organizado administrativamente em termos de
  papéis, mas detesto papéis, administrações, reuniões, actas,
  regulamentos, concursos e formalismos. A minha ambição é livra-me
  tanto quanto possível destas tarefas, porque eu gosto muito do
  trabalho prático, sempre que consigo escapo-me para o laboratório,
  ponho a chave de fendas no bolso e vou fazer coisas para aí,
  trabalhar no meu terminal de computador ou faço projectos desse
  tipo. Portanto, uma das minhas ambições, neste momento, era
  conseguir estar em contacto mais permanente com pessoas e com
  alunos.</p></episodio>

 <quotidiano titulo="&quot;O dia a dia é cheio de nadas&quot;"><p> O dia-a-dia é
  cheio de nadas. Eu posso dizer que é, às vezes como acontece a muita
  gente, chego ao fim do dia e penso assim: - "Estou cansado andei
  dali para aqui mas o que é que eu fiz ?" Não fiz nada de especial,
  manteve-se o sistema a funcionar. Muitas vezes eu digo que passo
  pela secretaria ou sou lá chamado para mudar um papel de um sítio
  para outro e depois vou-me embora fico satisfeito porque fiz uma
  tarefa. E é coisas dentro desse género.</p></quotidiano>

 <lazer titulo="O fascínio pelo mar"><p>Nos meus tempos livres gosto
  de ler, em especial, livros de aventura ou livros naúticos. Gosto
  muito de andar de barco, gosto de andar no mar à vela , sem
  motores. É um bocado arriscado, depende do que a pessoa faz mas à
  precauções que a pessoa pode tomar. Há sempre um risco naquilo que
  se faz e nessa actividade há um risco que pode ser minimizado se a
  pessoa se preparar como deve ser. </p><p>O mar é
  fantástico. Literalmente quando vim para Portugal, nestes anos
  todos, deixei de fazer vela isso porque não tinha possibilidades,
  aqui em Braga não há mar perto. Só muito recentemente, há três ou
  quatro anos, é que eu retomei isso, tirei as cartas outra vez, em
  Viana do Castelo. Agora tenho um barco e já andei com ele na costa,
  no sul da Galiza. </p><p> O ano passado fui até ao Algarve no barco
  e tenho-o na marinha do Algarve. Fui com a minha mulher e a minha
  filha mais nova. Elas têm algum receio, mas a minha filha mais nova
  que tem 24 anos e é muito aventureira, gosta muito de experiências
  novas, gosta de aventuras, dá-se bem com toda a gente, é muito
  sociável, levou isso com um grande entusiasmo. A minha mulher lá foi
  experimentar. A viagem para o Algarve foi boa, foi feita em vários
  dias, foi um passeio. Saímos aqui de Leixões, no dia 5 de Agosto do
  ano passado, depois de Leixões fomos até à Figueira da Foz, uma
  directa, em Figueira entrámos no Mondego numa marinha quatro dias. O
  tempo estava mau, a barra estava fechada para sair, estivemos lá com
  os amigos.  Depois da Figueira da Foz mais uma ida até Peniche
  ficamos lá uns dias, depois de Peniche passamos o cabo Ráso e o cabo
  da Roca e depois fomos para Lisboa, Cascais, Belém. Em Lisboa, como
  está lá a minha mãe ficamos lá ancorados durante uns dias, foi
  passar o mês de Agosto, o mês completo. Em cada dia fizemos uma
  travessia destas, depois em Figueira da Foz ficamos quatro dias, em
  Peniche ficamos dois, em Lisboa ficamos uma semana, depois fomos
  para Mil Fontes, estivemos dois ou três dias a dormir no barco, a
  cozinhar, o barco tem cozinha , tem cama tem tudo. Depois de Mil
  Fontes fui para o Algarve, atravessar o Cabo de São Vicente, a ponta
  de Sagres e Lagos.</p></lazer> </mp>
