<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>

  <pergunta>Qual é o seu nome?</pergunta> 

 <resposta><p> O meu nome é Vasco Luís Barbosa de Freitas.</p></resposta>

  <pergunta>E... tem quantos anos?</pergunta>

   <resposta><p>Tenho 52 anos.</p></resposta><pergunta> Onde
	 nasceu?</pergunta> <resposta><p> Nasci em Lisboa.</p></resposta> <pergunta>E passou
	 lá a sua infância?</pergunta> <resposta><p>Nasci em Lisboa, com
	 três meses de idade fui para Moçambique.</p></resposta> <pergunta>
	 Porquê?</pergunta> <resposta><p>Porque tanto o meu avô como o meu pai na
	 altura (pausa) tinha acabado o curso de engenharia de minas e tinha ido para
	 Moçambique trabalhar com o meu avô, que era director dos
	 serviços de minas de Moçambique. De maneira que...</p></resposta>
	 <pergunta>Os seus pais ficaram cá?</pergunta> <resposta><p>O meu pai estava
	 em Moçambique na altura em que eu nasci e a minha mãe ficou
	 cá.</p></resposta> <pergunta>Cá em Lisboa?</pergunta>
	 <resposta><p> Em Lisboa, eu nasci e com três meses fui para
	 Moçambique.</p></resposta> <pergunta>Ficou lá muito tempo?</pergunta>
	 <resposta><p>Ora bem fiquei até aos, cerca de, sete anos de idade. Depois com
	 sete anos vim para Lisboa, onde fiz exame da terceira classe; a quarta classe;
	 o primeiro ano do liceu e o segundo ano e em 1960, em Dezembro, fui novamente
	 para Moçambique.</p></resposta> <pergunta>E quando veio para Portugal
	 novamente estava cá a sua mãe, o seu pai ficou
	 lá?</pergunta><resposta><p> Estavam cá, estavam em Portugal. Sim quando
	 eu vim, nessa altura, com sete anos, veio a família toda. O meu pai foi
	 trabalhar para Espanha e eu fiquei em Lisboa a estudar durante esses (pausa)
	 cinco anos talvez.</p></resposta> <pergunta> O seu pai então andava sempre
	 (pausa) nunca estava junto da sua mae muito tempo devido a questões
	 profissionais?</pergunta> <resposta><p>Sim, tinha muitas saídas de campo,
	 muitas e às vezes com períodos longos porque tinham as campanhas de
	 geologia, não é, em vários sítios e tinha que sair muitas
	 vezes. </p></resposta> <pergunta>Quantos irmãos tinha? </pergunta>
	 <resposta><p>Eu tenho duas irmãs, mais novas do que eu, com três anos de
	 diferença sucessivamente.</p></resposta>
	 <pergunta>Também passaram por Moçambique?</pergunta>
	 <resposta><p> Também, ambas nasceram em Moçambique
	 </p></resposta><pergunta> Entretanto, então a sua mãe foi para
	 Moçambique?</pergunta>
	 <resposta><p> Pois, exactamente. Em 1960, como disse, voltei para
	 Moçambique, com a família toda. Foi a família toda novamente
	 para lá. E lá ficámos até (pausa) até os meus pais
	 virem embora, novamente, em 1969.</p></resposta>
	 <pergunta>Que recordações tem de
	 Moçambique?</pergunta><resposta><p> Ah... olhe as recordações que
	 normalmente as pessoas têm das suas raízes porque, embora tenha
	 nascido em Lisboa e passar lá alguns anos da juventude, portanto daqueles
	 primeiros anos de liceu, a maior parte da minha vida foi passada em
	 Moçambique até (pausa) até 1974. Portanto as
	 recordações que eu tenho, em primeiro lugar, são as
	 recordações e a afectividade que a pessoa tem das suas
	 raízes.</p></resposta>
	 <pergunta> Lembra-se da sua casa?</pergunta> <resposta><p>Muito bem, muito
	 bem... quem é que não se lembra de onde viveu quando era miúdo,
	 não é, quando era pequeno.</p></resposta> <pergunta>Mas por alguma
	 razão especial?</pergunta>
	 <resposta><p> Não, por ser, é como digo, por ser o local e o tempo
	 das minhas raízes, da minha juventude e são memórias que, julgo
	 eu, mais permanecem gravadas na memória, não é, de longo prazo,
	 portanto, é por essa razão fundamentalmente</p></resposta><pergunta>
	 Tinha amigos em Moçambique?</pergunta> <resposta><p>Tinha muitos amigos,
	 muitos amigos: amigos de liceu, amigos de vizinhança e amigos da
	 Associação Académica, Amigos da Vela, do desporto, não
	 é, do Clube Naval, onde eu passei muitas horas, muitos dias.</p></resposta>
	 <pergunta>Como é que surgiu este gosto pela vela?</pergunta>
	 <resposta><p> Surgiu através do meu pai e do meu avô. O meu avô
	 sempre foi um defensor dos desportos naúticos, (pausa) desportos
	 saudáveis e etc. E o meu pai, por essa razão, tinha feito vela
	 também quando era miúdo, quando era jovem. E retomou quando eu
	 também era jovem, quando eu tinha para aá doze anos, treze anos, em
	 1960. E gosto surgiu aí, ele comprou-me um pequeno barquinho sozinho e eu
	 andava.</p></resposta>
	 <pergunta> E em que sítio especificamente morava em
	 Moçambique?</pergunta> <resposta><p>Morava na capital, em Lourenço
	 Marques na altura, agoram chamam Maputo (pausa) eu morava ai.</p></resposta>
	 <pergunta> Ficou lá durante muito tempo?</pergunta> <resposta><p>Pois,
	 como disse, tive aqueles (pausa) durante os primeiros seis, sete anos da minha
	 vida, desde os poucos meses de idade até aos seis sete anos, andei muitas
	 vezes com o meu pai por Moçambique porque ele andava no campo e eu andei
	 acampado com ele muitos meses, com a minha mãe e etc.</p></resposta>
	 <pergunta>Não lhe fazia cofusão andar acampado?</pergunta><resposta><p>
	 Antes pelo contrário, é uma aventura extraordinária Um
	 miúdo com cinco anos, seis anos que mais pode gostar do que liberdade,
	 andar no campo e no mato, etc. Foi fantástico e tenho algumas
	 recordações ainda, vagas, mas tenho dessa altura. E depois
	 naturalmente a partir daí foi sempre na capital basicamente, em
	 Lourenço Marques. O liceu e a universidade.</p></resposta>
	 <pergunta> E em 74 voltou a Portugal?</pergunta>
	 <resposta><p>Aliás os meus pais saíram de Moçambique e foram
	 para Angola em 1969 e depois, em 1971, saíram de Angola para Portugal. E
	 eu fiquei em Moçambique sempre, fiz lá o serviço
	 militar.</p></resposta>
	 <pergunta> Conheceu lá a sua esposa?</pergunta>
	 <resposta><p> Sim, conheci lá e casámos lá, em 1970, em
	 Moçambique. </p></resposta> <pergunta> Lembra-se em que circunstâncias a
	 conheceu?</pergunta> <resposta><p>Conheci-a no liceu, no meu 7º ano, no
	 último ano. Sétimo ano da altura, que agora é o 12º,
	 não é. E ela estava um ano atrás, andava no sexto ou décimo
	 primeiro.</p></resposta>
	 <pergunta> E ela era também de cá de Portugal e estava em
	 Moçambique ou é mesmo moçambicana?</pergunta> <resposta><p>Ela
	 nasceu lá, nasceu em Moçambique.</p></resposta> <pergunta>Filha de pais
	 portugueses?</pergunta>
	 <resposta><p> Filha de pais que nasceram cá, aqui da zona da Beira-Alta e
	 que foram para lá também há bastantes anos, em 1950.</p></resposta>
	 <pergunta>Portanto conheceram-se, casaram e voltaram a Portugal. Como é
	 que foi o regresso?</pergunta> <resposta><p>O regresso foi um bocado
	 traumático, no sentido em que eu estava no serviço militar porque
	 acabei o meu curso de licenciatura e logo a seguir fui chamado para a tropa. E
	 nessa altura como devem saber estava a decorrer a guerra do ultramar e eu
	 entrei para a tropa em 73, em 1973, em Agosto.</p></resposta> <pergunta> Tem
	 recordações da guerra?</pergunta> <resposta><p> Sim algumas. Bastantes,
	 não é. </p></resposta> <pergunta>Mas sentiu isso de alguma forma especial
	 mesmo até a nível familiar. Se o facto de estar num país que
	 estava em guerra fazia com que houvesse problemas a nível de
	 alimentação, a nível de escassez de bens?</pergunta>
	 <resposta><p>Não, não nesse sentido não havia, (pausa) não
	 havia esses problemas. Eu fiz a tropa, fui recrutado e depois fui colocado
	 junto aonde estavam as operações de guerra, para um sítio onde
	 eu já tinha estado na juventude que foi em Tete, no interior de
	 Moçambique, onde estava então a ser feita aquela barragem de (?) E
	 fui colacado lá como militar, não tive problemas dessa natureza. Os
	 militares tinham as suas logísticas e as suas...</p></resposta>
	 <pergunta>Mas conviveu com situações de miséria, de
	 desgraça?</pergunta><resposta><p> Sim, sim algumas, naturalmente que sim. A
	 minha família ficou em Lourenço Marques e depois naquela altura eu
	 apanhei, enquanto estava na tropa, o 25 de Abril em Portugal, estava eu lá
	 e depois todas aquelas convulções dessa altura, o reflexo que elas
	 tiveram nos militares que estavam na guerra ultramarina que enfim abandonaram o
	 control da situação e a minha preocupação na altura era a
	 família que estava em Lourenço Marques. Eu cheguei á
	 conclusão de que, em certas alturas, estavam em pior situação do
	 que eu junto às operações militares. De maneira que a
	 família veio-se embora sozinha, a minha mulher e a minha filha mais velha,
	 que entretanto tinha nascido.</p></resposta> <pergunta>A sua filha nasceu
	 então em Moçambique?</pergunta>
	 <resposta><p> A mais velha sim.</p></resposta> <pergunta>Que idade é que ela
	 tinha quando voltaram?</pergunta>
	 <resposta><p> Portanto ela voltou em Dezembro de 74 (pausa) Outubro de 74.
	 Portanto ela tinha um ano e pouco; um ano e meio, talvez (a minha filha mais
	 velha).</p></resposta> <pergunta>Como é que iam para Moçambique e vinham
	 para Portugal? Qual era o meio de transporte que usavam na altura?</pergunta>
	 <resposta><p>Eu não fui muitas vezes e vim. Durante o período todo que
	 lá estive, cerca de, enfim quase 20 anos, não é, só vim a
	 Portugal uma vez e depois mais uma vez numas férias (nesse período de
	 dezoito ou dezanove anos). O meio de transporte, inicialmente, quando tinha
	 sete anos, era de barco, não é, nos paquetes, e depois de avião.
	 De avião é uma viagem de 12 horas, ou coisa do
	 género.</p></resposta> <pergunta> Quando voltaram para Portugal foi cumprir o
	 serviço militar? </pergunta> <resposta><p>Portanto eu fiz o serviço
	 militar em Moçambique e assim que (PAUSA) depois do 25 de Abril, ainda
	 passei lá mais uns meses largos depois do 25 de Abril. Entretanto a
	 independência de Moçambique estava marcada, já, e eu saí da
	 tropa porque eu fui recrutado em Moçambique e, embora fosse um militar
	 português, não é, a perspectiva era ser desmobilizado da tropa
	 em Moçambique. Portanto está a ver a situação: ficou a
	 naturalidade portuguesa, militar português, como tinha sido recrutado em
	 Moçambique, ser deixado em Moçambique como civil para me tratar das
	 minhas coisas na altura na vespera da independência. Nessa altura tentei
	 sair, libertaram-me da tropa e vim com civil para Portugal já sem,
	 não militar.</p></resposta><pergunta>Quando voltaram para Portugal foram viver
	 para onde?</pergunta> <resposta><p> Portanto, voltamos para Portugal, a minha
	 mulher já cá estava há alguns meses, eu voltei e desembarquei em
	 Lisboa, no dia 11 de Março de 1975. Se calhar a data não vos diz
	 muito mas foi a data daquelas alterações, daqueles problemas com os
	 ralis, com o Regimento de Infantaria ao pé do aeroporto, aquelas
	 convulções aqui em Lisboa, onde houve aqueles raides aéreos aos
	 ralis, aqueles tiros. Se virem os documentários dessa altura ... foi nesse
	 dia que eu regressei. Portanto, saí de uma guerra e cheguei a outra, mas
	 não foi problema nenhum. Foi morar para Lisboa, para a casa dos meus pais,
	 que os meus pais já cá estavam. Estive lá... desempregado com
	 uma mala de roupa na mão e nada mais.</p></resposta><pergunta> A sua mulher
	 estava desempregada?</pergunta> <resposta><p>A minha mulher tinha arranjado umas
	 horas lectivas num liceu em Oeiras, portanto, estava a dar umas horas de aulas,
	 estava a ganhar o suficiente para a gente ter dinheiro no bolso. Estava a
	 ganhar quatro contos por mês, na altura dava para a gente
	 viver.</p></resposta><pergunta>Depois consegui um emprego?</pergunta><resposta><p>
	 Depois andei à procura de emprego durante alguns meses: Março, Abril,
	 Maio. Andei à procura de emprego em Lisboa, por vários sítios do
	 país, em Aveiro, no Porto e como na altura que acabei o curso tinha sido
	 contratado como assistente da Universidade, em Lourenço Marques. Como
	 tinha sido monitor na Universidade durante os últimos anos do meu curso,
	 ser assistente foi praticamente uma continuação mas foi durante pouco
	 tempo, dois ou três meses, porque depois eu fui para a tropa. Como tinha
	 essa experiência da docência da Universidade, lembrei-me na altura de
	 procurar nas Universidades cá em Portugal. Estava a Universidade de Aveiro
	 acabado de ser fundada, a Universidade do Minho também estava em
	 instalação e eu concorri, escrevi cartas para muitos sítios e um
	 dos quais foi para aqui para a Universidade do Minho, para Aveiro e para outras
	 empresas, algumas até na perspectiva de voltar para Àfrica, para
	 Angola, enfim várias empresas que tinham actividade em Angola e em
	 Moçambique, quanto mais não fosse que tivesse que voltar para
	 Àfrica iria se arranjasse um emprego. Era muito difícil nessa altura.
	 Concorri para aqui para a Universidade do Minho sem saber quem estava cá .
	 São depois quando obtive a resposta é que soube quem é que
	 estava cá em Braga. Eram umas pessoas que eu conhecia há muitos anos
	 e algumas tinham sido meus professores até.</p></resposta><pergunta>Que
	 resposta é que obteve?</pergunta><resposta><p> Foi do professor Barbosa
	 Romero. Ele estava na Comissão Instaladora, na altura, foi ele que me
	 respondeu a dizer que sim senhora, que me aceitava, que em princípio
	 aceitava, que viesse até cá visitar.</p></resposta><pergunta>Qual foi o
	 seu primeiro trabalho aqui na Universidade?</pergunta><resposta><p>Eu cheguei aqui
	 a Braga, a primeira vez, em Junho, Maio ou Junho de 1975. Desembarquei na
	 estação de caminho de ferro e fui a pé até ao Largo do
	 Paço à procura da Universidade e das pessoas que me tinham escrito.
	 Nessa altura, tive uma entrevista com o professor Romero e depois havia mais
	 pessoas cá, na Comissão Instaladora, ou não, algumas não,
	 como seja o professor Carlos Loyd Braga, o professor Barbosa Romero, o
	 professor Barreiros Martins, o professor Cheinho Pereira, que é
	 actualmente reitor, esses todos estavam cá e eu conhecia-os porque o
	 professor Loyd Braga tinha sido meu professor de física, o professor
	 Cheinho Pereira, era assistente na altura, também foi meu professor de
	 física, deu umas aulas práticas de física, o professor Romero
	 nunca foi meu professor, mas foi da minha mulher de química, ele era
	 engenheiro químico e é, e o professor Barreiros Martins conhecia-o da
	 engenharia civil de Lourenço Marques porque chegou a ser o director da
	 escola, da Faculdade de Engenharia, de Lourenço Marques, enfim tivemos
	 outras relações de amizade lá. De maneira que havia essas
	 pessoas conhecidas, que me conheciam também. Eu entreguei um
	 currículo, discuti pouco aquilo que tinha feito em Lourenço Marques,
	 eles eram todos de lá conheciam o ambiente, de maneira que me contrataram
	 provisoriamente e depois efectivamente como assistente eventual, a partir de
	 Outubro de 1975. Comecei logo a trabalhar aqui, a partir de Junho, desde que
	 cheguei. Havia muito trabalho, uma universidade em instalação, que
	 iniciou a intalação em 1974, formalmente. </p></resposta><pergunta>Onde
	 eram as instalações?</pergunta><resposta><p>No Largo do Paço
	 apenas, só havia o Largo do Paço, não havia mais nada. Estavam
	 os serviços administrativos, as primeiras coisas a serem colocadas na
	 Universidade, penso eu, a sede da Comissão Instaladora, nem sequer havia
	 reitoria, era o presidente da Comissão Instaladora mais algumas
	 personalidades por parte da Comissão Instaladora, depois havia as unidades
	 que vieram a dar a escola de Ciências e de Engenharia que estavam numa
	 única, que era a chamada os CETE, as Ciências Exactas e Tecnologias
	 As Ciências e as Engenharias estavam juntas, essas pessoas que eu conhecia
	 estavam nessa unidade e eu integrei-me ai. Portanto uma outra pessoa, que
	 não mencionei ainda, é o professor Sérgio Machado dos Santos,
	 que foi o reitor aqui antes (pausa) aliás o facto de eu ter descoberto que
	 estavam pessoas da Lourenço Marques aqui em Braga, na Universidade do
	 Minho, foi devido ao professor Machado dos Santos. Antes de eu escrever para
	 cá a procurar emprego, encontrei-o por puro acaso, no meio da cidade de
	 Lisboa, até foi no Rossio, eu estava por ali a passear a ver se encontrava
	 pessoas conhecidas, estava na altura a procurar emprego, e encontrei-me de
	 caras com o professor Machado dos Santos que tinha vindo de Inglaterra, tinha
	 acabado o doutoramento há uns meses antes e estava de passagem por Lisboa
	 para legalizar uns documentos no ministério da educação e
	 voltava para cima para Braga. Encontramo-nos, ele tinha sido professor em
	 Lourenço Marques, tinha sido assistente na Universidade de Lourenço
	 Marques. O professor Machado dos Santos, tinha sido meu professor de duas
	 disciplinas, de electrónica e depois de transmissão de dados, enfim
	 disciplinas de telecomunicações. Ele tinha sido assistente quando eu
	 era aluno e depois foi fazer o doutoramento a Inglaterra, entretanto eu acabei
	 o curso e quando eu voltei a Portugal, encontramo-nos em Lisboa por acaso e ele
	 é que me disse: - "Olha escreve para a Universidade do Minho, está
	 lá o professor Romero, o professor Loyd Braga, essa pessoas todas." Foi
	 ele que esteve na origem da minha vinda para cá. Agora retomando a 75
	 quando eu cá cheguei, ele era uma das pessoas que cá estava
	 também e estava a formar digamos um núcleo de informática que
	 depois veio a dar no departamento de informática, enfim ele era a primeira
	 pessoa que estava em informática e eu passei a ser a segunda, porque enfim
	 ele contratou-me. Ele era o professor de Sistemas e Informática e eu era o
	 assistente dele, do professor Machado dos Santos. E pode imaginar na altura com
	 a Universidade em instalação o que era necessário fazer, uma
	 quantidade de trabalho que não tinha nada a ver com cursos nem com aulas,
	 era a instalação de laboratórios, de equipamentos,
	 aquisição, concurso de material, questões organizativas da
	 própria universidade, regulamentos e modos de funcionamento etc. Andei
	 envolvido nisso tudo a fazer essas tarefas. Acompanhei desde o início a
	 construção disto.</p></resposta><pergunta>Depois do Largo do Paço
	 passaram para onde?</pergunta><resposta><p>Nesse mesmo ano em 1975 começaram
	 as aulas pela primeira vez aqui na Universidade, foi o primeiro ano que houve
	 aulas, no Largo do Paço. As salas de aulas que houve foi no espaço
	 onde actualmente estão os serviços de património, e onde
	 está o serviço de pessoal no Largo do Paço. Quem olha o Largo do
	 Paço de frente do lado direito, na ala direita tem uma porta entra-se para
	 o serviço de pessoal e a parte de tesouraria e património, isso era
	 um espaço interiormente, agora está tudo vedado, mas antigamente era
	 um espaço aberto e havia aí duas ou três salas de aulas, muito
	 boas por acaso. Outra sala de aula era o salão medieval no Largo do
	 Paço, onde se fazem agora as cerimónias, estava dividido ao meio com
	 um corredor transversalmente para dar passagem para a Biblioteca Pública,
	 e do lado norte era uma sala e do lado sul era outra sala de aulas. Pode
	 imaginar duas aulas ali a funcionar ao mesmo tempo, o professor Barreiros
	 Martins a dar desenho técnico de um lado e eu a dar uma aula prática
	 de informática do outro, a tentar falar mais alto que o professor
	 Barreiros Martins do outro lado e tudo aquilo a fazer eco naquela sala. Foi
	 aí que começaram as aulas do Curso de Sistemas e
	 Informática.</p></resposta><pergunta>E tinham muitos alunos já nesse
	 tempo?</pergunta><resposta><p> O primeiro ano, eu não recordo bem, mas o
	 primeiro ano ainda houve bastante, uns doze alunos, é volta disso. O
	 segundo ano de funcionamento ainda houve menos e depois a partir daí
	 começou a crescer o número de alunos. No primeiro ano foram doze ou
	 treze e no segundo ano foram seis ou sete e depois a partir daí
	 começaram a ser vinte, trinta sempre a
	 aumentar.</p></resposta><pergunta>Mudou-se de Lisboa para Braga e a sua esposa
	 também?</pergunta><resposta><p> Tudo, aliás como disse nós não
	 tínhamos nada estávamos na casa dos meus pais por empréstimo que
	 eu tentava que isso acontecesse o mais curto espaço de tempo possível
	 e assim tivemos uma... a minha mulher na altura também foi contratada para
	 aqui para a Química, para os cursos de Ciências e viemos para
	 cá, para Braga</p></resposta><pergunta> Qual foi a primeira ideia de Braga?
	 Desconhecia Braga?</pergunta><resposta><p>Nunca cá tinha vindo. Naturalmente,
	 uma cidade mais pequena, eu conhecia Lisboa, portanto muito mais pequena, uma
	 cidade mesmo de província como se costumava dizer. A cidade acabava...
	 vejam eu vinha do Largo do Paço, entretanto a universidade adquiriu mais
	 edifícios. Um dos primeiros edifícios que adquiriu foi Dom Pedro V,
	 onde entretanto teve a Associação Académica. No edifício
	 Dom Pedro V foi para onde transitaram as aulas, deixaram de ser no Largo do
	 Paço e passaram para ali, tinha lá uns anfiteatros, não sei se
	 ainda tem, mas nós utentes saímos do Largo do Paço e fomos para
	 a Dom Pedro V. Na Dom Pedro V havia quase tudo, eram as salas de aula em baixo,
	 nos dois pisos acima eram os gabinetes dos docentes, porque aquilo era um
	 edifício de habitação portanto, os apartamentos é primeiro
	 andar esquerdo - direito, com salas, cozinhas, casa-banho, salas etc. O meu
	 primeiro gabinete foi numa cozinha desse prédio, depois em cima no
	 último piso era uma residência, precisamente para acolher as pessoas
	 que vinham pela primeira vez para Braga e não tinham onde estar. Era uma
	 residência onde havia uns quartos com camas, onde as pessoas se
	 instalavam, dormiam e tal.</p></resposta><pergunta>E o senhor foi para
	 lá?</pergunta><resposta><p> Eu fiquei para lá durante umas semanas
	 até arranjar uma casa, depois arranjei uma casa e saí, mas esse foi o
	 primeiro edifício onde eu estive instalado. Dormia, descia um piso estava
	 no gabinete descia dois pisos e estava nas aulas. A cidade de Braga... eu vinha
	 a pé do Largo do Paço, quando tinha que lá ir, vinha a pé
	 até Dom Pedro V , por ali fora, depois continuei no Dom Pedro V até
	 ali às Enguaradas. Havia ali aquele mini-mercado, mercadozinho da esquina,
	 depois mais à frente praticamente a cidade acabava, no havia mais nada
	 eram assim uns carreiros de terra. À volta daquele centro histórico a
	 cidade acabava rapidamente. O Campo da Vinha, que agora se chama Praça
	 Conde de Agrolongo, era todo em terra batida, era mesmo campo de vinha, era
	 tudo terra batida não havia nada eram todos aqueles edifícios à
	 volta, já havia a Misericórdia, a GNR, lá em baixo o quartel e o
	 resto era campo, terra.</p></resposta><pergunta>E na rua Dom Pedro V só
	 funcionava o Curso de Infomática?</pergunta><resposta><p>Todos, todos.
	 Primeiro e segundo ano havia poucos cursos e poucos alunos, cabiam lá
	 todos.</p></resposta><pergunta>Quantos cursos funcionavam na
	 altura?</pergunta><resposta><p> Ai eu assim de memória... havia os cursos de
	 Engenharia, que tinham todos um tronco comum, portanto independentemente das
	 especialidades, nos primeiros anos todos estavam nas mesmas aulas praticamente.
	 Havia de Informática, como eu disse para aí uma dúzia, depois
	 havia mais uma dúzia de outras especialidades e era para aí trinta
	 alunos no total, trinta e tal. Depois suponho que havia o curso de
	 Formação de Professores da parte das ciências, professores de
	 português, professores de matemática, de ciências naturais ou
	 ciências de Natureza e todos cabiam ali, praticamente naquele
	 edifício. Todos os alunos da universidade, nessa altura, cabiam ali
	 naquelas salas, havia dois anfiteatros, depois houve mais um e havia aquelas
	 salas práticas à volta. Depois começaram a crecer, chegou a
	 haver para ali um dúzia de salas num piso térreo, na Dom Pedro V e
	 praticamente toda a gente cabia ali.</p></resposta><pergunta>Como era o ambiente de
	 trabalho?</pergunta><resposta><p> Era muito bom , primeiro porque eram poucas
	 pessoas conhecíamo-nos todos muito bem , estávamos todos a tratar do
	 memo tipo de problemas independentemente onde estivêssemos, em termos de
	 se era informática, se era de engenharia de produção, se era de
	 outra engenharia qualquer, ou se era do curso de ciências. Vivíamos
	 todos com as mesmas preocupações, conhecíamo-nos todos. Eu ia ao
	 Largo do Paço, onde estavam os serviços administrativos,
	 entrávamos por ali conhecíamos toda a gente. Toda a gente se
	 conhecia, era praticamente um ambiente familiar. Toda a gente se conhecia muito
	 bem.</p></resposta><pergunta>Recorda-se de alguma passagem divertida no seu
	 primeiro gabinete?</pergunta><resposta><p> Aquilo era divertido todos os dias
	 praticamente, enfim a gente (pausa) as pessoas estavam nos seus gabinetes que
	 eram aqueles quartos daqueles apartamentos. Normalmente os mais novos, como eu
	 e outros meus colegas, como por exemplo Guimarães Rodrigues, presidente da
	 Escola de Engenharia agora, na altura entrou nesse ano, uns meses depois de
	 mim, e partilhávamos o gabinete interior. Aquilo era assim quanto mais
	 novos... os mais novos, assistentes, iam para os gabinetes piores, e depois
	 havia os professores auxiliares com doutoramento estavam assim... depois havia
	 os mais velhos que estavam noutros sítios. E depois à medida que
	 vinham novos iam ocupando os lugares piores e nós íamos movendo, por
	 exemplo, partir de um gabinete interior para a cozinha era uma melhoria, porque
	 na cozinha tínhamos janelas, tínhamos luz. Eu recordo-me de
	 episódios... quando eu vim do doutoramento em 1980, ainda lá
	 estávamos (pausa) naturalmente que fui... nessa altura era o professor
	 Machado dos Santos, que era a única pessoa doutorada nesse núcleo de
	 informática, havia já vários assistentes quando eu vim do
	 doutoramento e eu fui o segundo doutorado no departamento a entrar em
	 efectividade em 80 e portanto, o professor Machado dos Santos tinha outras
	 coisas para fazer na universidade, como por exemplo foi ser presidente do
	 Concelho Científico, aliás já era na altura quando eu vim do
	 doutoramento, de maneira que assim que me apanhou cá foi logo para
	 director, coordenador do Departamento de Infomática em 1980 e aí
	 melhorei de gabinete, foi nessa altura que mudei para a cozinha. Era chefe,
	 não era director mas era coordenador do Núcleo de Informática e
	 enfim recebia pessoas, contratava assistentes, fazia entrevistas na cozinha e
	 para não dar muito mau aspecto tive que encomendar às oficinas da
	 Universidade para me fazerem uma tampa a imitar uma bancada laboratorial de
	 electrónica, para pôr por cima da banca da cozinha, da pia, do
	 lava-louças para não causar má impressão às pessoas
	 que recebia. Enfim, foi assim que eu comecei a disfarçar a
	 cozinha.</p></resposta><pergunta>Quando é que se mudaram para aqui para
	 Gualtar?</pergunta><resposta><p> Entretanto as obras aqui em Gualtar... a
	 Comissão Instaladora e a reitoria adquiriram aqui estes terrenos onde
	 está Gualtar, julgo que pertenciam ao ministério do exército,
	 era dos militares isto, era uma futura expansão do quartel ou da carreira
	 de tiro, aqui atrás deste monte, aqui para cima para norte, montar uma
	 carreira de tiro. Julgo que vem daí. Houve uma negociação que eu
	 não acompanhei, isso era do foro da Comissão Instaladora, conseguiram
	 estes terrenos. Depois começaram a aparecer projectos, a serem discutidos
	 os edifícios. Começaram só com alguns, começaram a
	 construção e mudamos, não sei bem quando é que mudamos, mas
	 85/86, já não me recordo bem.</p></resposta><pergunta>Já havia um
	 número maior de cursos?</pergunta><resposta><p>Já. Os cursos foram
	 aumentando naturalmente, os alunos cada vez mais, a exigirem as
	 instalações. O primeiro edifício a ser construído foi o
	 CPI, Complexo Pedagógico, depois os que estão aqui à volta, o
	 das Ciências, de Informática. Só havia aquilo de resto era tudo
	 terra. Depois segui-se o CPII e enfim pouco a pouco ao longo destes anos
	 foram-se construindo e a Universidade foi aumentando, tanto no número de
	 alunos como de professores.</p></resposta><pergunta>À volta era tudo muito
	 vazio?</pergunta><resposta><p>À volta era completamente vazio, porque
	 nós vínhamos da cidade dizíamos - "Para Gualtar, para Gualtar" -
	 era como quem vai ali para a Póvoa de Lanhoso, mas também rapidamente
	 se desenvolveu isto. Aliás a rodovia que seguia para o Bom Jesus já
	 existia, e era um saltinho, portanto vir para Gualtar não era assim
	 tão... não havia o que há agora, as casas,
	 habitações.</p></resposta><pergunta>Que transformações é
	 que houve assim significativas?</pergunta><resposta><p>O mais significativo é
	 o que tem sido sempre quando há um progresso na Universidade, tanto em
	 termos de pessoas, dos espaços é que o desenvolvimento da
	 universidade foi sempre planeado, naturalmente houve reversos na
	 execução desse planeamento mas foi-se ultrapassando, as pessoas que
	 estavam na direcção da Universidade ultrapassaram-os, mas as coisas
	 foram sempre até aos limites. Quando nós estávamos numas
	 instalações elas enchiam até aos limites e mesmo quando
	 estávamos a arrebentar pelas costuras, em termos de não haver
	 espaço para os alunos e para os docentes, passado um mês estavam
	 prontas as instalações e vínhamos para cá. Vivíamos
	 durante um ano mais folgados, mas quando diziam que o crescimento era
	 rápido, passado um ano ou dois estava tudo a arrebentar pelas costuras.
	 Aquilo que eu recordo da vida aqui dentro é uma vivência sempre a
	 arrebentar pelas costuras, durantes estes anos todos, durante os vinte anos,
	 talvez.</p></resposta><pergunta>Ainda se nota?</pergunta><resposta><p>Talvez, nota-se
	 um bocado especialmente quando estamos a assistir á feitura de
	 horários para os cursos e que não há salas, ou já se
	 está a programar novos cursos a contar com mais um complexo
	 pedagógico mas que não está totalmente pronto ou que vai estar.
	 E há dúvidas se vai estar pronto. a falta de salas, está-se um
	 bocado sempre na... o que significa que os recursos nesta Universidade foram
	 sempre bem usados nunca houve nada desperdiçado.</p></resposta><pergunta>A sua
	 mulher acompanhou-o sempre?</pergunta><resposta><p> Sempre.
	 </p></resposta><pergunta>Veio cá para a Universidade e ficou sempre cá a
	 trabalhar?</pergunta> <resposta><p>Sempre no departamento de Química.
	 </p></resposta><pergunta>E as suas filhas cresceram cá em
	 Braga?</pergunta><resposta><p> Cresceram cá em Braga, estudaram aqui nas
	 escolas. Nós estivemos em Inglaterra durante três anos e meio -
	 quatro anos a estudar, a fazer o doutoramento entre finais de1976 e
	 princípios de 1980. De maneira que elas andaram na escola em Inglaterra
	 durante uns anos, a mais velha especialmente.</p></resposta><pergunta>Alguma delas
	 frequenta a Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p> A mais nova, acaba este
	 ano o curso de Engenharia Informática, já fez o quinto ano estão
	 a fazer as últimas cadeiras e o relatório de
	 estágio.</p></resposta><pergunta>Acha que a Universidade do Minho prepara bem
	 os alunos?</pergunta><resposta><p>Daqueles cursos que eu conheço, eu acho que
	 sim, que prepara muito bem.</p></resposta><pergunta>Acha que a Universidade do
	 Minho tem bom reconhecimento no exterior?</pergunta><resposta><p>Eu acho que sim,
	 pelo menos no ramo da Engenharia de Sistemas de Informática tem e
	 vê-se objectivamente, quando o curso foi várias vezes avaliado pela
	 Ordem dos Engenheiros, quer pelo Ministério da Educação teve
	 sempre boa avaliação, e esteve sempre no dos primeiros cursos do
	 país nesse ramo da frente. Depois vê-se pela procura dos cursos que
	 estão sempre cheios, temos tido sempre muitos alunos e isso é uma boa
	 medida do sucesso da formação que se dá nessa
	 área.</p></resposta><pergunta>Em relação ao campo de Azurém
	 também funciona nessa área?</pergunta> <resposta><p>Sim funciona, embora eu tenha
	 passado lá pouco tempo. Da minha vida aqui estive lá dois anos ou
	 três em Azurém.</p></resposta><pergunta>E os seus pais ainda estão em
	 Lisboa?</pergunta> <resposta><p>O meu pai já faleceu e minha mãe
	 está em Lisboa, vive lá.</p></resposta><pergunta>Nunca pensaram em vir
	 para Braga? </pergunta><resposta><p>Não sempre viveram lá, em Lisboa,
	 aliás as minhas origens em Ponte de Lima são origens remotas,
	 são da parte dos meus bisavós e portanto tanto do meus avós como
	 os meus pais sempre viveram em Lisboa. Os meus pais descendem da "Abreu e
	 Lima", que são famílias antigas da região de Ponte de Lima, do
	 Alto- Minho e como os meus pais são primos direitos, são ambos Abreu
	 e Lima. São primos direitos porque as mães deles são irmãs,
	 as minhas duas avós eram irmãs e elas é que eram Abreu e Lima,
	 eram filhas do senhor chamado Pedro de Abreu e Lima que por sua vez era filho
	 de um Abreu e Lima que foi Sargento Mor da Guarda Real em Lisboa, daí a
	 família foi para lá e passaram-se estas duas ou três
	 gerações e perdeu-se o contacto aqui com o norte. Ficaram sempre
	 primos e outros familiares, mas não há nada que os prenda, os meus
	 pais aqui ao Minho.</p></resposta><pergunta>Vai muitas vezes a
	 Lisboa?</pergunta><resposta><p> Ia inicialmente, agora cada vez vou menos a
	 Lisboa.</p></resposta><pergunta>E a Moçaambique?</pergunta><resposta><p> A
	 Moçambique nunca fui desde que voltei de lá.</p></resposta><pergunta> E
	 não tem...</pergunta><resposta><p>Tive várias oportunidades uma das
	 quais recentemente, até o ano passado, num curso de mestrado de
	 Informática, de Sistemas de Informática que a escola de Engenharia
	 está a dar em Moçambique mas eu não quis lá ir. Tenho
	 recordações boas de mais e, julgo eu, inocentes de mais de
	 Moçambique para rever numa outra
	 situação.</p></resposta><pergunta>Mas não pensa lá
	 voltar?</pergunta><resposta><p>Eu curiosamente tenho um projecto de lá voltar
	 , um bocado arriscado, que é de barco à vela. A minha mulher chama-me
	 maluco, toda a gente me chama mas tenho um projecto... enfim gostava de lá
	 voltar mas nessas condições.</p></resposta><pergunta>Quais são as
	 suas maiores peocupações neste momento?</pergunta><resposta><p> As
	 minhas preocupações em geral é tratar da saúde da
	 família, que as pessoas sejam saudáveis. Em segundo lugar a minha
	 preocupação, isto em termos familiares, que as minhas filhas se
	 realizem no que querem fazer. Aparentemente escolheram os cusros que estão
	 a fazer. Uma só gosta de animais, está para veterinária ,
	 só vê cães e gatos e coisas do género, e a outra enfim
	 está em Informática... enfim a minha ambição é que
	 elas se realizem naquilo que querem fazer, independentemente do que seja, que
	 estejam satisfeitas. </p></resposta><pergunta>E a nível mais pessoal e
	 profissional?</pergunta><resposta><p> A nível profissional uma das minhas
	 ambições constantes é ver-me livre dos papéis, embora eu
	 tente ser relativamente organizado administrativamente em termos de
	 papéis, detesto papéis, administrações, reuniões,
	 actas, regulamentos, concursos e formalismos. A minha ambição é
	 livra-me tanto quanto possível destas tarefas, porque eu gosto muito do
	 trabalho prático, sempre que consigo escapo-me para o laboratótio,
	 sempre que consigo ponho a chave de fendas no bolso e vou fazer coisas para
	 aí, trabalhar no meu terminal de computador ou faço projectos desse
	 tipo. Portanto, uma das minhas ambições, neste momento, era conseguir
	 isso estar em contacto mais permanente com pessoas, com
	 alunos.</p></resposta><pergunta> O seu dia-a-dia é muito
	 cheio?</pergunta><resposta><p> Olhe é cheio de nadas... eu posso dizer que
	 é, às vezes como acontece a muita gente, chego ao fim do dia e penso
	 assim: - "Estou cansado andei dali para aqui mas o que é que eu fiz ?"
	 Não fiz nada de especial, manteve-se o sistema a funcionar. Muitas vezes
	 eu digo que passo pela secretaria ou sou lá chamado para mudar um papel de
	 um sítio para outro e depois vou-me embora fico satisfeito porque fiz uma
	 tarefa. E é coisas dentro desse género.</p></resposta><pergunta>Nos
	 tempos livres o que gosta de fazer?</pergunta><resposta><p> Gosto de ler em
	 especial livros de aventura ou livros naúticos. Gosto muito de andar de
	 barco, gosto de andar no mar à vela , sem
	 motores.</p></resposta><pergunta>Não é arriscado?</pergunta><resposta><p>
	 À um bocado depende do que a pessoa faz mas à precauções
	 que a pessoa pode tomar. É sempre um risco naquilo que se faz e nessa
	 actividade à um risco que pode ser minimizado se a pessoa se preparar como
	 deve ser. </p></resposta><pergunta> o fascínio do mar?</pergunta><resposta><p> Ah
	 sim, sim, aquilo é fantástico. Eu digo isto porque fiz vela quando
	 era miúdo e comecei com doze anos ou treze e fiz durante vários anos.
	 O meu pai, na altura, comprou-me uma prancha com duas velas, uma prancha grande
	 , enfim era um barco. Não era como estas pranchas assim de 'windsurf', era
	 mais alta, mais larga, era um barquito com duas velas, e eu passava horas e
	 horas, ia para o Club Naval levava as velas debaixo do braço, aquilo ainda
	 era uma descida grande da minha casa até ao Club Naval, e eu aos fins de
	 semana agarrava nas velas do barco ia para lá, punha as velas, ia para o
	 mar, ia para a baía longe, sozinho por aá fora e ficava horas e horas
	 a andar à vela por aí. Em Lourenço Marques tem uma baía
	 grande que é onde desagua o rio Maputo e tem uma baía enorme e eu
	 passava lá... passei lá muitos bons tempos, passei lá muitos
	 riscos, muitas tempestades e virei o barco muitas vezes no meio da baía
	 mas lá me safei, fiz muitas regatas. </p></resposta><pergunta>Passou por
	 momentos de aflição?</pergunta><resposta><p>Ah sim já tive
	 vários. Como disse tive um barco pequeno, depois quando era mais velho,
	 tinha 16/17 anos comprei um SNAC um barco maior para duas pessoas. Fiz regatas
	 e algumas competições lá e andava de barco. Literalmente quando
	 vim para cá nestes anos todos deixei de fazer isso porque não tinha
	 possibilidades, aqui em Braga não há mar perto. Só muito
	 recentemente, há três ou quatro anos, é que eu retomei isso.
	 Tive que tirar as cartas outra vez, todas que tinha na altura, fiz isso em
	 Viana do Castelo, agora tenho um barco e já andei com ele na costa, na
	 Galiza, sul da Galiza. O ano passado fui até ao Algarve no barco, no mar e
	 tenho-o na marinha do Algarve. Fui com a minha mulher e a minha filha mais
	 nova.</p></resposta><pergunta>Elas gostam de andar?</pergunta><resposta><p>Têm
	 algum receio, não têm tanta... a minha filha mais nova é muito
	 aventureira, gosta muito de experiências novas, ela tem 24 anos e gosta
	 muito de experiências novas, gosta de aventuras, dá-se bem com toda a
	 gente é muito sociável, levou isso com um grande entusiasmo. A minha
	 mulher lá foi experimentar.</p></resposta><pergunta>Como foi a
	 viagem?</pergunta><resposta><p>Foi boa, foi feita em vários dias, foi um
	 passeio. Saímos aqui de Leixões, no dia 5 de Agosto do ano passado,
	 depois de Leixões fomos até à Figueira da Foz, uma directa, em
	 Figueira entramos no Mondego numa marinha quatro dias. O tempo estava mau, a
	 barra estava fechada para sair mas estivemos lá com os amigos. Depois da
	 Figueira da Foz mais uma ida até Peniche ficamos lá uns dias, depois
	 de Peniche passamos o cabo Ráso e o cabo da Roca e depois fomos para
	 Lisboa, Cascais, Belém. Em Lisboa, como está lá a minha mãe
	 ficamos lá ancorados durante uns dias, foi passar o mês de Agosto, o
	 mês completo. Em cada dia fizemos uma travessia destas, depois em Figueira
	 da Foz ficamos quatro dias, em Peniche ficamos dois, em Lisboa ficamos quatro
	 ou cinco ou seis depois fomos para Mil Fontes, estivemos dois ou três
	 dias. A dormir no barco a cozinhar, o barco tem cozinha , tem cama tem tudo.
	 Depois de Mil Fontes fui para o Algarve, atravessar o Cabo de São Vicente,
	 a ponta de Sagres e Lagos.</p></resposta><pergunta>Gostou da sua
	 entrevista?</pergunta><resposta><p>Gostei, não sei o que esperavam da
	 entrevista. Há sempre muitas coisas para dizer, não é, e às
	 vezes têm mais significado....</p></resposta><pergunta>Alguma coisa especial
	 que gostaria de acrescentar?</pergunta><resposta><p> Aquilo que eu pudesse ter
	 dito talvez tivesse mais significado se fosse uma conversa com pessoas que
	 viveram nesse período cá na Universidade, talvez pudesse ter falado
	 um bocado mais sobre peripécias e sobre o ambiente e situações
	 que se viveram aqui na Universidade, nos primeiros anos da Universidade desde
	 1975 até 85, aqueles primeiros 10 anos. Eu gosto de guardar
	 recordações tenho muitas coisas dessa época, papelada,
	 relatórios, documentos e talvez tivesse mais que conversar sobre essa
	 altura e recordar coisas que se fizeram. Tenho coisas guardadas e ao reler isso
	 tinha muito que discutir e conversar com as pessoas que tiveram comigo, mas
	 pronto há sempre muito para dizer. Em determinada altura eu secretariava,
	 isto é, tinha que fazer as actas das reuniões do CETE, o que é
	 actualmente a escola de Ciências e Engenharia juntas, e tinha grande
	 dificuldade em apanhar todas... o conceito de acta na altura era uma coisa
	 assim muito clássica , o relato muito fidedigno - "Este disse isto; aquele
	 respondeu aquilo" - agora aparece muito mais resumidamente põe-se as
	 questões, um ponto ou outro que realce e as conclusões, na altura era
	 muito tipo prosa e eu tinha uma grande dificuldade. Certa altura lembrei-me em
	 trazer um gravador com umas cassetes - "Olhe não se importe que eu grave
	 esta conversa para depois fazer a acta com calma?" - "Ah sim, sim" - de maneira
	 que eu ainda mantenho pelo menos uma cassete onde eu pus tudo, uma cassete
	 grande com algumas dessas reuniões, tenho lá em casa. Ainda um destes
	 dias estive a vê-la, tive a olhar para ela, era de 1975 ou 76, mas
	 cassetes com uma discussão da reunião da altura, com várias
	 pessoas, o professor Barreiros Martins, todas as pessoas que na altura lá
	 estavam... o professor Luís Soares, actualmente o presidente dos
	 politécnicos no Porto, era aqui na altura professor, ainda é
	 professor cá, está em comissão de serviço lá, era umas
	 das pessoas qeu discutia muito, o professor de química, professor Maia, o
	 professor Machado dos Santos, o professor Cheinho Pereira, o professor Romero,
	 o Loyd Braga. E são discussões com essas primeiras pessoas que
	 estão gravadas para fazer actas. </p></resposta><pergunta> Esses professores
	 ainda trabalham aqui?</pergunta><resposta><p> Sim todos. O professor Loyd Braga
	 faleceu, infelizmente como toda a gente sabe e o resto... o professor Martins
	 já jubilou, o professor Romero também já jubilou, o professor
	 Machado dos Santos está no activo, o professor Cheinho é o reitor.
	 São tudo pessoas, mais velhas que eu, mas que eu conheço desde a
	 altura em que eles eram assistentes na universidade e eu era aluno, e depois eu
	 era assistente e eles eram professores já doutorados e depois andámos
	 sempre a viver disto juntos.</p></resposta><pergunta> Guarda as cassetes porque tem
	 alguma intenção concreta ou guarda só por
	 guardar?</pergunta><resposta><p> Não, sabe eu sou um bocado saudosista
	 prendo-me um bocado às coisas do passado, é um defeito que eu tenho e
	 às vezes faço uma selecção de coisas que depois vou
	 guardando. De vez em quando estou assim mais em baixo vou à prateleira da
	 estante e começo a folhear aquilo e leio e vejo. Recordar coisas do
	 passado é engraçado. Às vezes fica na memória coisas que a
	 gente julga que se passaram e depois vai a ler e vê que afinal não se
	 passaram assim foi diferente e isso ajuda às vezes a corrigir as ideias
	 que as pessoas têm do passado, mas são tudo coisas relacionadas com
	 aquilo que eu fiz na Universidade, que é relativamente limitado. Enfim
	 havia muitas coisas para falar dessa altura. </p></resposta><pergunta> Você
	 disse que regressou de Moçambique em 1975, deixou colegas para
	 trás?</pergunta><resposta><p> Ficaram alguns lá durante alguns anos, mas
	 passado algum tempo voltaram, vieram para cá e muitos foram para outros
	 sítios. Tenho muitos colegas que saíram de Moçambique e foram
	 uns para África do Sul, outros para o Canadá, outros para os
	 sítios mais esquisitos, uns para a Arábia Saudita outros para o
	 Brasil e outros vieram para cá. Quase todos, excepto um pequeno
	 número, saíram para outros lados. Lá está, muitos porque as
	 raízes deles eram lá e qualquer sítio do mundo que não
	 fosse lá era igual.</p></resposta><pergunta> Nos seus sonhos inclui uma viagem
	 a Moçambique?</pergunta><resposta><p> Por acaso é, e de vez em quando,
	 mantenho um livrinho com apontamentos sobre o que quero fazer nessas alturas e
	 vou apontando: "Lembrar de fazer isto, arranjar este mapa, arranjar esta
	 biografia" - para ir lendo e estudando percursos.</p></resposta><pergunta>Isso
	 será num futuro próximo?</pergunta><resposta><p>Olhe eu tenho 52 anos,
	 como entrei para esta carreira e cá fiquei tenho à minha frente seis
	 ou sete anos antes de chegar à altura da minha reforma, portanto, tenho
	 seis ou sete anos daqui até lá para pensar nisso. Portanto, tenho
	 planos para fazer coisas depois de deixar de ser professor da Universidade. Em
	 termos de carreira da universidade sou professor catedrático e portanto
	 basicamente cheguei ao fim da carreira embora tenha muito que fazer e queira
	 fazer muito aqui dentro. Sou professor catedrático há pouco tempo,
	 há um ano e meio e, enfim tenho esse plano para fazer uma aventura dessas.
	 Pode ser que se realize ou não, mas espero que sim.</p></resposta>
</mp>
