<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp> 
 <pergunta>Qual é o seu nome?</pergunta> <resposta><p> O meu nome
	 é Vasco Luís Barbosa de Freitas.</p></resposta> <pergunta>Quantos anos
	 tem?</pergunta> <resposta><p>Tenho 52 anos.</p></resposta><pergunta> Onde
	 nasceu?</pergunta> <resposta><p> Nasci em Lisboa.</p></resposta> <pergunta>E passou
	 lá a sua infância?</pergunta> <resposta><p>Nasci em Lisboa, com
	 três meses de idade fui para <ref tipo="país">Moçambique</ref> porque
	 tanto o meu avô como o meu pai, na altura, tinha acabado o curso de
	 engenharia de minas e tinha ido para Moçambique trabalhar com o meu
	 avô, que era director dos serviços de minas de
	 Moçambique.</p></resposta> <pergunta>Os seus pais ficaram cá?</pergunta>
	 <resposta><p>O meu pai estava em Moçambique na altura em que eu nasci e a
	 minha mãe ficou cá.</p></resposta> <pergunta>Ficou em Moçambique
	 durante muito tempo?</pergunta> <resposta><p>Ora bem fiquei até aos, cerca
	 de, sete anos de idade. Depois com sete anos vim para Lisboa, onde fiz exame da
	 terceira classe; a quarta classe; o primeiro ano do liceu e o segundo ano e em
	 1960, em Dezembro, fui novamente para Moçambique.</p></resposta> <pergunta>E
	 quando veio para Portugal novamente estava cá a sua mãe, o seu pai
	 ficou lá?</pergunta><resposta><p> Estavam cá, estavam em
	 <ref tipo="país">Portugal</ref>. Quando eu vim, nessa altura, com sete anos,
	 veio a família toda. O meu pai foi trabalhar para <ref tipo="país">Espanha</ref> e eu fiquei em Lisboa a estudar durante esses cinco
	 anos talvez.</p></resposta> <pergunta> O seu pai nunca estava junto da sua mãe
	 muito tempo devido a questões profissionais?</pergunta> <resposta><p>Sim,
	 tinha muitas saídas de campo, muitas e às vezes com períodos
	 longos porque tinham as campanhas de geologia em vários sítios e
	 tinha que sair muitas vezes. </p></resposta> <pergunta>Quantos irmãos tinha?
	 </pergunta> <resposta><p>Eu tenho duas irmãs, mais novas do que eu, com
	 três anos de diferença sucessivamente.</p></resposta>
	 <pergunta>Também passaram por Moçambique?</pergunta> <resposta><p>
	 Também, ambas nasceram em Moçambique </p></resposta><pergunta>
	 Entretanto, então a sua mãe foi para Moçambique?</pergunta>
	 <resposta><p> Pois, exactamente. Em 1960, como disse, voltei para Moçambique,
	 com a família toda. Foi a família toda novamente para lá. E
	 lá ficámos até os meus pais virem embora, novamente, em
	 1969.</p></resposta> <pergunta>Que recordações tem de
	 Moçambique?</pergunta><resposta><p> Olhe as recordações que
	 normalmente as pessoas têm das suas raízes porque, embora tenha
	 nascido em Lisboa e passado lá alguns anos da juventude, portanto, aqueles
	 primeiros anos de liceu, a maior parte da minha vida foi passada em
	 Moçambique até 1975. Portanto as recordações que eu tenho,
	 em primeiro lugar, são as recordações e a afectividade que a
	 pessoa tem das suas raízes.</p></resposta> <pergunta> Lembra-se da sua
	 casa?</pergunta> <resposta><p>Muito bem, quem é que não se lembra de
	 onde viveu quando era miúdo.</p></resposta> <pergunta>Mas por alguma
	 razão especial?</pergunta> <resposta><p> Não, por ser o local e o tempo
	 das minhas raízes, da minha juventude e são memórias que, julgo
	 eu, mais permanecem gravadas na memória, de longo prazo, portanto, é
	 por essa razão fundamentalmente</p></resposta><pergunta> Tinha amigos em
	 Moçambique?</pergunta> <resposta><p>Tinha muitos amigos, muitos amigos:
	 amigos de liceu, amigos de vizinhança e amigos da Associação
	 Académica, Amigos da Vela, do desporto, do Clube Naval, onde eu passei
	 muitas horas, muitos dias.</p></resposta> <pergunta>Como é que surgiu este
	 gosto pela vela?</pergunta> <resposta><p> Surgiu através do meu pai e do meu
	 avô. O meu avô sempre foi um defensor dos desportos naúticos,
	 desportos saudáveis, e o meu pai, por essa razão, tinha feito vela
	 também quando era miúdo, quando era jovem, depois retomou quando eu
	 também era jovem, quando eu tinha para aí doze anos, treze anos, em
	 1960. E o gosto surgiu aí, ele comprou-me um pequeno barquinho sozinho e
	 eu andava.</p></resposta> <pergunta> E em que sítio especificamente morava em
	 Moçambique?</pergunta> <resposta><p>Morava na capital, em Lourenço
	 Marques na altura, agora chamam Maputo, eu morava aí.</p></resposta>
	 <pergunta> Ficou lá durante muito tempo?</pergunta>
	 <resposta><p><destaque>Pois, como disse, durante os primeiros seis, sete anos da
	 minha vida, desde os poucos meses de idade até aos seis/ sete anos, andei
	 muitas vezes com o meu pai por Moçambique porque ele andava no campo e eu
	 andei acampado com ele e com a minha mãe durante muitos
	 meses.</destaque></p></resposta> <pergunta>Não lhe fazia confusão andar
	 acampado?</pergunta><resposta><p> Antes pelo contrário, é uma aventura
	 extraordinária. Um miúdo com cinco/seis anos que mais pode gostar do
	 que liberdade, andar no campo, e no mato. Foi fantástico e tenho algumas
	 recordações ainda, vagas, mas tenho dessa altura. E depois,
	 naturalmente, a partir daí foi sempre na capital basicamente, em
	 Lourenço Marques, quer o liceu, quer a universidade.</p></resposta> <pergunta>
	 E em 74 voltou a Portugal?</pergunta> <resposta><p>Aliás os meus pais
	 saíram de Moçambique e foram para <ref tipo="país">Angola</ref> em
	 1969 e depois, em 1971, saíram de Angola para Portugal. E eu fiquei em
	 Moçambique sempre, fiz lá o serviço militar.</p></resposta>
	 <pergunta> Conheceu lá a sua esposa?</pergunta> <resposta><p> Sim, conheci
	 lá e casámos lá, em 1970, em Moçambique. </p></resposta>
	 <pergunta> Lembra-se em que circunstâncias a conheceu?</pergunta>
	 <resposta><p>Conheci-a no liceu, no meu 7º ano, no último ano.
	 Sétimo ano da altura, que agora é o 12º, não é. E ela
	 estava um ano atrás, andava no sexto ou décimo primeiro.</p></resposta>
	 <pergunta> E ela é portuguesa e estava em Moçambique ou é mesmo
	 moçambicana?</pergunta> <resposta><p>Ela nasceu lá, nasceu em
	 Moçambique. Era filha de pais portugueses, aqui da zona da Beira-Alta, e
	 que foram para Moçambique em 1950.</p></resposta> 
	 <episodio termo="tropa" onde="Moçambique" titulo="&quot;A família veio-se embora sozinha&quot;">

	 <pergunta>Portanto conheceram-se,
		casaram e voltaram a Portugal. Como é que foi o regresso?</pergunta>
		<resposta><p>O regresso foi um bocado traumático, no sentido em que eu estava
		no serviço militar porque acabei o meu curso de licenciatura e logo a
		seguir, em Agosto de 1973, fui chamado para a tropa. E nessa altura, como devem
		saber estava a decorrer a guerra do ultramar.</p></resposta> <pergunta> Tem
		recordações da guerra?</pergunta> <resposta><p> Sim algumas. </p></resposta>
		<pergunta>Mas sentiu isso de alguma forma especial, mesmo até a nível
		familiar, se o facto de estar num país que estava em guerra fazia com que
		houvesse problemas a nível de alimentação, a nível de
		escassez de bens?</pergunta> <resposta><p>Não, nesse sentido não havia
		esses problemas. Eu fiz a tropa, fui recrutado e depois fui colocado junto
		aonde estavam as operaçãos de guerra, para um sítio onde eu
		já tinha estado na juventude, que foi em Tete, no interior de
		Moçambique. Fui colocado lá como militar e não tive problemas
		dessa natureza. Os militares tinham as suas logísticas.</p></resposta>
		<pergunta>Mas conviveu com situações de miséria, de
		desgraça?</pergunta><resposta><p> Sim, sim algumas, naturalmente que sim. A
		minha família ficou em Lourenço Marques e depois enquanto estava na
		tropa, deu-se o <ref tipo="revolução">25 de Abril</ref> em Portugal. Estava eu
		em Moçambique a cumprir serviço militar, quando aconteceram todas
		aquelas convulções, e quando os militares que estavam na guerra
		ultramarina abandonaram o control da situação. Nessa altura a minha
		preocupação era a família que estava em Lourenço Marques.
		Eu cheguei à conclusão de que estavam em pior situação do
		que eu junto às operações militares. De maneira que a
		família veio-se embora sozinha, a minha mulher e a minha filha mais velha,
		que entretanto tinha nascido.</p></resposta></episodio>

 <pergunta>A sua filha nasceu
	 então em Moçambique?</pergunta> <resposta><p> A mais velha
	 sim.</p></resposta> <pergunta>Que idade é que ela tinha quando
	 voltaram?</pergunta> <resposta><p> Portanto ela voltou em Outubro de1974. Portanto
	 ela tinha um ano e meio.</p></resposta> <pergunta>Como é que iam para
	 Moçambique e vinham para Portugal? Qual era o meio de transporte que
	 usavam na altura?</pergunta> <resposta><p>Eu não fui muitas vezes e vim.
	 Durante o período todo que lá estive, cerca de 20 anos, só vim a
	 Portugal uma vez e depois mais uma vez numas férias, quando tinha dezoito
	 ou dezanove anos. O meio de transporte, inicialmente, quando tinha sete anos,
	 era de barco, nos paquetes, e depois de avião. De avião é uma
	 viagem de 12 horas, ou coisa do género.</p></resposta> <pergunta> Quando
	 voltou para Portugal ? </pergunta> <resposta><p>Portanto eu fiz o serviço
	 militar em Moçambique e depois do 25 de Abril, ainda passei lá mais
	 uns meses largos. Entretanto, a independência de Moçambique estava
	 marcada e eu saí da tropa porque eu fui recrutado em Moçambique e,
	 embora fosse um militar português, a perspectiva era ser desmobilizado da
	 tropa em Moçambique. Portanto, ficou a naturalidade portuguesa, militar
	 português, mas como tinha sido recrutado em Moçambique foi deixado em
	 Moçambique como civil para poder tratar das minhas coisas, na véspera
	 da independência. Nessa altura tentei sair, libertaram-me da tropa e vim
	 como civil para Portugal.</p></resposta><pergunta> Quando regressou a Portugal
	 deixou colegas para trás?</pergunta><resposta><p> Ficaram alguns lá
	 durante alguns anos, mas passado algum tempo voltaram, vieram para cá e
	 muitos foram para outros sítios. Tenho muitos colegas que saíram de
	 Moçambique e foram uns para África do Sul, outros para o
	 <ref tipo="país">Canadá</ref>, outros para os sítios mais esquisitos,
	 uns para a <ref tipo="país">Arábia Saudita</ref>, outros para o<ref tipo="país"> Brasil</ref> e outros vieram para Portugal. Quase todos, excepto
	 um pequeno número, saíram para outros lados. Lá está,
	 muitos porque as raízes deles não eram lá e qualquer sítio
	 do mundo que não fosse lá era igual.</p></resposta><pergunta>Quando
	 voltaram para Portugal foram viver para onde?</pergunta> <resposta><p> Portanto,
	 voltamos para Portugal, a minha mulher já cá estava há alguns
	 meses, eu voltei e desembarquei em Lisboa, no dia <ref tipo="acontecimento">11
	 de Março de 1975</ref><nota>Tentativa de insurreição chefiada
	 pelo General Spínola, com o objectivo de permanecerem as liberdades, a
	 estrutura política e social que tinha sido aceite pelo povo em
	 25-04-1974.</nota>, altura, daquelas alterações, daqueles problemas
	 com os ralis, com o Regimento de Infantaria ao pé do aeroporto, aquelas
	 convulções aqui em Lisboa, onde houve aqueles raides aéreos aos
	 ralis, aqueles tiros. Foi nesse dia que eu regressei. Portanto, saí de uma
	 guerra e cheguei a outra, mas não foi problema nenhum. </p><p> Foi morar
	 para Lisboa, para a casa dos meus pais, que os meus pais já cá
	 estavam. Estive lá desempregado com uma mala de roupa na mão e nada
	 mais.</p></resposta><pergunta> A sua mulher estava desempregada?</pergunta>
	 <resposta><p>A minha mulher tinha arranjado umas horas lectivas num liceu em
	 Oeiras, portanto, estava a dar umas horas de aulas, estava a ganhar o
	 suficiente para a gente ter dinheiro no bolso. Estava a ganhar quatro contos
	 por mês, na altura dava para a gente viver.</p></resposta><pergunta>Depois
	 conseguiu um emprego?</pergunta><resposta><p> Depois andei à procura de
	 emprego durante alguns meses: Março, Abril e Maio, andei à procura de
	 emprego em Lisboa, por vários sítios do país, em Aveiro, no
	 Porto. E como na altura que acabei o curso, tinha sido contratado como
	 assistente da <ref tipo="universidade">Universidade de Lourenço Marques</ref>,
	 tinha sido monitor na Universidade durante os últimos anos do meu curso,
	 mas foi durante pouco tempo, dois ou três meses, porque depois eu fui para
	 a tropa. Como tinha essa experiência da docência da Universidade,
	 lembrei-me na altura de procurar nas Universidades cá em Portugal. Estava
	 a <ref tipo="universidade">Universidade de Aveiro</ref> acabado de ser fundada, a
	 <ref tipo="universidade">Universidade do Minho</ref> também estava em
	 instalação e eu concorri. Escrevi cartas para muitos sítios e um
	 dos quais foi para aqui para a Universidade do Minho, para Aveiro e para outras
	 empresas, algumas até na perspectiva de voltar para África, para
	 Angola, enfim várias empresas que tinham actividade em Angola e em
	 Moçambique, quanto mais não fosse que tivesse que voltar para
	 África iria se arranjasse um emprego. Era muito difícil nessa altura.
	 Concorri para aqui para a Universidade do Minho sem saber quem estava cá .
	 Só depois quando obtive a resposta é que soube quem é que estava
	 cá em Braga. Eram umas pessoas que eu conhecia há muitos anos e
	 algumas tinham sido meus professores até.</p></resposta><pergunta>Que resposta
	 é que obteve?</pergunta><resposta><p> Foi do professor Barbosa Romero. Ele
	 estava na Comissão Instaladora, na altura, foi ele que me respondeu a
	 dizer que sim senhora, que me aceitava, que em princípio aceitava, que
	 viesse até Braga visitar.</p></resposta><pergunta>Qual foi o seu primeiro
	 trabalho aqui na Universidade?</pergunta><resposta>

	 <episodio termo="universidade do minho" titulo="Os fundadores da Universidade do Minho" onde="Largo do Paço - Braga" quando="1974"><p>Eu cheguei a Braga, a primeira vez, em Junho de 1975. Desembarquei
		na estação de caminho-de- ferro e fui a pé até ao Largo do
		Paço à procura da Universidade e das pessoas que me tinham escrito.
		Nessa altura, tive uma entrevista com o professor<ref tipo="docente universitário">
		Romero</ref> e depois havia mais pessoas cá, na Comissão Instaladora,
		como seja o professor <ref tipo="docente universitário">Carlos Loyd Braga</ref>, o professor
		<ref tipo="docente universitário">Barreiros Martins</ref>, o professor <ref tipo="docente universitário">Cheinho Pereira</ref>, que é actualmente o reitor. Esses
		todos estavam cá e eu conhecia-os porque o professor Loyd Braga tinha sido
		meu professor de Física, o professor Cheinho Pereira, era assistente na
		altura, também foi meu professor de Física, deu umas aulas
		práticas de Física, o professor Romero nunca foi meu professor, mas
		foi da minha mulher de Química, ele era Engenheiro Químico e é,
		e o professor Barreiros Martins conhecia-o da Engenharia Civil, de
		Lourenço Marques, porque chegou a ser o director da escola, da Faculdade
		de Engenharia, de Lourenço Marques, enfim tivemos outras
		relações de amizade lá. De maneira que havia essas pessoas
		conhecidas, que me conheciam também. </p><p> Eu entreguei um currículo,
		discuti pouco aquilo que tinha feito em Lourenço Marques, eles eram todos
		de lá conheciam o ambiente, de maneira que me contrataram provisoriamente
		e depois efectivamente como assistente eventual, a partir de Outubro de 1975.
		Comecei logo a trabalhar aqui, a partir de Junho, desde que cheguei. Havia
		muito trabalho porque era uma universidade que iniciou a instalação
		formalmente, em 1974. </p></episodio>

</resposta><pergunta>Onde eram as
	 instalações?</pergunta><resposta><p>No Largo do Paço apenas.
	 Só havia o Largo do Paço, não havia mais nada. Estavam os
	 serviços administrativos, as primeiras coisas a serem colocadas na
	 Universidade. A sede da Comissão Instaladora, nem sequer havia reitoria,
	 era o presidente da Comissão Instaladora, mais algumas personalidades por
	 parte da Comissão Instaladora, depois havia as unidades que vieram a dar a
	 escola de Ciências e de Engenharia que estavam numa única, que era a
	 chamada os CETE, as Ciências Exactas e Tecnologias. As Ciências e as
	 Engenharias estavam juntas, essas pessoas que eu conhecia estavam nessa unidade
	 e eu integrei-me aí. Portanto, uma outra pessoa, que não mencionei
	 ainda, é o professor<ref tipo="docente universitário"> Sérgio Machado dos
	 Santos</ref>, que já foi reitor na Universidade do Minho. Aliás o
	 facto de eu ter descoberto que estavam pessoas da Lourenço Marques em
	 Braga, na Universidade do Minho, foi devido ao professor Machado dos Santos.
	 Antes de eu escrever para cá a procurar emprego, encontrei-o por puro
	 acaso, no Rossio, em Lisboa. Eu estava por ali a passear, a ver se encontrava
	 pessoas conhecidas, estava na altura a procurar emprego, e encontrei-me de
	 caras com o professor Machado dos Santos, que tinha vindo de Inglaterra, tinha
	 acabado o doutoramento há uns meses antes e estava de passagem por Lisboa,
	 para legalizar uns documentos no Ministério da Educação e
	 voltava para cima para Braga. Encontrámo-nos, ele tinha sido professor em
	 Lourenço Marques, tinha sido assistente na Universidade de Lourenço
	 Marques. O professor Machado dos Santos, tinha sido meu professor de duas
	 disciplinas, de Electrónica e depois de Transmissão de Dados, enfim,
	 disciplinas de Telecomunicações. Ele tinha sido assistente quando eu
	 era aluno e depois foi fazer o doutoramento a Inglaterra, entretanto, eu acabei
	 o curso e quando eu voltei a Portugal, encontrámo-nos em Lisboa por acaso
	 e ele é que me disse: - "Olha escreve para a Universidade do Minho,
	 está lá o professor Romero, o professor Loyd Braga, essas pessoas
	 todas." Foi ele que esteve na origem da minha vinda para cá. </p><p> Agora
	 retomando a 1975, quando eu cá cheguei, ele era uma das pessoas que
	 cá estava também e estava a formar, digamos, um Núcleo de
	 Informática, que depois veio a dar no Departamento de Informática,
	 enfim, ele era a primeira pessoa que estava em informática e eu passei a
	 ser a segunda, porque enfim ele contratou-me. Machado dos Santos era o
	 professor de Sistemas e Informática e eu era o assistente dele. Na altura,
	 com a Universidade em instalação, era necessário fazer tudo, uma
	 quantidade de trabalho que não tinha nada a ver com cursos nem com aulas,
	 era a instalação de laboratórios, de equipamentos,
	 aquisição, concurso de material, questões organizativas da
	 própria universidade, regulamentos e modos de funcionamento etc. Andei
	 envolvido nisso tudo a fazer essas tarefas. Acompanhei desde o início a
	 construção disto.</p></resposta><pergunta>Depois do Largo do Paço
	 passaram para onde?</pergunta><resposta>
	 <episodio termo="universidade do minho" onde="Largo do Paço- Braga" titulo="Início das aulas" quando="1975"><p>Nesse mesmo ano, em 1975, começaram as
		aulas pela primeira vez aqui na Universidade, foi o primeiro ano que houve
		aulas no Largo do Paço. As salas de aulas eram no espaço onde
		actualmente estão os Serviços de Património, e onde está o
		Serviço de Pessoal no Largo do Paço. Quem olha o Largo do Paço
		de frente, do lado direito, na ala direita tem uma porta entra-se para o
		Serviço de Pessoal e a parte de Tesouraria e Património, isso era um
		espaço interior, agora está tudo vedado, mas antigamente era um
		espaço aberto e havia aí duas ou três salas de aulas, muito boas
		por acaso.</p><p> Outra sala de aula era o salão medieval no Largo do
		Paço, onde se fazem agora as cerimónias, estava dividido ao meio com
		um corredor transversalmente para dar passagem para a Biblioteca Pública,
		e do lado norte era uma sala e do lado sul era outra sala de aulas. Pode
		imaginar-se duas aulas ali a funcionar ao mesmo tempo, o professor Barreiros
		Martins a dar Desenho Técnico de um lado e eu a dar uma aula prática
		de Informática do outro, a tentar falar mais alto que o professor
		Barreiros Martins e tudo aquilo a fazer eco naquela sala. Foi aí que
		começaram as aulas do Curso de Sistemas e
		Informática.</p></episodio>

</resposta><pergunta>E tinham muitos alunos já nesse
	 tempo?</pergunta><resposta><p> O primeiro ano, eu não recordo bem, mas ainda
	 houve bastante, uns doze alunos, à volta disso. O segundo ano de
	 funcionamento ainda houve menos e depois a partir daí começou a
	 crescer o número de alunos. No primeiro ano foram doze ou treze e no
	 segundo ano foram seis ou sete e depois a partir daí começaram a ser
	 vinte, trinta, sempre a aumentar.</p></resposta><pergunta>Mudou-se de Lisboa para
	 Braga e a sua esposa também?</pergunta><resposta><p> Tudo, aliás como
	 disse nós não tínhamos nada, estávamos na casa dos meus
	 pais por empréstimo, que eu tentava que isso acontecesse o mais curto
	 espaço de tempo possível. A minha mulher, na altura, também foi
	 contratada para aqui para a Química, para os cursos de Ciências e
	 viemos para cá, para Braga</p></resposta><pergunta> Qual foi a primeira ideia
	 de Braga? Desconhecia Braga?</pergunta><resposta><p>Nunca cá tinha vindo.
	 Naturalmente, uma cidade mais pequena, eu conhecia Lisboa, portanto, muito mais
	 pequena, uma cidade mesmo de província como se costumava dizer. Eu vinha
	 do Largo do Paço, entretanto, a universidade adquiriu mais edifícios.
	 Um dos primeiros edifícios que adquiriu foi D. Pedro V onde, entretanto,
	 esteve a Associação Académica. No edifício D. Pedro V foi
	 para onde transitaram as aulas, deixaram de ser no Largo do Paço e
	 passaram para lá, tinha uns anfiteatros. </p><p> Nós, utentes,
	 saímos do Largo do Paço e fomos para a D. Pedro V. Na D. Pedro V
	 havia quase tudo, eram as salas de aula em baixo, nos dois pisos acima eram os
	 gabinetes dos docentes, porque aquilo era um edifício de
	 habitação, portanto, os apartamentos é primeiro andar
	 esquerdo-direito, com salas, cozinhas e casa-banho. O meu primeiro gabinete foi
	 numa cozinha desse prédio, depois em cima no último piso era uma
	 residência, precisamente para acolher as pessoas que vinham pela primeira
	 vez para Braga e não tinham onde estar. Era uma residência onde havia
	 uns quartos com camas, onde as pessoas se instalavam, dormiam e
	 tal.</p></resposta><pergunta>E o senhor morou nessa
	 residência?</pergunta><resposta><p> Eu fiquei lá durante umas semanas
	 até arranjar uma casa, depois arranjei uma casa e saí, mas esse foi o
	 primeiro edifício onde eu estive instalado. Dormia, descia um piso estava
	 no gabinete, descia dois pisos e estava nas aulas. </p><p> A cidade de Braga era
	 muito pequena, eu vinha a pé do Largo do Paço, quando tinha que
	 lá ir, vinha a pé até D. Pedro V, por ali fora, depois continuei
	 no D. Pedro V até ali às Enguaradas. Havia ali aquele mini-mercado,
	 mercadozinho da esquina, depois mais à frente, praticamente, a cidade
	 acabava, não havia mais nada, eram assim uns carreiros de terra. À
	 volta daquele centro histórico a cidade acabava rapidamente. </p><p> O Campo
	 da Vinha, que agora se chama Praça Conde de Agrolongo, era todo em terra
	 batida, era mesmo campo de vinha, era tudo terra batida não havia nada
	 eram todos aqueles edifícios à volta, já havia a
	 Misericórdia, o quartel da GNR, lá em baixo e o resto era campo,
	 terra.</p></resposta><pergunta>Em D. Pedro V só funcionava o Curso de
	 Informática?</pergunta><resposta><p>Funcionavam todos, todos. No primeiro e
	 segundo ano havia poucos cursos e poucos alunos, cabiam lá
	 todos.</p></resposta><pergunta>Quantos cursos funcionavam na
	 altura?</pergunta><resposta><p> Ai eu assim de memória, havia os cursos de
	 Engenharia, que tinham todos um tronco comum, portanto, independentemente das
	 especialidades, nos primeiros anos todos estavam nas mesmas aulas. Havia de
	 Informática, como eu disse para aí uma dúzia, depois havia mais
	 uma dúzia de outras especialidades e eram para aí trinta alunos no
	 total, trinta e tal. Depois suponho que havia o curso de Formação de
	 Professores, da parte das ciências, professores de Português,
	 professores de Matemática, de Ciências Naturais ou Ciências de
	 Natureza e todos cabiam ali, praticamente naquele edifício. Todos os
	 alunos da universidade, nessa altura, cabiam ali naquelas salas, havia dois
	 anfiteatros, depois houve mais um e havia aquelas salas práticas à
	 volta. Depois começaram a crescer, chegou a haver para ali uma dúzia
	 de salas num piso térreo, na D. Pedro V e, praticamente, toda a gente
	 cabia ali.</p></resposta><pergunta>Como era o ambiente de
	 trabalho?</pergunta><resposta><p> Era muito bom. Primeiro porque eram poucas
	 pessoas conhecíamo-nos todos muito bem, estávamos todos a tratar do
	 memo tipo de problemas independentemente onde estivéssemos, em termos de
	 se era Informática, se era de Engenharia de Produção, se era de
	 outra Engenharia qualquer, ou se era do curso de Ciências. Vivíamos
	 todos com as mesmas preocupações, conhecíamo-nos todos. Eu ia ao
	 Largo do Paço, onde estavam os serviços administrativos,
	 entrávamos por ali conhecíamos toda a gente. Toda a gente se conhecia
	 muito bem, era praticamente um ambiente
	 familiar.</p></resposta><pergunta>Recorda-se de alguma passagem divertida no seu
	 primeiro gabinete?</pergunta><resposta><p> Aquilo era divertido todos os dias
	 praticamente, enfim, as pessoas estavam nos seus gabinetes que eram aqueles
	 quartos daqueles apartamentos. Normalmente os mais novos, como eu e outros meus
	 colegas, como por exemplo, <ref tipo="docente universitário">Guimarães Rodrigues</ref>,
	 presidente da Escola de Engenharia, na altura entrou para a Universidade do
	 Minho uns meses depois de mim, e partilhávamos o mesmo gabinete interior.
	 Aquilo era assim, os mais novos, assistentes, iam para os gabinetes piores, e
	 depois havia os professores auxiliares com doutoramento que estavam
	 assim-assim, e depois havia os mais velhos que estavam noutros sítios.
	 À medida que vinham novos iam ocupando os lugares piores e nós
	 íamos movendo. Por exemplo, partir de um gabinete interior para a cozinha
	 era uma melhoria, porque na cozinha tínhamos janelas, tínhamos luz. </p>

	 <episodio termo="universidade do minho" titulo="A cozinha era o gabinete"><p>Quando eu
		vim do doutoramento em 1980, ainda lá estávamos na D.Pedro V, nessa
		altura, era o professor Machado dos Santos a única pessoa doutorada nesse
		Núcleo de Informática, havia já vários assistentes quando
		eu vim do doutoramento e eu fui o segundo doutorado no Departamento de
		Infomática a entrar em efectividade, em 1980. O professor Machado dos
		Santos tinha outras coisas para fazer na universidade, como por exemplo, foi
		ser presidente do Concelho Científico, aliás já era na altura
		quando eu vim do doutoramento, de maneira que assim que me apanhou cá,
		colocou-me logo a coordenador do Departamento de Infomática, em 1980, e
		aí melhorei de gabinete, foi nessa altura que mudei para a cozinha. Era
		chefe, não era director mas era coordenador do Núcleo de
		Informática e, enfim, recebia pessoas, contratava assistentes, fazia
		entrevistas na cozinha e para não dar muito mau aspecto tive que
		encomendar às oficinas da Universidade do Minho para me fazerem uma tampa
		a imitar uma bancada laboratorial de electrónica, para pôr por cima
		da banca da cozinha, para não causar má impressão às
		pessoas que recebia. Enfim, foi assim que eu comecei a disfarçar a
		cozinha.</p></episodio>
</resposta><pergunta>Quando é que a Universidade do Minho se
	 mudou para Gualtar?</pergunta><resposta><p> Entretanto, a Comissão
	 Instaladora e a reitoria adquiriram aqui estes terrenos onde está Gualtar,
	 julgo que pertenciam ao Ministério do Exército, isto era dos
	 militares, era uma futura expansão do quartel ou da carreira de tiro, aqui
	 atrás deste monte, aqui para cima para norte. Houve uma
	 negociação, que eu não acompanhei, isso era do foro da
	 Comissão Instaladora, e conseguiram estes terrenos. Depois começaram
	 a aparecer projectos, a serem discutidos os edifícios. Começaram a
	 construção de alguns edifícios e mudamos, não sei bem
	 quando é que mudamos, mas 85/86, já não me recordo
	 bem.</p></resposta><pergunta>Já havia um número maior de
	 cursos?</pergunta><resposta><p>Já. Os cursos foram aumentando naturalmente,
	 os alunos cada vez mais a exigirem as instalações. O primeiro
	 edifício a ser construído foi o CPI, Complexo Pedagógico I,
	 depois os que estão à volta, o das Ciências e de
	 Informática. Só havia aquilo de resto era tudo terra. Depois segui-se
	 o CPII, e enfim, pouco a pouco ao longo destes anos foram-se construindo e a
	 universidade foi aumentando, tanto no número de alunos como de
	 professores.</p></resposta><pergunta>À volta era tudo muito
	 vazio?</pergunta><resposta><p>À volta era completamente vazio, porque
	 nós vínhamos da cidade dizíamos - "Para Gualtar, para Gualtar" -
	 era como quem vai ali para a Póvoa de Lanhoso, mas também rapidamente
	 se desenvolveu isto. Aliás a rodovia que seguia para o Bom Jesus já
	 existia, e era um saltinho. Vir para Gualtar não era assim tão
	 difícil, mas é claro que não havia o que há agora, as
	 casas.</p></resposta><pergunta>Que transformações é que houve assim
	 significativas?</pergunta><resposta><p>O mais significativo é o que tem sido
	 sempre quando há um progresso na universidade, tanto em termos de pessoas
	 como de espaços, é que o desenvolvimento da universidade foi sempre
	 planeado, naturalmente, houve reversos na execução desse planeamento
	 mas foi-se ultrapassando, as pessoas que estavam na direcção da
	 universidade ultrapassaram-os, mas as coisas foram sempre até aos limites.
	 Quando nós estávamos numas instalações elas enchiam
	 até aos limites e mesmo quando estávamos a arrebentar pelas costuras,
	 em termos de não haver espaço para os alunos e para os docentes,
	 passado um mês estavam prontas as instalações e vínhamos
	 para cá. Vivíamos durante um ano mais folgados, mas quando diziam que
	 o crescimento era rápido, passado um ou dois anos estava tudo a arrebentar
	 pelas costuras. Aquilo que eu recordo da vida aqui dentro é uma
	 vivência sempre a arrebentar pelas costuras, durantes estes anos todos,
	 durante os vinte anos, talvez.</p></resposta><pergunta>Ainda se
	 nota?</pergunta><resposta><p>Nota-se um bocado, especialmente quando estamos a
	 assistir à feitura de horários para os cursos e que não há
	 salas, ou já se está a programar novos cursos a contar com mais um
	 complexo pedagógico, mas que não está totalmente pronto ou que
	 vai estar, e há dúvidas se vai estar pronto. É a falta de salas,
	 o que significa que os recursos nesta universidade foram sempre bem usados
	 nunca houve nada desperdiçado.</p></resposta><pergunta>A sua mulher
	 acompanhou-o sempre?</pergunta><resposta><p> Sempre. </p></resposta><pergunta>Veio
	 cá para a universidade e ficou sempre cá a trabalhar?</pergunta>
	 <resposta><p>Sempre no Departamento de Química. </p></resposta><pergunta>E as
	 suas filhas cresceram cá em Braga?</pergunta><resposta><p> Cresceram cá
	 em Braga, estudaram aqui nas escolas. Nós estivemos em <ref tipo="país">Inglaterra</ref> durante quatro anos a estudar, a fazer o
	 doutoramento, entre finais de1976 e princípios de 1980. De maneira que
	 elas andaram na escola em Inglaterra durante uns anos, a mais velha
	 especialmente.</p></resposta><pergunta>Alguma delas frequenta a Universidade do
	 Minho?</pergunta><resposta><p> A mais nova, acaba este ano o curso de Engenharia
	 Informática, já fez o quinto ano está a fazer as últimas
	 cadeiras e o relatório de estágio.</p></resposta> <pergunta>E os seus
	 pais ainda estão em Lisboa?</pergunta> <resposta><p>O meu pai já faleceu
	 e minha mãe está em Lisboa, vive lá.</p></resposta><pergunta>Nunca
	 pensaram em vir para Braga? </pergunta><resposta><p>Não sempre viveram em
	 Lisboa, aliás as minhas origens estão em Ponte de Lima, são
	 origens remotas, são da parte dos meus bisavós e, portanto, tanto os
	 meus avós como os meus pais sempre viveram em Lisboa. Os meus pais
	 descendem da "Abreu e Lima", que são famílias antigas da região
	 de Ponte de Lima, do Alto- Minho e como os meus pais são primos direitos,
	 são ambos "Abreu e Lima". São primos direitos porque as mães
	 deles são irmãs, as minhas duas avós eram irmãs e elas
	 é que pertenciam à família "Abreu e Lima", eram filhas do senhor
	 chamado Pedro de Abreu e Lima, que por sua vez era filho de um "Abreu e Lima"
	 que foi Sargento Mor da Guarda Real, em Lisboa, daí a família foi
	 para lá e passaram-se estas duas ou três gerações e
	 perdeu-se o contacto aqui com o norte. Ficaram sempre primos e outros
	 familiares, mas não há nada que prenda os meus pais ao
	 Minho.</p></resposta><pergunta>Vai muitas vezes a Lisboa?</pergunta><resposta><p> Ia
	 inicialmente, agora cada vez vou menos a Lisboa.</p></resposta> 
	 <episodio termo="sonho" titulo="Regressar a Moçambique de barco à vela"><pergunta>E a
		Moçambique?</pergunta><resposta><p> A Moçambique nunca fui desde que
		voltei de lá. Tive várias oportunidades uma das quais recentemente,
		até o ano passado, num curso de mestrado de Sistemas de Informática,
		que a escola de Engenharia está a dar em Moçambique, mas eu não
		quis lá ir. Tenho recordações boas de mais e, julgo eu,
		inocentes de mais de Moçambique para rever numa outra
		situação.</p></resposta><pergunta>Mas não pensa lá
		voltar?</pergunta><resposta><p>Eu curiosamente tenho um projecto de lá
		voltar, um bocado arriscado, que é de barco à vela. A minha mulher
		chama-me maluco, toda a gente me chama mas gostava de lá voltar nessas
		condições.</p></resposta><pergunta> Nos seus sonhos inclui uma viagem a
		Moçambique?</pergunta><resposta><p> Por acaso é, e de vez em quando,
		mantenho um livrinho com apontamentos sobre o que quero fazer quando jubilar e
		vou apontando: "Lembrar de fazer isto", "arranjar este mapa", "arranjar esta
		biografia" - para ir lendo e estudando percursos.</p></resposta><pergunta>Isso
		será num futuro próximo?</pergunta><resposta><p>Olhe eu tenho 52 anos,
		como entrei para esta carreira e cá fiquei tenho à minha frente seis
		ou sete anos antes de chegar à altura da minha reforma, portanto, tenho
		seis ou sete anos daqui até lá para pensar nisso. Tenho planos para
		fazer coisas depois de deixar de ser professor da universidade. Em termos de
		carreira da universidade, sou professor catedrático e, portanto,
		basicamente cheguei ao fim da carreira, embora tenha muito que fazer e queira
		fazer muito aqui dentro. Sou professor catedrático há pouco tempo,
		há um ano e meio e, enfim, tenho esse plano para fazer uma aventura
		dessas. Pode ser que se realize ou não, mas espero que
		sim.</p></resposta></episodio><pergunta>Quais são as suas maiores
	 peocupações neste momento?</pergunta><resposta><p> As minhas
	 preocupações em geral é tratar da saúde da família,
	 que as pessoas sejam saudáveis. Em segundo lugar a minha
	 preocupação, isto em termos familiares, é que as minhas filhas
	 se realizem no que querem fazer. Aparentemente escolheram os cusros que
	 estão a fazer. Uma só gosta de animais, está para
	 veterinária , só vê cães e gatos e coisas do género, e
	 a outra está em Informática. Enfim a minha ambição é
	 que elas se realizem naquilo que querem fazer, independentemente do que seja,
	 que estejam satisfeitas. </p></resposta><pergunta>E a nível mais pessoal e
	 profissional?</pergunta><resposta><p> A nível profissional uma das minhas
	 ambições constantes é ver-me livre dos papéis, embora eu
	 tente ser relativamente organizado administrativamente em termos de
	 papéis, detesto papéis, administrações, reuniões,
	 actas, regulamentos, concursos e formalismos. A minha ambição é
	 livra-me tanto quanto possível destas tarefas, porque eu gosto muito do
	 trabalho prático, sempre que consigo escapo-me para o laboratótio,
	 sempre que consigo ponho a chave de fendas no bolso e vou trabalhar no meu
	 terminal de computador ou faço projectos desse tipo. Portanto, uma das
	 minhas ambições, neste momento, era conseguir isso, estar em contacto
	 mais permanente com pessoas, com alunos.</p></resposta><pergunta> O seu dia-a-dia
	 é muito cheio?</pergunta><resposta><p> Olhe é cheio de nadas, eu posso
	 dizer que é, às vezes como acontece a muita gente, chego ao fim do
	 dia e penso assim: - "Estou cansado andei dali para aqui mas o que é que
	 eu fiz ?" Não fiz nada de especial, manteve-se o sistema a funcionar.
	 Muitas vezes eu digo que passo pela secretaria ou sou lá chamado para
	 mudar um papel de um sítio para outro e depois vou-me embora fico
	 satisfeito porque fiz uma tarefa. E são coisas dentro desse
	 género.</p></resposta><pergunta>Nos tempos livres o que gosta de
	 fazer?</pergunta><resposta><p> Gosto de ler em especial livros de aventura ou
	 livros naúticos. Gosto muito de andar de barco, gosto de andar no mar
	 à vela , sem motores.</p></resposta><pergunta>Não é
	 arriscado?</pergunta><resposta><p> É um bocado, depende do que a pessoa faz
	 mas à precauções que a pessoa pode tomar. À sempre um risco
	 naquilo que se faz e nessa actividade à um risco que pode ser minimizado
	 se a pessoa se preparar como deve ser. </p></resposta><pergunta>É o
	 fascínio do mar?</pergunta><resposta><p> Ah sim, sim, aquilo é
	 fantástico. Eu digo isto porque fiz vela quando era miúdo e comecei
	 com doze anos ou treze e fiz durante vários anos. O meu pai, na altura,
	 comprou-me uma prancha com duas velas, uma prancha grande , enfim era um barco.
	 Não era como estas pranchas assim de 'windsurf', era mais alta, mais
	 larga, era um barquito com duas velas, e eu passava horas e horas, ia para o
	 Club Naval levava as velas debaixo do braço, aquilo ainda era uma descida
	 grande da minha casa até ao<ref tipo="associação"> Club Naval</ref>. Aos
	 fins-de-semana agarrava nas velas do barco ia para lá, punha as velas, ia
	 para o mar, ia para a baía longe, sozinho por lá fora e ficava horas
	 e horas a andar à vela por lá. Em Lourenço Marques tem uma
	 baía grande, que é onde desagua o rio Maputo, e eu passava lá,
	 passei lá muitos bons tempos, passei lá muitos riscos, muitas
	 tempestades e virei o barco muitas vezes no meio da baía mas lá me
	 safei, fiz muitas regatas. </p></resposta><pergunta>Passou por momentos de
	 aflição?</pergunta><resposta><p>Ah sim já tive vários. Como
	 disse tive um barco pequeno, depois quando era mais velho, tinha 16/17 anos,
	 comprei um SNAC, um barco maior, para duas pessoas. Fiz regatas e algumas
	 competições lá e andava de barco. Literalmente quando vim para
	 cá nestes anos todos deixei de fazer isso porque não tinha
	 possibilidades, aqui em Braga não há mar perto. Só muito
	 recentemente, há três ou quatro anos, é que eu retomei isso.
	 Tive que tirar as cartas outra vez, todas que tinha na altura, fiz isso em
	 Viana do Castelo, agora tenho um barco e já andei com ele na costa, no sul
	 da Galiza. O ano passado fui até ao Algarve no barco e tenho-o na marinha
	 do Algarve. Fui com a minha mulher e a minha filha mais
	 nova.</p></resposta><pergunta>Elas gostam de andar?</pergunta><resposta><p>Têm
	 algum receio. A minha filha mais nova é muito aventureira, gosta muito de
	 experiências novas, ela tem 24 anos e gosta muito de experiências
	 novas, gosta de aventuras, dá-se bem com toda a gente é muito
	 sociável, levou isso com um grande entusiasmo. A minha mulher lá foi
	 experimentar.</p></resposta><pergunta>Como foi a viagem?</pergunta><resposta><p>Foi
	 boa, foi feita em vários dias, foi um passeio. Saímos aqui de
	 Leixões, no dia 5 de Agosto de 1999, depois de Leixões fomos até
	 à Figueira da Foz, uma directa, em Figueira entramos no Mondego numa
	 marinha quatro dias. O tempo estava mau, a barra estava fechada para sair mas
	 estivemos lá com os amigos. Depois da Figueira da Foz mais uma ida
	 até Peniche, ficamos lá uns dias, depois de Peniche passamos o cabo
	 Ráso e o cabo da Roca e depois fomos para Lisboa, Cascais, Belém. Em
	 Lisboa, como está lá a minha mãe ficamos lá ancorados
	 durante uns dias, foi passar o mês de Agosto, o mês completo. Em cada
	 dia fizemos uma travessia destas, depois na Figueira da Foz ficamos quatro
	 dias, em Peniche ficamos dois, em Lisboa ficamos quatro ou cinco ou seis depois
	 fomos para Mil Fontes, estivemos dois ou três dias, a dormir no barco, a
	 cozinhar, o barco tem cozinha , tem cama tem tudo. Depois de Mil Fontes fui
	 para o Algarve, atravessar o Cabo de São Vicente, a ponta de Sagres e
	 Lagos.</p></resposta><pergunta>Gostou da sua
	 entrevista?</pergunta><resposta><p>Gostei, não sei o que esperavam da
	 entrevista. Há sempre muitas coisas para dizer e às vezes têm
	 mais significado.</p></resposta><pergunta>Alguma coisa especial que gostaria de
	 acrescentar?</pergunta><resposta><p> Aquilo que eu pudesse ter dito talvez tivesse
	 mais significado se fosse uma conversa com pessoas que viveram nesse
	 período cá na universidade, talvez pudesse ter falado um bocado mais
	 sobre peripécias e sobre o ambiente e situações que se viveram
	 aqui na universidade, nos primeiros anos da universidade desde 1975 até
	 1985, aqueles primeiros 10 anos. Eu gosto de guardar recordações
	 tenho muitas coisas dessa época, papelada, relatórios, documentos e
	 talvez tivesse mais que conversar sobre essa altura e recordar coisas que se
	 fizeram. Tenho coisas guardadas e ao reler isso tinha muito que discutir e
	 conversar com as pessoas que tiveram comigo, mas pronto há sempre muito
	 para dizer. Em determinada altura eu secretariava, isto é, tinha que fazer
	 as actas das reuniões do CETE, o que é actualmente a escola de
	 Ciências e Engenharia juntas, e tinha grande dificuldade em apanhar
	 todas... o conceito de acta na altura era uma coisa assim muito clássica ,
	 o relato muito fidedigno - "Este disse isto; aquele respondeu aquilo" - agora
	 aparece muito mais resumidamente põe-se as questões, um ponto ou
	 outro que realce e as conclusões, na altura era muito tipo prosa e eu
	 tinha uma grande dificuldade. Certa altura lembrei-me em trazer um gravador com
	 umas cassetes - "Olhe não se importe que eu grave esta conversa para
	 depois fazer a acta com calma?" - "Ah sim, sim" - de maneira que eu ainda
	 mantenho pelo menos uma cassete onde eu pus tudo, uma cassete grande com
	 algumas dessas reuniões, tenho lá em casa. Ainda um destes dias
	 estive a vê-la, tive a olhar para ela, era de 1975 ou 76, mas cassetes com
	 uma discussão da reunião da altura, com várias pessoas, o
	 professor Barreiros Martins, todas as pessoas que na altura lá estavam...
	 o professor<ref tipo="docente universitário"> Luís Soares</ref>, actualmente o
	 presidente dos politécnicos no Porto, era aqui na altura professor, ainda
	 é professor cá, está em comissão de serviço lá,
	 era umas das pessoas que discutia muito, o professor de Química, professor
	 Maia, o professor Machado dos Santos, o professor Cheinho Pereira, o professor
	 Romero, o Loyd Braga. E são discussões com essas primeiras pessoas
	 que estão gravadas para fazer actas. </p></resposta><pergunta> Esses
	 professores ainda trabalham aqui?</pergunta><resposta><p> Sim todos. O professor
	 Loyd Braga faleceu, infelizmente como toda a gente sabe e o resto... o
	 professor Martins já jubilou, o professor Romero também já
	 jubilou, o professor Machado dos Santos está no activo, o professor
	 Cheinho é o reitor. São tudo pessoas, mais velhas que eu, mas que eu
	 conheço desde a altura em que eles eram assistentes na universidade e eu
	 era aluno, e depois eu era assistente e eles eram professores já
	 doutorados e depois andámos sempre a viver disto
	 juntos.</p></resposta><pergunta> Guarda as cassetes porque tem alguma
	 intenção concreta ou guarda só por guardar?</pergunta><resposta><p>
	 Não sabe eu sou um bocado saudosista prendo-me um bocado às coisas do
	 passado, é um defeito que eu tenho e às vezes faço uma
	 selecção de coisas que depois vou guardando. De vez em quando estou
	 assim mais em baixo vou à prateleira da estante e começo a folhear
	 aquilo e leio e vejo. Recordar coisas do passado é engraçado. Às
	 vezes ficam na memória coisas que a gente julga que se passaram e depois
	 vai a ler e vê que afinal não se passaram assim, foi diferente, e
	 isso ajuda às vezes a corrigir as ideias que as pessoas têm do
	 passado, mas são tudo coisas relacionadas com aquilo que eu fiz na
	 universidade, que é relativamente limitado. Enfim, havia muitas coisas
	 para falar dessa altura. </p></resposta>
</mp>
