<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Museu da Pessoa (Universidade do Minho) -->
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp versao="edicao" tipo="editado">
	<identificacao>
		<p>Chamo-me António de Mota Gonçalves. Nasci a 30 de
  Setembro de 1947, na freguesia de Caires, concelho de Amares,
  distrito de Braga.Tenho dois irmãos e uma irmã.</p>
	</identificacao>
	<ascendencia>
		<p>Habitei com a minha família
	 nuclear, os meus pais e os meus irmãos. O meu pai era o chamado "artista"
	 de obras. Ele na década de 50 tinha bastante gente. Era ele e um
	 irmão, depois o irmão emigrou e terminaram os dois. </p>
		<p>Tinham frentes
	 de trabalho envolvendo bastante gente e bastantes obras, alambiques e grandes
	 piscinas. Portanto, estritamante ele só executava isso. Ao contrário,
	 a minha mãe é que executava uma série de tarefas domésticas
	 e levava a comida ao meio-dia ao meu pai. Percorria cinco/seis quilómetros
	 e depois regressava. </p>
		<p>Eu, como era o mais velho, também fiz muitas vezes
	 essa tarefa. Palmilhava duas/três horas para levar comida e depois
	 regressava. Depois, a minha mãe, para além da tarefa doméstica,
	 ajudava os meus avós na agricultura.</p>
		<p>O meu pai era a pessoa que
	 tinha autoridade lá em casa. Naquela altura era patriarcal. Respeitinho era
	 todo dele. No entanto, o meu pai tinha um fundo excelente, era autoritário
	 mas era excelente. Era aquela pessoa, por exemplo, um dióspireiro dava
	 dois dióspiros e ele não comia nada sem cortar um bocadinho para
	 todos, era sagrado. Era muito humano, muito honesto, demasiado honesto. Tenho a
	 impressão que foi demasiado honesto na vivência dele, pronto, mas com
	 rigor e muito disciplinador. </p>
		<p>Penso que ainda ficou da infância
	 aquele respeito, aquela noção de autoridade que o meu pai tinha. Quer
	 queirámos quer não, há sempre um bocadinho de diferença por
	 ele.</p>
		<p>A minha mãe já era assim mais aquele género do
	 desenrasca, mas lá está o meu pai como era autoridade, prontos, quer
	 dizer desempenhava o papel dela, mas numa subordinação. Nós
	 éramos o escape dela, se ela tivesse problemas era para nós o escape.
	 </p>
		<p>Com os meus avós, só mantive um forte contacto com os avós
	 maternos. Conheci a minha avó materna, pouco antes de morrer, devia ter
	 para aí uns quatro anos.</p>
		<p>Eu sou o mais velho dos irmãos. Tenho
	 quatro anos de diferença da minha irmã, depois é um rapaz com a
	 separação de quatro anos. Como eu era o mais velho, era o "manda-
	 chuva" lá do sítio, quer dizer, impunha-me e quando não era a
	 bem era a mal. Mas dáva-me muito bem com os meus irmãos.</p>
		<p>A
	 relação entre nós já foi melhor do que o que é neste
	 momento. Hoje em dia não fugimos ao que é habitual. A sociedade
	 tornou-se individualista e hoje formamos esse individualismo, anteriormente
	 não.</p>
		<p>Como eu saí aos 10 anos de casa depois vinha por visita. A
	 relação que tínhamos era de criançada, aquela disputa de
	 brincadeiras. Às vezes eu impunha a minha autoridade, como era o mais
	 velho. Se fosse uma brincadeira qualquer eu é que tinha que ganhar e
	 às vezes mandava fazer certas coisas e eles não queriam, mas eu
	 impunha-me. Eram quatro anos de diferença.</p>
		<p>Antes do 25 de Abril, o meu
	 pai e eu, como filho mais velho, ao fim da missa corríamos os meus tios
	 todos, convivíamos. Com o 25 de Abril, um foi para o partido A outro foi
	 para o partido B e entrou-se num individualismo. Actualmente, damo-nos bem mas
	 com frieza. Antigamente havia uma solidariedade em tudo, aténa
	 miséria. Depois do 25 de Abril notou-se um
	 individualismo.
		</p>
	</ascendencia>
	<infancia>
		<p>A minha infância foi
	 engraçada, evidentemente que não se pode comparar aos dias de hoje.
	 Hoje houve uma certa evolução da sociedade. Mas a infância era engraçada.
	 éramos livres, totalmente livres. </p>
		<p>Ainda sou da época da
	 civilização de transição, em que havia os carros de bois,
	 não havia carros, não havia estradas, e vi aquilo que podia ter sido
	 há uns séculos atrás, que hoje em dia já ninguém pode
	 fazer essa comparação. Portanto sou um privilegiado. Sou de uma
	 civilização de transição. </p>
		<p>A minha zona era uma zona
	 totalmente rural e, portanto, tenho na minha memória um passado que eu
	 penso que é enriquecedor, independentemente de ser aquilo que era naquela
	 época, mas o que seria ali seria noutro país qualquer, era a
	 época em si.</p>
		<p>Eu a partir dos 5 anos não tínhamos o conceito
	 de hoje da protecção, tínhamos que executar qualquer tarefa.
	 Até às vezes tínhamos que executar culinária, cozinhar os
	 feijões, aquelas coisas todas, quer dizer éramos mandados.</p>
		<p> A casa
	 que nós vivíamos era humilde, era aquilo que a gente ia a qualquer
	 casa e víamos, a caminha simples, a roupa. Na altura, era um colchão
	 que era feito daquela folhada de milho, quando não era de milho era de
	 centeio. O travesseiro penso que também era de centeio,  a cômoda uma
	 coisa simplória que se comprava nas feiras, a cozinha. Ainda sou da fase
	 do barro que passou depois para o ferro e actualmente já é gás,
	 mas ainda sou da fase do barro e do ferro. Era uma casa muito rudimentar, quer
	 dizer, não havia grandes investimentos. </p>
		<p>Recordo-me que se ia a uma
	 loja ou a uma mercearia tinha-se uma dúzia de artigos. Haver uma mercearia
	 na minha freguesia e a um raio de sete ou oito quilómetros era a
	 mesmíssima coisa. Milho aqui, feijão ali, grão ali. O azeite
	 media-se ao quartilho e meio quartilho. O bacalhau pequenito, 'baratucho', mas
	 pronto, resumia-se a uma dúzia de artigos: o vinhinho, o porco, um
	 presuntozinho. Era aquilo que se vivia.</p>
	</infancia>
	<episodio termo="educação" titulo="Longe de casa">
		<p>Recordo-me que a
		minha escola era velha, eu só estive um ano nela. No segundo ano já
		fui para uma escola nova.Tenho apenas uma reminiscênciazinha dela. Era um
		edifício com dois pisos, em baixo não me recordo do que teria, talvez
		gado, e no piso de cima é que funcionava a escola. Havia duas salas. O que
		guardo dela é muito pouco, tenho uma luzinha muito fugaz. Recordo-me das
		brincadeiras, de jogar ao peão, de jogar ao fugir. Lembro-me é da
		nova.</p>
		<p>Em termos escolares não tive problemas de maior, passei os
		quatro anos sossegadinho, muito certinho em termos escolares. Era uma
		criança normalíssima. Lembro-me mais das brincadeiras de corrermos
		à pedrada uns aos outros, aquelas brincadeiras dos lugares de cima com os
		lugares de baixo. Lembro-me de rachar a cabeça a alguns colegas e outros a
		mim. </p>
		<p>Eu saí de casa com 10 anos, fiz a quarta classe com dez anos.
		Naquela altura, a gente era tangida pelo sistema autoritário que existia e
		a gente não tinha poder de decisão. Fui para um colégio interno,
		concretamente em Monte Real, onde estive até aos 13/14 anos.</p>
		<p>Quando
		saí de casa senti muitas saudades.</p>
		<p> O colégio tinha normas
		muito rígidas. Eu noto quando ia de férias, em Agosto, eu
		ressentia-me, eu notava que depois ficava inibido. Quer dizer, eu era pequenito
		e quase que me ocultava das pessoas para ir para casa. Estive no colégio
		em Braga durante 11 meses, depois íamos passar as férias a Amares,
		muitas vezes íamos a pé, e eu sentia-me deslocado. </p>
		<p> Em
		relação à minha freguesia eu sinto-me desenraizado, porque eu
		saí aos 10 anos e depois ia lá de visita, numas fériazinhas,
		não tenho uma amizade porque não a cimentei, andei sempre como um
		cigano. </p>
		<p>Aos 14/15 fui para Lisboa para a indústria de
		panificação e aos 16 ofereci-me de voluntário para a Marinha.
		Estive em Lisboa na zona da informação. Aos 19 anos já estava na
		Guiné e aos 22 em Moçambique. Foi tudo muito rápido. </p>
		<p> A
		infância a nivel cultural era boa, porque enquanto estive na
		panificação estava inscrito na Escola Comercial de Mil Navarra, em
		Almada e estive inscrito na Escola Moderna do Conde Redondo. Quase sempre tive
		uma ligação à parte escolar porque eu tinha muita vontade de
		saber, de evoluir e de pogredir. </p>
		<p> No meu processo de crescimento não
		fui influenciado por ninguém, embora o meu pai, que cumpriu o serviço
		militar de artilharia pesada em Lisboa, falasse muito desse tempo porque foi a
		grande aventura dele. Saíu daquele meio rural para o serviço militar
		e falava muito na vida militar e o muito que podia ter-me influenciado era o
		gosto pelo serviço militar e isso vai refletir-se depois. Como ele falava
		muito das peripécias da tropa influenciou-nos muito e depois também
		teve um factor: eu apanhei a guerra militar naquela fase da adolecência
		com 12/13 anos, isso é que me influenciou bastante.</p>
	</episodio>
	<episodio termo="Marinha; Guiné" titulo="">
		<p>Eu aos 16 anos ofereci-me
		para a Marinha e aos 17 foi chamado. Nessa altura, com 17 anos eu via a vida um
		bocado bloqueada em termos de actividade, porque na altura ninguém
		escapava de ir para África, e eu vi o réclame na televisão "Siga
		a Marinha", e então também segui a Marinha, e achei
		engraçado.</p>
		<p>Fiz o percurso normal da Marinha, estive lá
		próximo dos seis anos, fiz uma comissão na Guiné de 39 meses, e quando regressei, passei à disponibilidade. </p>
		<p>Gostei muito
		do período que estive na Guiné porque eu estava num centro de
		comunicações, era um sítio na ---------(faixa2 2m5s) onde
		passava todo o teatro de operações. Estávamos ligados ao comando
		da defesa marítima, ao estado maior. A nossa missão era cripton e
		telex. Fazíamos todo o serviço de comando chefe da força
		aérea, da marinha e não do exército. Era engraçado porque
		estávamos ao corrente de todos os pormenores, víamos como era a
		contra-informação. Era interessante porque nós incluivé,
		fazíamos empastelamento à rádio Conacri e víamos as
		mentiras que eram proclamadas, todo aquele teatro de
		operações.</p>
		<p>Tínhamos um contacto directo com a
		população, embora não fosse um contacto muito afectivo, era mais
		daquele género, de saírmos à noite íamos para as
		"tabancas". </p>
		<p>Tenho uma peripécia na Guiné, nos bairros de
		Tombali, chamados os bairros de Tombali????? andávamos com a equipa da
		RTP, naquelas mensagens de Natal, e depois nesses bairros de Tombali tinha um
		grande areal e andávamos aos búzios. Entretanto, veio um tornado e
		aquilo ficou escuro e os da RTP coitados, a maioria todos aflitos.
		Tínhamos só um bote porque a lancha ficou ao largo, de patrulha e
		aquilo ficou de noite. De repente sai uma chuva enorme e eles todos aflitos. A
		água começou a subir. Entretanto, como um tornado é cerca de dez
		minutos, um quarto de hora, o tornado passou e nós regressamos carregados
		com baldes de búzios. Foi um dia diferente.</p>
		<p>Era o período de
		guerra, mas a guerra confinava-se muito às fronteiras e a certos locais,
		por exemplo, era a chamada Ilha de Colmo, era na mata de Morés. Eles
		entravam e saíam, e eu estava nesse sítio privilegiado, tínhamos
		informações e os redutos principais estavam todos no exterior, agora
		como a Guiné é pequeninha eles entravam e saíam.
		</p>
		<p>Tínhamos um contigente muito grande de cubanos, chegamos a apanhar
		cubanos à mão. Eles tinham anti-aéreas nas imediações
		e era tudo quase suprido com cubanos, libaneses, quase uma legião
		estrangeira que entravam e saíam, e era fácil a eles fazerem as
		operações. </p>
		<p>Nós, Marinha, é que fazíamos
		praticamente o transbordo de tudo, em termos de vias de
		comunicação.</p>
		<p> O que eu mais gostei na Marinha, não sei se
		será comum, foi a camaradagem e o ambiente que se viveu entre as pessoas.
		Era como uma família. A gente estava ali no navio semanas
		inteiras.</p>
	</episodio>
	<episodio termo="Braga" titulo="Cidade retrógrada">
		<p>Braga aparece
		outra vez em 1975 quando vim de Moçambique.</p>
		<p>Braga era uma cidade
		sem grande desenvolvimento, quer dizer, as pessoas chegavam aqui, como eu
		próprio cheguei, quando vim para a universidade integrei-me no Largo do
		Paço, mas quer dizer não tinha nada de especial. Braga era aquilo que
		eu já conhecia em termos gerais, e vim quase me confrontar com uma
		realidade já conhecida. Não houve assim nenhum
		choque.</p>
		<p>Vínhamos de Lisboa de camioneta ou de comboio e a partir do
		Porto, qualquer coisa mexia comigo devido à paisagem. Havia ali, do Porto
		para cima, as vinhas, os campos, as pessoas e isso já mexia, dizia: - "Eu
		já estou no sítio conhecido."</p>
		<p>Quando cheguei fui morar para a
		casa dos meus pais, depois quando entrei para a universidade estive uma altura
		na residência, na Avenida Central ali uns tempozinhos, depois casei e
		comecei a ter casa.</p>
	</episodio>
	<percursoprofissional>
		<p>Entrei para a Universidade do Minho no
	 ano de 1979.</p>
		<p> Quando eu cheguei de Moçambique disseram-me, em
	 Lisboa, que  havia vagas na Universidade do Minho, e eu vim saber. Cheguei ao Largo do
	 Paço, que eu nem sabia onde era a Universidade do Minho, e entrei na
	 primeira porta, eram os Serviços Académicos. Apareceu-me um
	 funcionário que me levou ao engenheiro Frederico, o actual administrador
	 da universidade. Apresentei-me. Ele disse que tinham carências de pessoal
	 nos Serviços Académicos e na Biblioteca. Ele achou que eu reunia
	 algumas condições e lá fiquei.</p>
		<p> Na altura tinha, sem o
	 poder comprovar, o quinto ano mas faltava-me documentação,
	 porque tirei na Guiné uma secção de letras e tirei outro em
	 Lisboa.</p>
		<p>Como era novato puseram-me no expediente. Como eu na Marinha
	 tinha sido de comunicações, trabalhei muito em cripton, em
	 máquinas bastantes evoluídas, tenho o curso de Criptografia e mandaram-me fazer ofícios e tudo.</p>
		<p>Eles ficaram
	 espantados da maneira como eu escrevia, sem olhar para a máquina, porque
	 na Marinha somos obrigados, em termos de cripton, a fazer isso. Como eu
	 escrevia bem, agora são os computadores, mas na altura eram máquinas,
	 sobrava-me tempo para tudo. E houve uma colega, a Ermelinda que foi para a
	 Universidade Nova de Lisboa, que estava com os Cursos de Ciências e eu
	 fiquei com os dois expedientes, dois mesitos ou três, à volta disso,
	 e automaticamente fiquei com os Cursos de Ciências, ou seja com as
	 Engenharias da Universidade e todo o expediente, mais Física,
	 Matemática e Biologia, fiquei com os dois sectores.</p>
		<p>Posteriormente
	 veio uma senhora chamada dona Emília, falecida, e ficou ela com o
	 expediente e eu fiquei só com a parte de atendimento de Engenharia.</p>
		<p>Fiquei espantado quando cheguei ali, porque via as pessoas praticamente a
	 não ter legislação nenhuma e a minha preocupação
	 dominante foi organizar alguma autonomia. Eu não concebia ter que ir
	 perguntar tudo à dona Maria Luísa, que era chefe da secretaria, -
	 "Quando é isto, quando é aquilo.", estava permanentemente naquilo. E
	 então, eu com as Ciências e a dona Maria José, que actualmente
	 é secretária do actual administrador da universidade, começamos
	 a organizar as nossas pastinhas e passado algum tempo estávamos com total
	 autonomia. </p>
		<p>Eu tinha a tal vantagem porque na altura faziam-se as pautas
	 à máquina, as folhas de presença à máquina, era tudo
	 à máquina, como eu tinha ali grande vantagem, tinha ali uma mais
	 valia, dava para me informar, para me enfronhar na parte legislativa.
	 De certo modo, estive no lugar privilegiado de acompanhar, praticamente
	 na vertente escolar, a universidade quase do princípio ao fim. Não
	 foi do início, porque entrei em 1979, mas apanhei aquela fase de
	 transição do bacharelato para a licenciatura, nos planos de
	 transição, com aquelas dificuldades todas de atribuição de
	 equivalências, o que me favoreceu  bastante, porque hoje em dia a estrutura da
	 casa não tem segredos. </p>
		<p>Eu adoptei uma filosofia desde o primeiro
	 momento que entrei na universidade. Como eu tinha alguma insegurança no
	 trato, uma das situações foi fazer um bocadinho de marketing e foi
	 criar um produto. A minha preocupação de início foi - "Como
	 é que hei-de tratar esta gente? Vou-os tratar por menina? Rapariga?" 
	 </p>
		<p>Toda a gente sabe que a juventude é um bocado irrequieta, muito
	 contestatária, e eu quando vim caí assim de pára-quedas, e
	 pronto fiquei um bocado pé atrás e pensei - "Bom eu tenho que adoptar
	 uma política aqui, uma filosofia de adaptação."  Depois pensei
	 "Jovem", dá bem a todos. Ainda hoje  é "Oh jovem", quer dizer, mas isso foi
	 desde o primeiro segundo que entrei, porque eu tive que fazer um marketing. O
	 "Jovem" cai a tudo seja de idade, seja masculino, seja feminino, cai a tudo, e
	 então adoptei o termo "Jovem" para me dirigir ao balcão. </p>
		<p>Em
	 seguida foi ter com o público e manter um tratamento linear. E portanto, a
	 minha ideia era tanto fosse rico, como pobre, como baixo, como alto, ia ter
	 sempre uma conduta de apoio e depois os frutos vêm por acréscimo. Dei
	 credibilidade ao produto. </p>
		<p>O meu objectivo foi estar sempre informado
	 dentro do possível e consegue-se muitas vezes muita informação
	 sem ser pelos canais da universidade, às vezes por jornais disse aquilo, e
	 depois dar credibilidade ao produto que vendemos. Portanto, desde do momento
	 que depois a gente seja certinho, a credibilidade vem por acréscimo. E
	 hoje sou capaz de vender mais depressa uma mentira que outro uma verdade.
	 Tentei sempre ter uma conduta de verdade, de actualidade e de
	 conhecimento.</p>
		<p>Comecei pelos Serviços Académicos. Em termos de
	 categoria não tive precaulços de maior, fui subindo. Na questão
	 interna houve ali uma fase em que o pessoal se dividiu em dois grupos: um mais
	 pró-alunos e outro anti-alunos. E eu estava assim no grupo dos pró-alunos. Depois
	 pedi ao antigo reitor para sair. Estive dois anos na Secretaria de Estado e
	 Emigração. Depois quando eu era para prosseguir no Instituto de Apoio
	 à Emigração, abriu em Gualtar o Complexo I, e, enfim, fui
	 colocado aqui no Complexo I. Recebi este complexo da mão da
	 construção civil e ali me tenho mantido.</p>
		<p>Devido ao meu estrato
	 social lutei pelo lugar que tenho, e portanto, estou nisto como podia estar
	 noutra coisa qualquer. Até aos dias de hoje tem sido uma
	 sobrevivência. Não tive poder de escolha, eu tive que aceitar
	 o que a circunstância e a conjuntura me permitia.</p>
		<p>A minha tarefa
	 é muito abrangente. Quando vim para o Complexo I, era o único bloco
	 da universidade. Os Serviços Académicos estavam ainda no Largo do
	 Paço. Todas as instalações da universidade estavam espalhadas, e
	 eu assumi isto quase como uma universidade minha, um serviço meu, e aquilo
	 que eu interiorizei aqui tinha que funcionar e ainda mantenho esse
	 princípio. Claro que, eu depois não tenho umas fronteiras
	 específicas, tenho um espaço muito abrangente que é capaz de
	 até não estar descrito em nenhum regulamento de
	 tarefas.</p>
	</percursoprofissional>
	<episodio termo="universidade do minho" titulo="A massificação">
		<p>A
		universidade era pequeninha, a gente conhecia praticamente os alunos pelo nome.
		Nessa fase a gente praticamente não deixava passar um erro, saía um
		erro, telefonávamos, enviávamos um postal, tínhamos aquilo
		às mil maravilhas porque eram pouquinhos. </p>
		<p>Ainda hoje em dia muitos
		desses licenciados, claro que estão por aí espalhados, ainda nos
		visitam e é com agrado que a gente vê que eles ainda se recordam da
		gente. Era uma família porque eram pouquinhos. Hoje em dia já a coisa
		está muito massificada.</p>
		<p>Quando estava o engenheiro Aguiar Monteiro,
		o ambiente de trabalho era excelente, porque ele tinha uma particularidade:
		flutuava no pessoal que tinha, também eram só cinco ou seis. Ele
		tinha sido governante em Angola e tinha uma certa forma de nos cativar. Todos
		os meses escolhíamos um restaurantezinho e fazíamos um almoço,
		claro que aquilo caía bem. Também tinha os seus biscates mas
		tomáramos nós fazer aquilo para o agradar.</p>
		<p>Antes de ele ir
		para administrador, os serviços académicos eram excelentes,
		funcionavam e aprendi muito nessa fase.</p>
		<episodio termo="universidade do minho" titulo="Vinte licenciaturas">
			<p>Quando entrei a universidade já tinha uma estrutura boa. Tínhamos
  os cursos de Engenharia instalados. Os mais recentes que eu me
  lembre foi a Electrónica Industrial, a Metalmecânica passou para
  Mecânica, a Produção Têxtil passou para Vestuário, quer dizer, no
  fundo elas existiam com menos alunos. Aquela área de Matemática e de
  Física nunca atrae muito os alunos, mas prontos, tínhamos as
  licenciaturas na parte da Engenharia, menos a Electrónica
  Industrial, e depois os cursos de Ciências eram os mesmo. É claro
  que entretanto, veio Biologia Aplicada, na área das Ciências, vieram
  as Químicas, mas muito mais recente, mas já tínhamos um grupinho bom
  de Engenharias. </p>
			<p>Na altura era capaz de estar com umas dez
  licenciaturas. A colega do lado, com as Relações Internacionais e
  com o Curso de Línguas era capaz de estar aí com uns dez. Aquilo
  praticamente na fase de arranque devíamos ter para aí umas vinte
  licenciaturas. </p>
		</episodio>
		<episodio termo="universidade do minho" titulo="Dispersão">
			<p>Em
		  princípio, antes de eu lá estar disseram-me que funcionavam algumas
		  salas no Largo do Paço, em 1976, porque as aulas, só  tivemos alunos
		  em 1976. Na fase que eu entrei, todas aquelas que eram de campo
		  pedagógico, Psicologia, Micro Ensino eram na Abade da Loureira e o grosso
		  da coluna estavam na D. Pedro V. Depois tivemos aqui fases em que tínhamos
		  as áreas de Economia na Rua do Castelo, e tivemos a Matemática no
		  Pelado, junto a São Geraldo, que agora já não é; São
		  Geraldo é o Centro Comercial de Santa Cruz, mas foi um período fugaz,
		  no Santa Cruz esteve ali um ano ou dois, depois foi extinto. </p>
		</episodio>
		<p> Das
		mudanças que se efectuaram na Universidade do Minho, o aspecto positivo
		é a grandeza que ela está a tomar e nota-se que tivemos uma
		gestão muito boa na caça ao dinheiro para investir e para
		desenvolver. Este é o ponto positivo e penso que quase ninguém
		desmente. No aspecto de recursos humanos nunca tivemos gente que se
		debruçasse sobre o problema, penso que a universidade está má,
		penso que a repartição de Recursos Humanos não serve os
		objectivos, porque limita-se aos vencimentos e à ADSE e pouco mais.
		Não analisam se num lado tem excedentes de pessoal, se noutro tem escassez.
		Considero que a universidade anda muito "há doc" em termos de Recursos
		Humanos.</p>
		<p> Isso afecta-me o trabalho porque, por vezes, podíamos ter
		resolução de problemas e não as temos porque sentimo-nos
		perdidos sem termos uma autoridade acima de nós. Por exemplo, no meu caso,
		eu não tenho nada assente em nenhum sítio para dar
		informações e eu praticamente, tirando o que faço em alguns
		corredores, eu não tenho ninguém a quem chegar. Eu sinto-me em auto
		gestão há muito tempo, o que para um serviço é muito
		mau.</p>
		<p>Há um episódio que se passou cá na universidade e que
		me deu um bocado de gozo. Estávamos ainda no Largo do Paço e veio um
		africano, que estava no Curso de Relações Internacionais e pediu uma
		certidão de habilitações. Quem o atendeu foi uma colega que por
		sinal faleceu, a dona Aíssa, e passou-se com ela, mas eu estava ali
		próximo, porque entretanto eu estive no atendimento ao público.
		Inicialmente era a Maria José mas depois tivemos a dona Aíssa. E
		então ele chegou lá e pediu uma certidão, deu a minuta e a
		colega fez a certidão, com aqueles elementos. Ele passado um dia ou assim
		chegou lá deu-lhe a certidão e ficou muito sério a olhar para
		ela. A colega ficou ali calada a olhar para ele. E ele num atava nem desatava,
		num saía do balcão. </p>
		<p>A colega pôs na certidão
		José; Mané, mas ele não era José era Fodémané.
		Está a ver, mas ele em vez de dizer Fodémané, ficou ali no
		balcão especado. Ele num saía, nem atava nem desatava. </p>
		<p>Depois
		veio assim com jeitinho e apontou: - "O meu nome não é este." - "E
		qual é o nome?" , e ele começou a soletrar, a colega desatou a rir e
		lá lhe corrigiu a certidão. </p>
		<p>Depois ela deu um grande gozo
		aquilo, porque o nome dele era Fodémané e não José
		Mané. Foi engraçado porque observamos toda aquela peripécia e
		aquela timidez do próprio aluno africano de querer indicar que o nome dele
		era Fodémané.</p>
		<p>Outro episódio também engraçado.
		Houve um aluno, que eu não me recordo o nome, era moçambicano estava
		em Engenharia Têxtil, ele até tinha a bolsa de Moçambique.
		Estava na Covilhã e não queria bacharelato e veio aqui para a
		universidade para licenciatura, e tirou a licenciatura e ficou parece-me com
		uma média de 14 ou 15. E na altura, abriram os primeiros mestrados, de
		Informática e Tecnologia Têxtil, e ele foi convidado para o mestrado.
		Na altura, a gente tinha boa relação com o público e ele
		perguntou-me, ele já era engenheiro, e perguntou-me:-"E agora este curso
		como é que se chama?", digo-lhe eu - "É mestre.", diz ele:- "Mestre de
		obras! Ei, ei!". Quer dizer achei piada nisto que ele não aceitou muito
		bem que fosse mestre. </p>
	</episodio>
	<episodio termo="sonho" titulo="Esperar pouco">
		<p>Eu queria que os
		meus filhos sobrevivessem como eu sobrevivo. Isto é uma passagem neste
		mundo, a gente tem que comer, tem que sobreviver. Agora a conjuntura, o
		dia-a-dia é que vai dizer o destino, porque nós não o podemos
		pré-destinar. Agora evidentemente em última instância se viesse
		para a universidade era óptimo. Por motivos económicos e afectivos
		queria que viessem para a Universidade do Minho. Até aqui têm me dado
		ânimo para isso. </p>
		<p>Pessoalmente as preocupações é com
		a saúde, como é lógico, porque o sistema de saúde está
		péssimo. Neste momento a coisa que me preocupa é o sistema de
		saúde, não são as guerras, nem é a paz, é o aspecto de
		saúde, porque as pessoas a partir de um determinado momento estão
		entregues à bicharada.</p>
		<p>Espero muito pouco da vida. Agora a
		dedicação é para as filhas, para que elas tenham o melhor
		possível da sociedade e é aguardar o avançar dos anos.
		</p>
		<p>Não tenho muitos projectos para o futuro. Agora estou estabilizado,
		o que é que mais quero? O vencimento não é muito, mas dá
		para o dia-a-dia, senão mexerem com as reformas tenho mais ou menos
		assegurada a reforma. As filhas são saudáveis como a família em
		geral. Agora só me preocupa, de facto, enfim, não sei como estarei
		por dentro, mas daqui a 15 ou 20 anos se me dá uma maleca com o
		sistema de saúde que temos...</p>
	</episodio>
	<episodio termo="lazer" titulo="Gosto pela natureza">
		<p>Eu tenho o meu hobbiezinho na
		actividade primária, gosto muito do sector primário, entendo-me com
		tudo, e domino o sector primário. Quer dizer gosto muito de me entreter no
		sector primário, fazer uns enxertos, brincar com as coisas, chego à
		altura tenho umas fruteirazinhas. Gosto de acompanhar a evolução da
		natureza. Tudo isto me quebra o stress e dá-me gozo. </p>
		<p>Fora disso chego
		à noite encontro a família que vai já mais para as telenovelas e
		eu pego no meu Macintoch e meto os meus artigozinhos que fui apanhando ao longo
		do dia ou quando acontece.</p>
	</episodio>
	<episodio termo="quotidiano" titulo="Calma do dia-a-dia">
		<p>O meu dia-a-dia
		é pacífico. Levanto-me de manhã faço a higiene pessoal,
		tomo o pequeno almoço, começo a distribuir a clientela pelas escolas
		e venho para a universidade.</p>
		<p>Ao meio dia recolho, almoçamos todos
		juntos, volto a distribuir e regresso para a universidade. </p>
		<p>Às 17h30
		volto a recolher e vou para casa, depois conforme os dias da época do ano,
		por exemplo, nesta altura a noite é quase até às 20horas e
		então entre as 18horas e as 20horas tenho os meus tais hobbiezinhos, ou vamos
		às compras ou isto ou aquilo.</p>
	</episodio>
	<episodio termo="auto-retrato" titulo="Sinceridade e honestidade">
		<p> Eu tento cultivar, embora nos dias de hoje seja um bocado
  difícil, a sinceridade e a honestidade. Agora, a sinceridade, nos
  dias de hoje em que há muita hipocrisia, nem sempre a gente pode
  manter a sinceridade, de repente estamos a ser trupedeados. Hoje em
  dia somos sinceros mas com o pé atrás.  Já não há palavra, não há
  nada. Hoje em dia podemos dizer que estamos numa sociedade de
  garotos, de canalha, não há palavra. </p>
		<p>Por aquilo que eu presencio no dia-a-dia, a começar pelo governo,
  é tudo uma espécie de sociedade de rapazes. A gente não tem
  integridade, pronto é um ponto de vista poderei até estar errado,
  poderei estar influenciado pela forma como evoluí ao longo dos anos,
  no meio onde estive inserido, mas noto muito isso. Há aqui qualquer
  coisa que não dá a segurança em termos de amizades. </p>
		<p> Há coisas em que eu gostava de estar envolvido, tudo que seja a
  área de desporto, mas é claro, a idade agora já não permite tudo,
  mas tornei-me bastante egoísta também. Quer dizer, é a tal coisa,
  hoje em dia não há a confiança no próximo, ou se há ela é limitada,
  estamos à espera da primeira oportunidade. </p>
		<p>Vou ao encontro da velha máxima da amizade: - "A amizade é uma
  aliança tão fina que ao pequeno choque de interesses rompe."</p>
		<p>A minha vida está a ser bem vivida, bem gozada, quer dizer, não
  tenho nada de me arrepender.</p>
		<p>A minha juventude teve um período que foi formidável, de aventura
  na Guiné, três anos em Moçambique, estive na Marinha. Tive uma
  vivência do género de andar de avião, de andar nos jumbos para
  cá. Estive em submarinos, estive em fragatas, em dragaminas, estive
  em patrulhas, quer dizer eu vivi a vida. No fundo sinto-me
  normalizado.</p>
		<p>Estive em Moçambique, havia muitos bandos até em
  termos de religião, culturas, a gente misturava-se e integrava-se,
  até aprendia umas coisas, "smilai", "alativai", aquela doutrina
  toda. Houve em termos culturais e antropológicos uma vivência que eu
  penso que foi enriquecedora. </p>
		<p>Por exemplo, no caso da Guiné, a
  tradição dos Mandingas, dos Valantes, dos Fluctos, em Moçambique os
  Macondes lá com os dentes cortados, orelhas furadas, golpeados, quer
  dizer isto dá riqueza ao ser humano.</p>
		<p> Na minha geração eu
  gozei a vida, um gozo relativo mas pelo menos em termos de
  conhecimento penso que foi enriquecedor.</p>
	</episodio>
</mp>
