<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp> 
       <pergunta> Onde
	 nasceu?</pergunta><resposta><p>Freguesia de<ref tipo="freguesia"> Caires</ref>,
	 concelho de Amares, distrito de Braga.</p></resposta><pergunta>O agregado familiar
	 era composto por quantas pessoas?</pergunta><resposta><p> Eu, dois irmãos
	 rapazes e uma irmã mulher.</p></resposta><pergunta>Nessa altura habitava com a
	 família nuclerar ou habitava com os avós?</pergunta><resposta><p>
	 Não, desde o princípio habitei sempre com a família nuclear, com
	 pais e filhos.</p></resposta><pergunta> Mas mesmo assim mantinha o contacto com os
	 seus avós?</pergunta><resposta><p>Mais com os avós maternos do que com
	 os paternos. Conheci a minha avó quase naquela fase decadente, quando ela
	 morreu, devia ter para aí uns quatro anos. </p></resposta><pergunta>O que
	 recorda da sua infância?</pergunta><resposta><p> É engraçada,
	 evidentemente que não se pode comparar aos dias de hoje. Hoje houve uma
	 certa evolução da sociedade, mas era engraçada, lá
	 está, éramos livres, totalmente livres. Ainda sou da época,
	 ainda me posso gabar de ser da civilização de transição, em
	 que havia os carros de bois, não havia carros, não havia estradas, e
	 vi aquilo que podia ter sido há uns séculos atrás, que hoje em
	 dia já ninguém pode fazer essa comparação. Portanto sou um
	 privilegiado, sou de uma civilização de transição. </p><p> A
	 minha zona era uma zona totalmente rural e, portanto, tenho na minha
	 memória um passado que eu penso que é enriquecedor, independentemente
	 de ser aquilo que era naquela época, mas o que seria ali seria noutro
	 país qualquer, era a época em si.</p></resposta><pergunta>Que tarefas
	 tinham os membros da família, neste caso os
	 masculinos?</pergunta><resposta><p> Em princípio tinham só a actividade
	 laboral mesmo. Como é o caso do meu pai, trabalhava, era o chamado artista
	 - na altura era a designação que davam, hoje em dia pode estar muito
	 compartimentada a actividade, quer dizer eram mais polivalentes - e ele na
	 década de 50 tinha bastante gente. Era ele e um irmão subordinado,
	 que depois com a emigração desapareceu e terminaram os dois. </p><p>
	 Tinham frentes de trabalho envolvendo bastante gente e bastantes obras,
	 alambiques, grandes piscinas, quer dizer toda aquela gama que na altura se
	 desenvolvia, para quem podia, e era a actividade dele. Portanto, estritamante
	 ele só executava isso.</p><p> Ao contrário, a minha mãe é que
	 executava uma série de tarefas domésticas e levava a comida ao
	 meio-dia, a cinco/seis quilómetros e depois regressava. Essa tarefa, como
	 era mais velho também fiz muitas vezes, palmilhar duas horas ou três
	 para levar comida e depois regressava-se. Depois a minha mãe para
	 além da tarefa doméstica, tinha também uma parte de apoio aos
	 pais, na agricultura.</p></resposta><pergunta> E o senhor colaborava nessa
	 ajuda?</pergunta><resposta><p>Eu a partir dos cinco anos, não tínhamos o
	 conceito de hoje da protecção, tínhamos que executar qualquer
	 tarefa. Até às vezes tínhamos que executar culinária,
	 cozinhar os feijões, aquelas coisas todas, quer dizer éramos
	 mandados.</p></resposta> 

 <casa titulo="Colchão folhada de milho"><pergunta> Quais as
  recordações da sua casa?</pergunta><resposta><p>Era
  humilde, era aquilo que a gente ia a qualquer casa e víamos, a
  caminha simples; a roupa, na altura, era um colchão que era
  feito daquela folhada de milho, quando não era de milho era de
  centeio; o travesseiro penso que também era de centeio, mas
  não tenho presente; a cómoda uma coisa simplória que
  se comprava nas feiras; a cozinha - ainda sou da fase do barro que
  passou depois para o ferro e actualmente já é gás,
  mas ainda sou da fase do barro e do ferro - muito rudimentar, quer
  dizer não havia grandes investimentos. </p><p>
  <destaque>Recordo-me que se ia a uma loja ou a uma mercearia e
  tinha-se uma dúzia de artigos. Haver uma mercearia na minha
  freguesia ou a um raio de sete ou oito quilómetros era a
  mesmíssima coisa, milho aqui, feijão ali, grão ali, o
  azeite media-se ao quartilho e meio quartilho, o bacalhau enfim
  pequenito, 'baratucho', mas pronto, resumia-se a uma dúzia de
  artigos: o vinhinho, o porco, um presuntozinho. </destaque>Prontos
  era aquilo, num raio era aquilo que se vivia.</p></resposta></casa>

 <pergunta>Lá em casa quem é que tinha autoridade?</pergunta><resposta><p>O meu pai, indiscutível, naquela altura
	 era patriarcal, isso não há dúvida. Respeitinho era todo
	 dele.</p></resposta> 

 <episodio termo="pai" titulo="Pai disciplinador"><pergunta>Como
  descreviria seu pai e sua mãe?</pergunta><resposta><p> O meu
  pai penso que tinha um fundo excelente, autoritário mas
  excelente, era aquela pessoa, por exemplo, um dióspireiro dava
  dois dióspiros e ele num comia nada sem cortar um bocadinho
  para todos, era sagrado. Muito humano, muito honesto, demasiado,
  tenho a impressão que foi demasiado honesto na vivência
  dele, pronto, mas com rigor e disciplinador. </p><p> A minha
  mãe já era assim mais aquele género do desenrasca,
  mas lá está o meu pai como era autoridade, prontos, quer
  dizer desempenhava o papel dela, mas numa subordinação que
  por vezes nós, enfim, éramos o escape dela, se ela tivesse
  problemas era para nós o escape. </p></resposta><pergunta> Tem
  assim mais alguma recordação especial do seu pai, da sua
  mãe?</pergunta><resposta><p> Penso que ainda ficou da
  infância aquele respeito, aquela noção de autoridade
  que o meu pai tinha. Quer queiramos quer não, há sempre um
  bocadinho de diferença por ele.</p></resposta></episodio>

<pergunta>Como era a relação
	 entre os irmãos, havia uma rapariga? </pergunta><resposta><p> Eu sou mais
	 velho quatro anos da minha irmã, depois é uma rapariga com a
	 separação de quatro anos, e atendendo que aos 10 anos saí de
	 minha casa, eu era o "manda- chuva" lá do sítio, quer dizer,
	 impunha-me e quando não era a bem era a mal, enfim era
	 assim.</p></resposta><pergunta>Mas dáva-se bem com os seus
	 irmão?</pergunta><resposta><p>Sim, dava.</p></resposta><pergunta>Ainda hoje
	 conseguem manter uma relação?</pergunta><resposta><p> Já foi
	 melhor. Hoje em dia não fugimos ao que é habitual, a sociedade
	 tornou-se individualista e hoje formamos esse individualismo, anteriormente
	 não. </p><p>Como eu saí aos 10 anos de casa depois vinha por visita, a
	 relação era de criançada, aquela disputa de brincadeiras.
	 Às vezes impunha a minha autoridade, como era o mais velho, se fosse uma
	 brincadeira qualquer eu é que tinha que ganhar, num seria assim muitas as
	 situações, ou às vezes mandava fazer certas coisas e elas
	 não queriam e eu impunha-me. Eram quatro anos de
	 diferença.</p></resposta><pergunta>E para além dessa família
	 nuclerar tinha outro contacto com outra família,
	 tios?</pergunta><resposta><p>Eu penso que houve uma fronteira com o
	 <ref tipo="revolução">25 de Abril</ref>. Antes do 25 de Abril, o meu pai e eu,
	 como mais velho, ao fim da missa íamos sempre, corríamos os meus tios
	 todos, convivíamos. Com o 25 de Abril, um foi para o partido A outro foi
	 para o partido B e entrou-se num individualismo. Actualmente damo-nos bem mas
	 com frieza. Quer dizer eu penso que o que se passou na minha família,
	 passou-se também na sociedade. </p><p> Antigamente havia uma solidariedade
	 em tudo, até na miséria, no pós 25 de Abril notou-se um
	 individualismo, quer dizer, aquela tendência das pessoas dizer que
	 são más e não precisam, isso foi flagrante.
	 </p></resposta><pergunta>Foi influenciado por além a seguir um percurso
	 profissional?</pergunta><resposta><p>Não. Devido ao meu estrato social lutei
	 pelo lugar que tenho, e portanto, estou nisto como podia estar noutra coisa
	 qualquer. Até aos dias de hoje tem sido uma sobrevivência, quer
	 dizer, num tive poder de escolha, eu tive que aceitar o que a
	 circunstância e a conjuntura me permitiam.</p></resposta><pergunta>Lembra-se
	 da sua primeira escola?</pergunta><resposta><p> Lembro-me. Recordo-me que era uma
	 escola velha, eu só estive um ano nela, no segundo ano já fui para
	 uma escola nova.Tenho apenas uma reminiscênciazinha dela. Era um
	 edifício com dois pisos, em baixo não me recordo do que teria, talvez
	 gado, e no piso de cima é que funcionava a escola. Havia duas salas. O que
	 guardo dela é muito pouco, tenho uma luzinha muito fugaz. Lembro-me é
	 da nova.</p></resposta><pergunta> Dessa escola qual a lembrança que mais o
	 marcou?</pergunta> <resposta><p>Da velha é como digo, mal me lembro, da nova
	 nada, lembro-me das brincadeiras, de jogar ao peão, de jogar ao fugir.
	 </p><p>Em termos escolares não tive problemas de maior, passei os quatro
	 anos sossegadinho, muito certinho em termos escolares. </p><p> Era uma
	 criança normalíssima, lembro-me mais das brincadeiras de corrermos
	 à pedrada uns aos outros, aquelas brincadeiras dos lugares de cima com os
	 lugares de baixo. Lembro-me de rachar a cabeça a alguns colegas e outros a
	 mim. </p></resposta><pergunta>Acha que isso o influenciou na sua maneira de
	 ser?</pergunta><resposta><p> Não influenciou não. Repare eu saí com
	 10 anos, fiz a 4ª classe com dez anos, naquela altura, a gente era tangida
	 pelo sistema autoritário que existia e a gente não tinha poder de
	 decisão.</p></resposta><pergunta> No processo de crescimento, o senhor foi
	 influenciado por alguém?</pergunta><resposta><p> Não, embora o meu pai,
	 que cumpriu o serviço militar de artilharia pesada em <ref tipo="cidade">Lisboa</ref>, falasse muito desse tempo porque foi a grande
	 aventura dele. Saíu daquele meio rural para o serviço militar e
	 falava muito na vida militar, e o muito que podia estar aqui era o serviço
	 militar e vai-se refletir depois. Como ele falava muito das peripécias da
	 tropa influenciou-nos muito e depois também teve um factor, eu apanhei a
	 guerra militar naquela fase da adolecência com 12/13 anos, isso é que
	 me influenciou bastante e o progredir foi a conjuntura.</p></resposta><pergunta>Com
	 que idade o senhor saiu de casa?</pergunta><resposta><p>Aos 10
	 anos.</p></resposta><pergunta> Fez essa transição para
	 onde?</pergunta><resposta><p> Fui para um colégio interno, concretamente em
	 Monte Real, depois aos 13/14 anos saí. Aos 14/15 fui para Lisboa para a
	 indústria de panificação e aos dezasseis ofereci-me como
	 voluntário para a Marinha. Foi tudo muito rápido. </p><p> A
	 infância a nivel cultural era boa, porque enquanto estive na
	 panificação estava inscrito na <ref tipo="escola">Escola
	 Comercial de Mil Navarra</ref>, em Almada, tive inscrito na
	 <ref tipo="escola">Escola Moderna do Conde Redondo</ref>, quase
	 sempre tive uma ligação à parte escolar. Eu mudava de sítio
	 e, enfim, lá se criava a estabilidade.</p></resposta><pergunta>Essa
	 ligação escolar vinha de quê?</pergunta><resposta><p>Da minha
	 vontade de saber, de evoluir, de progredir.</p></resposta><pergunta>Quando saiu de
	 casa sentiu saudades? Como foi a adaptação?</pergunta><resposta><p>
	 Senti sim. O colégio tinha normas muito rígidas. Eu noto quando ia de
	 férias em Agosto, eu ressentia-me, eu notava que depois ficava inibido,
	 quer dizer, eu era pequenito e quase que me ocultava das pessoas para ir para
	 casa. Não sei porquê mas notava esse pormenor. Estava-se aqui quase
	 onze meses, depois íamos até <ref tipo="cidade">Amares</ref>, muitas
	 vezes a pé (a primeira vez vim a pé) passar as férias e eu
	 sentia-me deslocado. </p><p> Em relação à minha freguesia eu
	 sinto-me desenraizado, porque eu saí aos 10 anos e depois ia lá de
	 visita, numas férias, num tenho uma amizade, porque não a cimentei,
	 andei sempre como um cigano. </p><p> Até aos 14 estive aqui em Braga, 15/16
	 Lisboa, aos 17 entrei na Marinha, 17/19 estive em Lisboa na zona da
	 informação, aos 19 já estava na <ref tipo="país">Guiné</ref>, aos 22 já estava em <ref tipo="país">Moçambique</ref>.</p></resposta><pergunta>Como surgiu a ideia de
	 ingressar na Marinha?</pergunta><resposta><p> Eu aos 16 anos ofereci-me para a
	 Marinha, e portanto aos 17 foi chamado e fiz o percurso normal da marinha,
	 estive lá próximo dos seis anos, fiz uma comissão na Guiné
	 de trinta e três meses, trinta e nove meses, e regressei à
	 disponibilidade.</p></resposta><pergunta>Como é que foi esse período na
	 Guiné?</pergunta><resposta><p> Gostei porque eu estava num centro de
	 comunicações, ali era um sítio na ---------(faixa2 2m5s) onde
	 passava todo o teatro de operações. Estávamos ligados ao comando
	 da defesa marítima, ao Estado Maior, fazíamos, dado que a nossa
	 missão era cripton e telex, todo o serviço de comando chefe da
	 força aérea, da marinha e não do exército. Era
	 engraçado porque estávamos ao corrente de todos os pormenores, viamos
	 como era a contra-informação, era interessante porque nós
	 inclusive, fazíamos empastelamento à <ref tipo="comunicação social">rádio Conakry</ref> e
	 viamos as mentiras que eram proclamadas, quer dizer o teatro de
	 operações, aquele implemento da actividade, era
	 engraçado.</p></resposta><pergunta>Mas tinha um contacto directo com a
	 população?</pergunta><resposta><p> Tínhamos, embora fosse mais
	 daquele género à noite íamos mais para as "tabancas", quer dizer
	 mas não era aquele, pronto tínhamos, podíamos dizer que
	 tínhamos. Não notei grande animosidade apesar de tudo.</p></resposta> 
	 <episodio termo="Guiné; episódio" titulo="Tornado"><pergunta>E não tem nenhuma
		lembrança da Guiné que gostasse de partilhar
		connosco?</pergunta><resposta><p> Eu da Guiné, quer dizer tenho uma
		peripécia nos bairros de Tombali, chamados os bairros de Tombali?????
		andávamos com a equipa da <ref tipo="comunicação social">RTP</ref>,
		naquelas mensagens de Natal, e depois nesses bairros de Tombali havia um grande
		areal e andávamos aos búzios. Entretanto, vieram os tornados e aquilo
		ficou escuro, mesmo durante o dia, e os da RTP coitados, a maioria todos
		aflitos, tínhamos só um bote porque a lancha ficou ao largo, de
		patrulha e aquilo ficou de noite. De repente sai uma chuva enorme e eles todos
		aflitos. A água começou a subir e, é claro, entretanto como um
		tornado é cerca de dez minutos, um quarto de hora passou, prontos
		regressamos carregados com baldes de búzios e foi um dia
		diferente.</p></resposta></episodio> 
	 <episodio termo="Guiné; guerra do ultramar" titulo="Comunicações"><pergunta>Esse
		período foi o período de guerra?</pergunta><resposta><p> Era de guerra,
		mas a guerra confinava-se muito às fronteiras e a certos locais, por
		exemplo, era a chamada Ilha de Colmo, era na mata de Morés??????, quer
		dizer, porque eles entravam e saiam, e eu estava nesse sítio privilegiado.
		A gente tinha informações e os redutos principais estavam todos no
		exterior, agora como a Guiné é pequeninha eles entravam e
		saíam.</p><p> Tínhamos um contigente muito grande de cubanos. Chegamos
		a apanhar cubanos à mão, eles tinham anti-aéreas nas
		imediações e era tudo quase suprido com cubanos, libaneses, quase uma
		legião estrangeira, que entravam e saíam e era fácil a eles
		fazerem operações. Nós Marinha é que fazíamos
		praticamente o transbordo de tudo, em termos de vias de comunicação.
		</p></resposta></episodio><pergunta>Porque é que escolheu a
	 Marinha?</pergunta><resposta><p>Olhe eu na altura, com 16/17 anos, via a coisa um
	 bocado bloqueada em termos de actividade, e como na altura ninguém
	 escapava de ir para África, eu vi o réclame na televisão "Siga a
	 Marinha e tal" e então também segui a Marinha. E achei
	 engraçado.</p></resposta><pergunta>O que mais gostou nesse período que
	 esteve na Marinha?</pergunta><resposta><p>Para mim acho que é a camaradagem e
	 o ambiente que se vive entre as pessoas.</p></resposta><pergunta>É uma grande
	 família?</pergunta><resposta><p>É. Sabe que a gente às vezes
	 está ali num navio semanas inteiras. É quase como o Big Brother.
	 </p></resposta><pergunta>E Braga quando é que
	 aparece?</pergunta><resposta><p>Braga aparece outra vez em 1975 quando vim de
	 Moçambique. Quando cheguei a <ref tipo="cidade">Braga</ref> não
	 passei uma boa fase. Eu estava desenraizado. Continuei a estudar e quando fiz o
	 12º ano cruzei-me com a minha mulher.</p></resposta><pergunta>E qual foi a sua
	 impressão quando chegou a Braga depois de vir de
	 Moçambique?</pergunta><resposta><p>Quer dizer, eu em princípio não
	 tive impressão de maior. Vínhamos de Lisboa de camioneta ou de
	 comboio e a partir do Porto, qualquer coisa mexia comigo devido à
	 paisagem. Havia ali do Porto para cima, as vinhas, os campos, as pessoas e isso
	 já mexia, dizia: - "Eu já estou no sítio
	 conhecido".</p></resposta><pergunta>Qual a recordação de Braga, dessa
	 época que o marca?</pergunta><resposta><p> Num tenho nada de especial,
	 sinceramente. A cidade era uma cidade sem grande desenvolvimento, quer dizer as
	 pessoas chegavam aqui, como eu próprio cheguei, quando vim para a
	 universidade integrei-me no Largo do Paço, mas quer dizer não tinha
	 nada de especial. Braga era àquilo que eu já conhecia em termos
	 gerais, e vim quase me confrontar com uma realidade já conhecida. Não
	 houve assim nenhum choque.</p></resposta><pergunta>Para onde foi morar quando
	 chegou?</pergunta><resposta><p>Fui para casa dos meus pais. Depois quando entrei
	 para a universidade estive uma altura na residência, na Avenida Central,
	 uns tempos, depois casei e comecei a ter casa.</p></resposta><pergunta> Quando
	 entrou para a Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p>No ano de
	 1979.</p></resposta><pergunta>Como é esse ingresso na Universidade do
	 Minho?</pergunta><resposta><p> Quando eu cheguei de Moçambique disseram-me em
	 Lisboa que havia vagas na universidade, e eu vim saber. Cheguei ao Largo do
	 Paço, que eu nem sabia onde era a <ref tipo="universidade">Universidade do
	 Minho</ref>, e entrei na primeira porta, eram os serviços académicos,
	 apareceu-me um funcionário que me levou ao engenheiro Frederico, o actual
	 administrador da universidade. Apresentei-me, ele disse que tinham
	 carências de pessoal nos serviços académicos e na biblioteca.
	 Ele achou que eu reunia algumas condições e lá
	 fiquei.</p></resposta><pergunta>Que habilitações tinha nessa
	 altura?</pergunta><resposta><p> Na altura tinha, sem o poder comprovar, tinha o
	 5º ano mas faltava-me documentação, porque tirei na Guiné
	 uma secção de letras e tirei outro em
	 Lisboa.</p></resposta><pergunta>Qual era a extensão da
	 universidade?</pergunta><resposta><p> Era pequeninha, a gente conhecia
	 praticamente os alunos pelo nome. Nessa fase, a gente não deixava passar
	 um erro, telefonávamos, enviávamos um postal, aquilo, tínhamos
	 aquilo às mil maravilhas porque eram pouquinhos.</p><p> Ainda hoje em dia,
	 muitos desses licenciados, claro que estão por aí espalhados, ainda
	 nos visitam e é com agrado que a gente vê que eles ainda se recordam
	 da gente. Era uma família porque eram pouquinhos. Hoje em dia já a
	 coisa está muito massificada.</p></resposta><pergunta>Qual a sua primeira
	 função na Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p> Eu cheguei, e
	 como era novato puseram-me no expediente, como eu na Marinha tinha sido de
	 comunicações, trabalhei muito em cripton, em máquinas bastantes
	 evoluídas, tenho o curso de --------------------- (faixa 5 19m19s) e
	 mandaram-me fazer ofícios e tudo. Eles ficaram espantados da maneira como
	 eu escrevia, sem olhar para a máquina, porque na Marinha somos obrigados,
	 em termos de cripton, a fazer isso. Como eu escrevia bem, agora são os
	 computadores, mas na altura eram máquinas, sobrava-me tempo para tudo. E
	 houve uma colega, a Ermelinda que foi para a <ref tipo="universidade">Universidade Nova de Lisboa</ref>, que estava com os Cursos
	 de Ciências e eu fiquei com os dois expedientes, dois mesitos ou
	 três, à volta disso, e automaticamente fiquei com os Cursos de
	 Ciências, ou seja com as Engenharias da universidade e todo o expediente,
	 mais Física, Matemática e Biologia, fiquei com os dois sectores.
	 Posteriormente veio uma senhora chamada dona Emília, falecida, e ficou ela
	 com o expediente e eu fiquei só com a parte de atendimento de Engenharia.
	 </p><p> Fiquei espantado quando cheguei ali, porque via as pessoas praticamente a
	 não ter legislação nenhuma e a minha preocupação
	 dominante foi organizar alguma autonomia, porque eu não concebia ter que
	 ir perguntar tudo à dona Maria Luísa, que era chefe da secretaria, -
	 "Quando é isto, quando é aquilo" - estava permanentemente naquilo. E
	 então, eu com as Ciências e a dona Maria José, que actualmente
	 é secretária do actual administrador da universidade, começamos
	 a organizar as nossas pastinhas e passado algum tempo estávamos com total
	 autonomia. Eu tinha a tal vantagem porque na altura faziam-se as pautas à
	 máquina, as folhas de presença à máquina, era tudo à
	 máquina, como eu tinha ali grande vantagem, tinha ali uma mais valia,
	 dáva para me informar, para me enfronhar na parte legislativa, e pronto de
	 certo modo, estive no lugar privilegiado de acompanhar, praticamente na
	 vertente escolar, a universidade quase do princípio ao fim. Não foi
	 do início, porque entrei em 1979, mas apanhei aquela fase de
	 transição do bacharelato para a licenciatura, nos planos de
	 transição, com aquelas dificuldades todas de atribuição de
	 equivalências. Favoreceu-me bastante, porque hoje em dia a estrutura da
	 casa não tem segredos. </p></resposta><pergunta>Como era o ambiente de
	 trabalho nessa altura?</pergunta><resposta><p>Quando estava o engenheiro Aguiar
	 Monteiro era excelente, que ele tinha esta particularidade deambulava, de certo
	 modo, flutuava no pessoal que tinha, também eram só cinco ou seis,
	 depois tinha uma forma psicológica, porque tinha sido governante em
	 Angola, de nos cativar. Todos os meses escolhíamos um restaurantezinho e
	 fazíamos um almoço, claro aquilo caía bem. Também tinha os
	 seus biscates e aí de nós, tomáramos nós fazer aquilo para
	 o agradar. Antes de ele ir para administrador, os serviços académicos
	 eram excelentes, funcionavam e aprendi muito nessa fase. Depois é que
	 entrou uma certa turbulência que ainda não se curou e, ainda hoje, eu
	 penso que tem que ser uma área repensada e reformulada pela
	 universidade.</p></resposta><pergunta>Nessa altura que cursos estavam a funcionar,
	 eram bacharelatos?</pergunta><resposta><p>Não, eu apanhei a
	 transição para a Licenciatura. Já tínhamos uma estrutura
	 boa, tínhamos a Engenharia instalada. Mais recentes que eu me lembre foi a
	 Electrónica Industrial, claro que depois houve umas alterações,
	 a Metalmecânica passou para Mecânica, a Produção
	 Têxtil passou para Vestuário, quer dizer, no fundo elas existiam com
	 menos alunos. Aquela área de Matemática e de Física nunca atrae
	 muito os alunos, mas prontos tínhamos as licenciaturas na parte da
	 Engenharia, menos a Electrónica Industrial, e depois os cursos de
	 Ciências eram os mesmo. É claro que entretanto, veio Biologia
	 Aplicada, na área das Ciências, vieram as Químicas, mas muito
	 mais recente, mas já tínhamos um grupinho bom de Engenharias. Na
	 altura era capaz de estar com umas dez licenciaturas. A colega do lado, com as
	 Relações Internacionais e com o Curso de Línguas era capaz de
	 estar aí com uns dez. Aquilo praticamente na fase de arranque
	 devíamos ter para aí umas vinte licenciaturas. </p></resposta> 
	 <episodio termo="universidade do minho" titulo="Origens" quando="1976" onde="Braga"><pergunta>Onde se situavam as
		instalações?</pergunta><resposta><p> Em princípio, antes de eu
		lá estar disseram-me que funcionavam algumas salas no Largo do Paço
		em 1976, porque as aulas, só tivemos alunos em 1976. Na fase que eu
		entrei, todas aquelas que eram de campo pedagógico, Psicologia, Micro
		Ensino eram na Abade da Loureira e o grosso da coluna estavam na D. Pedro V.
		Depois tivemos aqui fases em que tínhamos as áreas de Economia na Rua
		do Castelo, e tivemos a Matemática no Pelado, junto a São Geraldo,
		que agora já não é São Geraldo é o Centro Comercial de
		Santa Cruz, mas foi um período fugaz, no Santa Cruz esteve ali um ano ou
		dois, depois foi extinto. </p></resposta></episodio><pergunta>Que mudanças se
	 efectuaram na Universidade do Minho. E quais os factores mais positivos e os
	 mais negativos? </pergunta><resposta><p> Quer dizer o aspecto positivo é a
	 grandeza que ela está a tomar e nota-se que tivemos uma gestão muito
	 boa na caça ao dinheiro para investir e para desenvolver. Este é o
	 ponto positivo e penso que quase ninguém desmente. </p><p> No aspecto de
	 recursos humanos, nunca tivemos gente que se debruçasse sobre o problema,
	 penso que a universidade está má, penso que a repartição de
	 recursos humanos não serve os objectivos porque limita-se aos vencimentos
	 e à ADSE e pouco mais. Não analisam se num lado tem excedentes de
	 pessoal se noutro tem escassez. Considero que a universidade anda muito à
	 "doc" em termos de recursos humanos.</p></resposta><pergunta>Em que é que isso
	 afecta o seu trabalho diário?</pergunta><resposta><p> Afecta-me porque, por
	 vezes, podíamos ter resolução de problemas e não as temos
	 porque sentimo-nos perdidos sem termos uma autoridade acima de nós. Por
	 exemplo, no meu caso, eu não tenho nada assente em nenhum sítio para
	 dar informações e eu praticamente, tirando o que faço em alguns
	 corredores, eu não tenho ninguém a quem chegar. Eu sinto-me em auto
	 gestão há muito tempo, o que para um serviço é muito
	 mau.</p></resposta><pergunta>Nesse contexto profissional qual a relação
	 que mantém com os alunos, com os docentes?</pergunta><resposta><p>Bem, eu
	 adoptei uma filosofia desde o primeiro momento que entrei na universidade. Como
	 eu tinha alguma insegurança no trato, uma das situações foi
	 fazer como um bocadinho de marketing e foi criar um produto. A minha
	 preocupação de início foi - "Como é que vou tratar esta
	 gente?", vou-os tratar por "Menina? rapariga?" . Toda a gente sabe que a
	 juventude é um bocado irrequieta, muito contestatária, e eu quando
	 vim caí assim de pára-quedas, e pronto fiquei um bocado pé
	 atrás e pensei- "Bom eu tenho que adoptar uma política aqui, uma
	 filosofia de adaptação". Depois pensei "jovem", dá bem a todos.
	 Ainda hoje -"Oh jovem", quer dizer, mas isso foi desde o primeiro segundo que
	 entrei, porque eu tive que fazer um marketing. O "jovem" cai a tudo seja de
	 idade, seja masculino, seja feminino, cai a tudo, e então adoptei o termo
	 "jovem" para me dirigir ao balcão. </p><p> E depois de seguida foi ter com o
	 público e manter um tratamento linear. E portanto, a minha ideia era tanto
	 fosse rico, como pobre, como baixo, como alto, ia ter sempre uma conduta de
	 apoio e depois os frutos vêm por acréscimo. Dei credibilidade ao
	 produto. </p><p> O meu objectivo foi estar sempre informado dentro do
	 possível e consegue-se muitas vezes muita informação sem ser
	 pelos canais da universidade, às vezes por jornais disse aquilo, e depois
	 dar credibilidade ao produto que vendemos. A partir do momento que a gente seja
	 certinho, a credibilidade vem por acréscimo. E hoje sou capaz de vender
	 mais depressa uma mentira que outro uma verdade. Tentei sempre ter uma conduta
	 de verdade, de actualidade e de conhecimento.</p></resposta><pergunta>
	 Episódio particular e caricato que se tenha passado cá na
	 universidade?</pergunta><resposta>
	 <episodio termo="universidade do minho; episódio" onde="Braga" titulo="Nome invulgar"><p> Há um, há mais, mas há um que me deu mais
		um bocado de gozo. Estávamos ainda no Largo do Paço e veio um
		africano, estava no Curso de Relações Internacionais e pediu uma
		certidão de habilitações. Quem o atendeu foi uma colega que por
		sinal faleceu, a dona Aíssa, e passou-se com ela, mas eu estava ali
		próximo, porque entretanto estive no atendimento ao público.
		Inicialmente era a Maria José mas depois tivemos a dona Aíssa. E
		então ele chegou lá e pediu uma certidão, deu a minuta e ela fez
		a certidão, com aqueles elementos - ele era da Guiné - e a colega
		lá fez a certidão. Ele passado um dia ou assim chegou lá deu-lhe
		a certidão e ficou muito sério a olhar para ela. A colega ficou ali
		calada a olhar para ele. E ele num atava nem desatava, num saía do
		balcão. A colega pôs na certidão José Mané, mas ele
		não era José era Fodémané. E ele em vez de dizer
		Fodémané, ficou ali no balcão especado. Ele num saía, num
		atava nem desatava. Depois veio assim com jeitinho e apontou: - "O meu nome
		não é este." - "E qual é o seu nome?" , e ele começou a
		soletrar, a colega desatou a rir e lá lhe corrigiu a certidão. Depois
		ela deu um grande gozo àquilo, porque o nome dele era Fodémané e
		não José Mané. Foi engraçado porque observamos toda aquela
		peripécia e aquela timidez do próprio aluno africano de querer
		indicar que o nome dele era Fodémané.</p></episodio><p> Outro episódio
	 também engraçado. Houve um aluno, que eu não me recordo o nome,
	 era moçambicano estava em Engenharia Têxtil, ele até tinha a
	 bolsa de Moçambique depois estava na Covilhã e não queria
	 bacharelato, veio aqui para a universidade para licenciatura, e tirou a
	 licenciatura e ficou parece-me com uma média de 14 ou 15. E na altura os
	 primeiros mestrados que abriram aqui foi de Informática e Tecnologia
	 Têxtil, e ele foi convidado para o mestrado. Na altura, a gente tinha boa
	 relação com o público e ele perguntou-me, ele já era
	 engenheiro, e perguntou-me:-"E agora este curso como é que se chama?",
	 digo-lhe eu - "É mestre.", diz ele "Mestre de obras! Ei, ei". Quer dizer
	 achei piada nisto que ele não aceitou muito bem que fosse mestre. Quer
	 dizer há muitas, mas há algumas sem
	 interesse.</p></resposta><pergunta>Como foi o seu percurso dentro da
	 universidade?</pergunta><resposta><p> Comecei pelos serviços académicos,
	 em termos de categoria não tive precauços de maior fui subindo. Na
	 questão interna houve ali uma fase em que o pessoal se dividiu em dois
	 grupos: um mais pro-alunos e outro anti-alunos, eu estava assim no grupo do
	 pro-alunos. Depois pedi ao antigo reitor para sair. Estive dois anos na
	 Secretaria de Estado e Emigração. Depois quando eu era para
	 prosseguir no Instituto de Apoio à Emigração, abriu em Gualtar o
	 Complexo I, e, enfim, fui colocado no Complexo I. Recebi este complexo da
	 mão da construção civil e ali me tenho
	 mantido.</p></resposta><pergunta>Qual é a sua tarefa?</pergunta><resposta><p> Eu
	 neste momento gostava de saber porque é muito abragente. Quando vim para o
	 Complexo I era o único bloco da universidade, os Serviços
	 Académicos estavam ainda no Largo do Paço, todas as
	 instalações da universidade estavam espalhadas, e eu assumi isto
	 quase como uma universidade minha, um serviço meu, e aquilo que eu
	 interiorizei aqui tinha que funcionar e ainda mantenho esse princípio. Eu
	 não tenho umas fronteiras específicas, tenho um espaço muito
	 abragente que é capaz de até não estar descrito em nenhum
	 regulamento de tarefas.</p></resposta><pergunta> Tem familiares a trabalhar na
	 Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p>Não, não tenho
	 ninguém. </p></resposta><pergunta> Gostava que os seus filhos trabalhassem na
	 instituição?</pergunta><resposta><p>Eu queria que os meus filhos
	 sobrevivessem como eu sobrevivo. Isto é uma passagem neste mundo, a gente
	 tem que comer, tem que sobreviver. Agora a conjuntura, o dia-a-dia é que
	 vai dizer o destino, porque nós não o podemos pré-destinar.
	 Agora evidentemente em última instância se viesse para aqui,
	 óptimo.</p></resposta><pergunta> E a universidade em termos escolares, gostava
	 que as suas filhas tivessem uma formação
	 cá?</pergunta><resposta><p> Por motivos económicos e afectivos gostava
	 que viessem para aqui só se não tiverem média, mas nesta fase
	 dão-me ânimo para isso.</p></resposta><pergunta>Actualmente mora com a
	 sua família, as suas filhas e a sua esposa?</pergunta><resposta><p>Moro com a
	 minha família nuclear.</p></resposta><pergunta>Além da profissão
	 qual a actividade mais importante para si?</pergunta><resposta><p>Eu tenho o meu
	 hobbiezinho na actividade primária, gosto muito do sector primário,
	 entendo-me com tudo, e domino o sector primário.</p></resposta><pergunta>Neste
	 momento quais são as suas principais
	 preocupações?</pergunta><resposta><p> Quer dizer, pessoalmente as
	 preocupações é de saúde, como é lógico, porque o
	 sistema de saúde está péssimo. Neste momento a coisa que me
	 preocupa, nem são as guerras, nem é a paz, é o aspecto de
	 saúde, porque as pessoas a partir de um determinado momento estão
	 entregues à bicharada.</p></resposta><pergunta>Para além desse hobbie de
	 lazer o que gosta de fazer mais?</pergunta><resposta><p> Quer dizer gosto muito de
	 me entreter no sector primário, fazer uns enchertos, brincar com as
	 coisas, chegar à altura ter umas fruteirazinhas. Gosto de acompanhar a
	 evolução da natureza, quer dizer, tudo isto me quebra o stress e
	 dá-me gozo. Fora disso chego à noite encontro a família que vai
	 já mais para as telenovelas e eu pego no meu makintoch e meto os artigos
	 que for apanhando ao longo do dia ou quando acontece.</p></resposta><pergunta>Como
	 é o dia -a dia da sua vida? </pergunta><resposta><p>É pacífico.
	 Levanto-me de manhã faço a higiene pessoal, tomo o pequeno
	 almoço, começo a distribuir a clientela pelas escolas e venho para a
	 universidade. Ao meio dia recolho, almoçamos todos juntos, às vezes
	 não coincide a distribuição, volto a distribuir e regresso para
	 a universidade. Às 17h30 volto a recolher e vou para casa. Depois conforme
	 os dias da época do ano, por exemplo, no Outono a noite é quase
	 até às 20horas e então entre as 18horas e as 20horas tenho os
	 meus tais hobbiezinhos, ou vamos às compras ou isto ou
	 aquilo.</p></resposta><pergunta> Algum desejo que gostava de
	 realizar?</pergunta><resposta><p> Eu habituei-me ao pouco.</p></resposta><pergunta>O
	 que espera da vida?</pergunta><resposta><p> Muito pouco! Agora a
	 dedicação é para as filhas, para que elas tenham o melhor
	 possível da sociedade e é aguardar o avançar dos anos.
	 </p></resposta><pergunta>E tem assim alguma decepção que o marcasse na
	 vida?</pergunta><resposta><p> Como eu estive muito envolvido no ultramar, talvez
	 aquela mudança mexesse comigo. Eu fui daqueles que não aceitei como a
	 coisa foi feita, e isso mexeu comigo</p></resposta><pergunta>Tem projectos ou
	 sonhos para o futuro?</pergunta><resposta><p>Não, estou estabilizado, o que
	 é que mais quero? O vencimento não é muito, mas dá para o
	 dia-a-dia. Se não mexerem com as reformas, tenho mais ou menos assegurada
	 a reforma. As filhas são saudáveis, como a família em geral.
	 Agora só me preocupa a saúde. Não sei como estarei por dentro,
	 mas daqui a quinze ou vinte anos, se me dá uma maleca com o sistema de
	 saúde que temos...</p></resposta><pergunta>Se fizesse uma análise qual
	 seria a sua melhor qualidade assim como pessoa?</pergunta><resposta><p> Eu tento
	 cultivar, embora nos dias de hoje é um bocado difícil, a sinceridade
	 e a honestidade. Agora, nos dias de hoje em que há muita hipocrisia, nem
	 sempre a gente pode manter a sinceridade, de repente estamos a ser trupedeados.
	 Hoje em dia somos sinceros mas com o pé atrás. Não há
	 palavra, não há nada. Podemos dizer que estamos numa sociedade de
	 garotos, de canalha. Por aquilo que eu presencio no dia-a-dia, a começar
	 pelo governo, é tudo uma espécie de sociedade de rapazes. Gente que
	 não tem integridade. Pronto, é o meu ponto de vista, poderei até
	 estar errado, poderei estar influenciado pela forma como evoluí ao longo
	 dos anos, no meio onde estive inserido, mas noto muito isso. Há aqui
	 qualquer coisa que não dá a segurança em termos de amizades.
	 </p></resposta><pergunta>E você como cidadão inserido nessa sociedade,
	 acha que tem uma boa relação com os outros
	 cidadãos?</pergunta><resposta><p> Não também não tenho. Quer
	 dizer, tento e até estou inserido em algumas áreas e
	 associações. Há aspectos que eu gostava de estar envolvido, tudo
	 que seja a área de desporto, mas é claro, a idade agora já
	 não permite tudo, mas tornei-me bastante egoísta também. Quer
	 dizer, é a tal coisa, hoje em dia não há a confiança no
	 próximo ou se há ela é limitada.. Vou ao encontro da velha
	 máxima da amizade: - "A amizade é uma aliança tão fina que
	 ao pequeno choque de interesses rompe". </p></resposta><pergunta>Como é que
	 descreveria a sua vida hoje?</pergunta><resposta><p>Bem vivida, bem gozada, quer
	 dizer, não tenho nada de me arrepender. A minha juventude foi um
	 período formidável, de aventura. Estive três anos na Guiné,
	 três anos em Moçambique, estive na Marinha. Tive uma vivência do
	 género de andar de avião, de andar nos jumbos. Estive em submarinos,
	 estive em fragatas, em dragaminas, estive em patrulhas. Quer dizer, eu vivi a
	 vida agora via animais de toda a espécie. No fundo sinto-me
	 normalizado.</p></resposta><pergunta>Se tivesse de mudar não há nada que
	 ainda não tenha feito e que gostaria de fazer?</pergunta><resposta><p>
	 Não, não muito. Quer dizer, estive em Moçambique, havia muitos
	 bandos até em termos de religião, culturais, a gente misturava-se e
	 integrava-se, até aprendia umas coisas, "smilai", "alativai", aquela
	 doutrina toda. Houve em termos culturais e antropológicos uma
	 vivência que eu penso que foi enriquecedora. Por exemplo, no caso da
	 Guiné, a exterdição dos Mandingas, dos Valantes, dos Fluctos. Em
	 Moçambique os Macondes lá com os dentes cortados, orelhas furadas,
	 golpeados, quer dizer isto dá riqueza ao ser humano. Na minha
	 geração eu gozei a vida, um gozo relativo mas, pelo menos em termos
	 de conhecimento, penso que foi enriquecedor.</p></resposta><pergunta>Qual a
	 mensagem sobretudo para os jovens, que gostava de deixar?</pergunta><resposta><p>
	 No mundo individualista que vivemos, tenho dificuldade em dar mensagem a um
	 colectivo. Quer dizer posso dar opiniões a uma pessoa singular agora com o
	 individualismo que há, com a luta de interesses, com a luta desse que tira
	 a camisa ao outro, puxa o tapete ao outro, não posso mandar mensagem
	 nenhuma, porque o mundo está "podre". Isto no fundo, o que é que eu
	 posso dar ao mundo? Agora temos singularemente pessoas sinceras, honestas e
	 boas, mas o todo é um desastre. </p></resposta><pergunta>O que achou da
	 entrevista?</pergunta><resposta><p>Obrigou-me a rever algumas coisas, que isto em
	 termos de psicologia pode ter uma frase qualquer. É bom, faz de conta que
	 estive numa consulta de psicologia a rever coisas passadas. Acho interessante,
	 claro que isto foi um bocado abrangente no pormenor, enfim, como eu disse
	 à um bocadinho foi maravilhoso e acho interessante rever o passado, pelo
	 menos em palavras.</p></resposta><pergunta>O que acha da ideia de nós estarmos
	 a recolher depoimentos para construir a história da
	 universidade?</pergunta><resposta><p> Eu penso que às vezes isto são
	 peripécias, para já tudo que é inovador é bom. Agora num
	 futuro melhor analisarão isto. Acho bom e importante.</p></resposta>
</mp>
