<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>

 <identificacao><p>Chamo-me Paula Maria da Silva Anjo. Nasci em
  Angola, em 2 de Junho de 1968. O meu pai é Modesto Moreira Anjo e a
  minha mãe é Maria de Lurdes Carlos Silva Anjo. Tenho quatro irmãos,
  três rapazes e uma rapariga. O meu avô, da parte da minha mãe morreu
  há dois anos e da parte do meu pai estão os dois vivos. Moro no
  lugar das Parretas, em Braga.</p></identificacao>

 <infancia><p>Desde que vim de Angola morei sempre na cidade de
  Braga. Vim de Angola aos 7 anos. Não tenho muitas recordações de
  Angola, nem da infância porque quando eu vim de lá era tempo de
  guerra e acho que varreu-me completamente as coisas quando eu era
  pequena. Lembro-me da guerra e não me lembro da minha
  infância.</p></infancia> 

 <migracao titulo="Sozinhos na estação"> <p>Uma coisa que me ficou na
  memória, quando a gente veio de Angola foi de chegar ao Porto e vir
  de comboio da estação do Porto para Nine. Chegamos a Nine era de
  noite e a minha mãe não tinha ninguém à espera dela, não sabia para
  onde se havia de virar. Sentímo- nos nos bancos lá da estação, nós
  os três, a minha mãe, eu e o meu irmão mais velho que eu um ano, e
  começamos todos a chorar. Queríamos comer, queríamos dormir, não
  tínhamos onde ir. A minha mãe não sabia ir ter com a minha
  avó. Sabia que a minha avó morava para Nine, mas não sabia o sítio
  certo. E então um casal de senhores, já assim de idade, viu-nos a
  chorar e viu a minha mãe desesperada, e ofereceu-se para andar à
  procura da minha avó. </p> <p>Tivemos para aí um ou dois anos em
  Nine, até a minha mãe arranjar casa em Braga. Depois quando arranjou
  casa viemos para Braga. A casa era em Nogueira, ao pé da Quinta da
  Capela, quem vai para o Sameiro, ficava perto da universidade, que
  era o sítio onde a minha mãe trabalhava. </p><p>&gt;As lembranças que
  eu tenho de Braga é a Rua de São João do João do Souto. Lembro-me
  daquela parte das frigideiras. Da escola, lembro-me de uma
  professora que era um bocado rígida, se a visse não a conhecia, mas
  fixei isso, mais nada. </p></migracao>

 <educacao titulo="Colégios internos"><p>Quando viemos para Braga,
  fomos para um seminário em Santiago. Como era a única rapariga e
  como todos os retornados iam para o seminário, a minha mãe para
  proteger a filha colocou-me num colégio interno nas Taipas em
  Guimarães. Só vinha a casa de quinze em quinze dias, de mês a
  mês. Depois andei praticamente de colégio em colégio interno.
  </p><p>No colégio brincávamos ao jardim da celeste, à rodinha, à
  corda, às vezes lá fazia algumas traquinices e as freiras
  castigavam-me de noite. Por exemplo, quando eu dormia de tarde, não
  me deixavam ir para o recreio, tinha que ficar retirada. Outras
  vezes cortávam-me os doces, coisas assim. Para estudar e para a
  catequese tínhamos sempre horas fixas, havia muito rigor. </p>
  <p>Terminei a escola nas Taipas, depois estive no colégio na Rua
  Santa Margarida, em frente à Sá de Miranda. Fiz todo o meu percurso
  escolar nos colégios. Lembro-me que estive um tempinho no seminário
  e também me lembro de andar na escola São João do Souto na primária.
  Depois é que mudei para o colégio. Por isso estive algum tempo em
  Braga, enquanto não se arranjava colégio em Guimarães, aqueles
  primeiros tempos estive em Braga. </p><p> Aos fins-de-semana, vinha
  no autocarro para Braga, para casa e ajudava a minha mãe na cozinha
  a fazer bolos, que eu gostava de fazer bolos. Ajudava a arrumar e às
  vezes saía. Muito raramente pedia para sair. Eu era mais caseira
  gostava de ficar em casa a ver televisão ou a brincar. Os meus
  irmãos não frequentavam os colégios e eu tinha sempre muitas
  saudades deles.</p><p> Eu acho que o andar em colégios, o facto de
  não poder vir cá para fora falar com as pessoas tornou-me uma pessoa
  mais isolada. Acho que, ainda hoje, me isolo muito à coviço porque
  já tenho muita confiança, mas toda a gente me pergunta porque é que,
  fora da universidade, ando sempre sozinha ou com a filha. Nunca ando
  com o marido nem com ninguém, ando sempre sozinha. Eu acho que
  fiquei um bocado distanciada, isolada, por causa de andar nos
  colégios.</p><p> Não posso dizer que a educação que eu tive foi
  muito rígida porque eu gostei. Agora gosto mais do que gostei no
  colégio. Naquela altura o que eu queria era sair de lá, mas pensando
  bem, reflectindo o que passei lá, gostei do que estive lá a fazer
  durante muitos anos.</p><p>A minha intenção era tirar o curso de
  Ginástica. A carreira que eu gostava de seguir era Ginástica
  desportiva, daquela de salto, porque eu adoro o desporto. Adorava
  ver aquelas ginastas, aqueles saltos no solo. Ainda estive um ano em
  desporto, depois a minha mãe dizia que o curso de desporto era assim
  mais para homem, não ficava bem a uma mulher. Naquele tempo, diziam
  que desporto não era para as mulheres seguirem, desporto era para os
  homens e a minha mãe não me deixou seguir.  Optei então, por outro
  curso, deixei o desporto e fui para outro.</p> <p>Quando andava a
  estudar, comecei a ir para o trabalho da minha mãe, que também era
  secretária na Universidade do Minho. Ela tinha o computador e eu ia
  mexendo no computador, ia fazendo umas coizinhas, e depois os
  professores começaram a ver que eu já me desenrascava um bocadito e
  começaram a pedir-me para fazer trabalhos. E eu já que estava a
  estudar ia ganhando algum e comecei a fazer trabalhos, na Abade da
  Loureira, no Instituto de Educação. Ia fazendo currículos, ia
  fazendo relatórios e eles iam-me pagando. Comecei a gostar dos
  computadores, apegou-se o bichinho e comecei a me aperfeiçoar
  melhor. Tirei o curso de formação, no Centro de Formação de
  Informática do Minho, há alguns anos.</p><p> Quando andava a estudar
  na escola Alberto Sampaio ia concorrendo a alguns concursos. Cada
  vez que saía assim concursos nos jorn candidatura e mandava. Ia
  fazendo o curso, aumentava o currículo e mandava.  Até que uma vez
  deu-me para ir às provas. Fui às provas e fiquei na Universidade do
  Minho. Fiquei logo efectiva, nos lugares do quadro interno. Gosto
  muito do que faço. Neste momento só tentei concorrer para os bancos
  por questões monetárias, ganha-se muito melhor, não tem a ver com o
  facto do serviço ser melhor. Eu acho que o vencimento de um
  funcionário público não é justo, em relação ao que eles
  trabalham. Uma pessoa está aqui há 13 anos, sempre na mesma
  categoria, sempre a receber aquele dinheiro, mais dois continhos num
  mês, mais dois no outro ano. Muda-se de escalão de três em três
  anos, mais dois ou três continhos, e é por causa disso que uma
  pessoa tem que arranjar sítios melhores.</p> </educacao>

 <namoro> <p>Conheci o meu marido na Cruz Vermelha. Estava a tirar o
  curso de Socorrista, que desisti quando me disseram que tinha que me
  preparar para os cortes, para socorrer acidentados e coisas assim, e
  eu acho que não tinha coragem e desisti. Só fiz dois mesitos para
  aí, e conheci o meu marido lá.  Começamos a sair e
  prontos. Namoramos dois anos. Eu conheci a família dele, gostei da
  família e juntamos os trapos. </p></namoro>

 <casamento> <p>Sou casada há sete anos. Tenho uma menina, Bruna
  Filipa Anjo Dias, com quatro anos e meio, sem eu contar. Não estava
  prevista porque eu tenho uma irmã com 10 anos, que nasceu assim fora
  do tempo, que foi criada por mim, é a minha filhinha. Depois quando
  casei eu dizia que não queria ter mais filhos porque tomar conta da
  minha irmã deu-me muito trabalho. Levantava-me de manhã com ela a
  berrar que não se queria vestia. Eu vestia-a e ela despia-se, ia
  para o colégio de pijama as freiras depois vestiam-na, e eu dizia:
  "Eu nunca mais quero filhos." Mas ainda bem que veio a minha filha,
  senão também nunca mais. </p> <p>Na altura que me casei, sai da casa
  dos meus pais. Chorei tanto nesse dde noiva chorava, e o meu pai
  dizia - "Não te cases!". Custou-me muito habituar-me à vida de
  casada. Sentia falta da minha mãe, sentia falta do meu pai, dos meus
  irmãos. Não me sentia sozinha porque o marido estava sempre ao meu
  lado, sentia era falta da companhia dos pais e dos irmãos. Ainda por
  cima aquela minha irmã pequenita, no casamento não me largava, com
  medo que eu saísse. O meu casamento tem sido, é como dizem sempre os
  casados - "Se soubesse não casava." Eu acho que toda a gente diz
  isso. A gente só quer casar para depois dizer também isso, queremos
  experimentar para depois dizer isso. A vida de casada é
  diferente. Eu acho que não temos tanta liberdade como em
  solteira. Quando uma pessoa quer ir a algum lado, temos que dizer ao
  marido, se num dissermos eles ficam chateados. É diferente, uma
  pessoa se quiser comprar qualquer coisa, fora do orçamento, tem que
  dizer - "Dá para comprar?" É diferente! Enquanto que em solteira
  fazíamos aquilo que queríamos. No entanto, considero-me
  independente.  </p></casamento>

 <episodio termo="universidade do minho" onde="Gualtar-Braga" titulo="Segunda casa">

 <episodio termo="universidade do minho" titulo="Deixar de estudar" onde="Gualtar-Braga">

 <p>Entrei para a Universidade em 1987 ou 88 estava a estudar,
  concorri por experiência, estava a habituar-me a concorrer para a
  Função Pública e quando dei por ela fui aceite, depois tive que
  escolher entre continuar a estudar ou começar a trabalhar e optei
  por começar a trabalhar. Ainda não tinha o 12º ano, só tinha o 10º
  ano incompleto. Só acabei o 12º ano há um ano ou dois. Retomei os
  estudos porque havia tanta gente a concorrer para a Universidade com
  o 12º e eu sempre com o 10º incompleto e decidi - "Tem que ser agora
  senão fico para trás nos concursos." Porque podia prejudicar a minha
  vida profissional.  Fui fazer um curso de formação, no IAP, no Porto
  e disse aos meus superiores e jurei a mim mesma que nun tentar
  arranjar cursos cá em Braga, cursos de informática cá em Braga.
  Ainda agora estou a fazer aquela acção de formação gratuíta em
  Gualtar. Sempre que for em Gualtar eu prontifico-me e quero ir fazer
  cursos, agora para o Porto, nunca mais. É muita confusão, perde-se
  muito tempo, uma pessoa a ir lá para o curso. Eu nos restaurantes ou
  outros sítios assim, eu perdia-me. Uma vez eu perdi-me lá numa rua,
  meti-me numa rua para encontrar um restaurante, depois já não sabia
  onde é que estava, já não sabia ir ao sítio do curso.</p> <p>Nós
  funcionários, vamo-nos sempre actualizando. A gente nunca sabe tudo,
  temos sempre coisas para aprender e, ainda por cima, computadores,
  estamos sempre todos os dias a aprender coisas novas. Acho que é um
  serviço que é um bocado monótono se nós não diversificarmos mais um
  bocadinho. Quer dizer, eu faço muita coisa é por isso que eu gosto
  de fazer muita coisa. Ás vezes posso estar sobrecarregada mas gosto
  de fazer porque não gosto de estar sempre com aquela aflição -
  "Fazer só isto?" Não.  Eu gosto de ter muita coisa para fazer que
  assim vou variando.</p> <p> A minha primeira função na universidade
  foi na secretaria da Escola de Engenharia, a trabalhar com o senhor
  Falcão. As intalações eram nos pavilhões junto às piscinas da
  rodovia, denominados Pavilhões Verdes. Aquilo era um bocado horroso,
  parecia uma prisão. Era tudo em blocos, aquilo não parecia uma
  universidade. Quando cheguei lá e olhei para os pavilhões fiquei
  espantada como eram as instalações da universidade. Aquilo era
  provisório e alugado.  Estive lá uns cinco anos a trabalhar. </p>
  <p> Gostei de trabalhar com o Falcão, aprendi muitas coisas, foi um
  bom chefe, muita coisa do meu trabalho devo a ele. Depois fui para a
  D. Pedro V e só depois é que vim para Gualtar. Eu tratava da
  papelada, tudo o que era para fazer da parte das burocracias, e que
  vinha dQuando trabalhava com o Falcão, o ambiente de trabalho era
  diferente porque tinha alguém acima de mim, tinha o chefe da
  secretaria que me dizia o que tinha que fazer, o que não tinha que
  fazer. Agora não. Não sou regulada por ninguém. </p> <p>Houve uma
  história que se passou comigo, ainda tinha entrado há pouco tempo na
  universidade. O Falcão mandou-me ir ter ao Pavilhão de Física, em
  frente, que tinha um sistema de segurança. Já naquela altura tinha
  sistema de segurança porque tinha sido assaltado várias vezes e a
  doutora Teresa Isabel Ferreira implementou lá um sistema de
  segurança nas portas. O Falcão mandou-me buscar uns papéis e eu
  tentei entrar nesse pavilhão. A porta estava aberta, eu entrei para
  ter com a pessoa. Daqui a pouco aparece-me a doutora Isabel - "O que
  é que você está aqui a fazer?" Pega-me na camisola e leva-me lá para
  fora. Não me deixou falar. Eu queria-lhe explicar, e ela só dizia -
  "Não tem nada que estar aqui?" Escorraçou-me do pavilhão. Depois eu
  fui ter com o Falcão e expliquei-lhe. Passado um bocado entra a
  doutora Isabel no nosso pavilhão, vê-me na secretaria e pergunta-me
  - "Ai você é que é a funcionária?" E eu - "Pois sou." "Então porque
  é que não me disse?" "Não me deixou explicar, puxou logo por mim
  para a rua".  Foi assim uma cena engraçada. </p> <p>Quando entrei
  trabalhava com o Falcão, com a dona Ilda, uma senhora que se
  reformou, com o Orlando e o Paulo. Esses dois foram para outros
  departamentos, porque, entretanto, extinguiu-se essa secretaria e
  passaram a existir secretarias de departamentos.  Antigamanete, era
  só uma secretaria para todos os departamentos e agora cada
  departamento tem uma secretaria, e começou-se a dividir o pessoal
  por secretarias, e eu fui para o Departamento de Informática.</p>
  </episodio>


 <episodio termo="departamento de informática;universidade do minho" titulo="A secretaria era num quarto">

 <p> Lembro-me de quando fui para o departamento de informática,
  levaram-me ao professor Valença, chorei tanto, chorei porque não
  queria ir para um departamento com muita gente e a maior parte
  homens. Tinha medo em me adaptar a este departamento. O professor
  Valença foi muito simpático, andou a mostrar-me os gabinetes, a
  apresentar-me ao pessoal. </p><p> Quando comecei a trabalhar no
  Departamento de Informática, era a única funcionária. Havia a Luísa,
  mas estava a secretariar o INESC. Havia uma parte do INESC que
  estava sediada em D. PedroV, e ela estava a dar apoio mais ao INESC
  do que ao departamento, e então, eu comecei sozinha. A secretaria
  era num quarto, um buraquinho mesmo.  Aquilo no D. Pedro V era tipo
  um apartamento tinha os quartos, e eu estava num quarto que não
  tinha luz directa, não tinha janela nem nada, era um gabinete muito
  apertado, muito pequeninho, mas estive pouco tempo lá.</p><p> O
  ambiente de trabalho era espectacular, só não gostava do local de
  trabalho porque não era assim muito bom. Uma pessoa chegava ao fim
  do dia e sentia fisicamente e mentalmente um desgaste muito
  forte. Agora em relação a este local de trabalho, aqui é muito mais
  espaçoso, luz natural, luz artificial. Lá não, não tinha nenhuma
  janela, não tinha nada, era um buraco mesmo, um gabinete muito
  apertado, muito pequeninho, mas estive pouco tempo lá. </p> <p>O
  Departamento de Informática começou a funcionar ao pé da Gulbenkian,
  nos Pavilhões Verdes, depois que para o D.Pedro V. O Centro de
  Informática também era no D.Pedro V, no tempo do professor Mário
  Neves como director, já não foi do meu tempo. Do meu tempo o
  director era o professor Valença, e por aí adiante, depois viemos
  para Gualtar. </p><p>Comecei aos bocadinhos a adaptar-me ao
  departamento e o professor Valença também me ajudou a ver que
  naquele departamento as pessoas davam-se bem, que eu ia ser bem
  recebida, que ia correr tudo bem e depois começou a pedir-me as
  coisas aos bocadinhos pdir-me para tratar disto, para tratar
  daquilo. Comecei a entrar no mecanismo e depois foi sempre a aviar,
  começou a pedir coisas mais complicadas, mais difíceis e depois eu
  comecei a gostar.</p> <p>A dimensão da universidade era muito
  diferente da de hoje, até no próprio departamento. Eu comecei a
  gostar tanto do departamento que abri um bar para os
  professores. Era eu que fazia a gerência do bar, que ia buscar
  coisas fresquinhas de manhã e as bebidas.</p><p>Quando vim para
  Gualtar já não vim sozinha, já vim com mais uma funcionária, porque,
  entretanto, contratamos mais uma funcionária. Estive para aí dois,
  quatro anos sozinha, depois entrou a Helena. Eu lembro-me bem de uma
  coisa que o professor Pedro Henriques disse numa entrevista à
  Helena, perguntou-lhe se ela estava habituada a confrontar-se com o
  stress que ia ser aqui no departamento, e ela respondeu - "Não há
  problema nenhum."  Aqui há sempre muito trabalho e ela ainda se
  lembra disso: - "O professor Pedro Henriques tinha razão. Uma pessoa
  às vezes sai daqui pior que sei lá o quê." </p><p>Ao mudar de uma
  secretaria geral para uma secretaria de departamento notaram-se logo
  mudanças ao nível do espaço, que é muito importante para me sentir
  melhor, mas antes de virmos para aqui, ainda estivemos ali a
  trabalhar ao lado do Departamento de Matemática. Era um sítio melhor
  do que em D.PedroV, tinha mais espaço na secretaria, já havia
  janelas, já estava melhor, já tinha material melhor. O professor
  Valença também comprava logo o que eu queria, queria um IMAC, um
  Macintoch, para eu me sentir bem. Ele comprava tudo do melhor. </p>
  <p>O que eu gostei mais quando viemos para Gualtar foi o facto de
  ter as coisas mais perto de mim. Por exemplo, se eu precisasse de ir
  tratar qualquer coisa aos Serviços Académicos ia a pé. Precisava de
  ir a um departamento qualquer lá ia eu.  Não precisava de meter as
  coisas no correio. Ia buscar a i-me a mexer mais, não estava ali
  tanto tempo sentada, mexia-me mais e despachava as coisas mais
  rápido do que em D.PedroV. </p><p>Quando entrei para o Departamento
  de Informática, o número de alunos ultrapassava os mil, enquanto que
  os docentes eram cinquenta e tal. Ao longo dos anos o número de
  docentes aumentou. Actualmente são 58 docentes, e depois o
  departamento também foi desdobrado, houve umas 30 ou 20 pessoas aqui
  do departamento que foram para o departamento de Guimarães. Os
  funcionários era eu e o Peixoto. O Peixoto já era antiguinho. Ele
  está como segurança, mas ele estava na recepção e quando eu entrei
  era eu e ele. Eu sempre me dei bem com toda a gente, enquanto não
  houver problemas. Um dos episódios que eu recordo na universidade, é
  a minha despedida de solteira. Fiz um lanche muito bonito lá em
  baixo em D. Pedro V, da despedida de solteira e o pessoal
  ofereceu-me muitas lembranças do Departamento de Informática. Foi
  engraçado! Tenho isso gravado.  As fotografias, de vez em quando,
  ainda olho para elas, foi giro. É como eu digo, aqui o Departamento
  de Informática é como se fosse uma família. O ambiente de trabalho é
  óptimo. </p><p>Eu acho que também já fui mais faladeira para as
  minhas colegas de serviço.  Eu acho que com o tempo retraio-me mais,
  fecho-me mais, porque tem a ver com o serviço. Quando tenho mais
  serviço não faço tanto diálogo com elas, e elas às vezes põem-se a
  imaginar - "Se calhar está de trombas, está zangada e a gente não
  lhe fez nada." Mas não é!  Eu é que me isolo um bocado para me
  tentar concentrar, tentar fazer o serviço. E às vezes quando reflito
  à noite o que aconteceu durante o dia, ponho-me a pensar - "Eu falei
  tão pouco hoje com as colegas, com a Cristina e com a Helena. Elas
  se calhar vão pensar que estou zangada e não estou." É de uma pessoa
  se isolar um bocado. Elas podem pensar que uma pessoa está zangada e
  não é.com toda a gente. </p><p> Actualmente, eu já sei como é que é, e
  faço. Vem do director, do chefe, eles só me dizem que querem isto e
  aquilo e eu faço. Para além do atendimento aos alunos, aos
  professores, também faço contratações de pessoal, docentes novos que
  entram. Faço tanta coisa! Com os alunos, não me dou assim muito bem,
  é por isso que estou agora a tirar o Curso de Função ao Atendimento,
  para ter mais um bocado de calma e paciência com os alunos.  Mas eu
  lido mais directamente com os professores, parte das burocracias,
  aquela papelada toda, as deslocações que eles fazem e os mestrados,
  mais até com os mestrados. É como um apoio administrativo, tipo
  secretária, só que sou secretária de um grupo grande de pessoas.</p>
  <p>Os alunos às vezes pelas perguntas - "O professor tal está ali e
  não está aqui? E a que horas é que ele vem?" Parece que a gente tem
  que saber o horário do professor, quando é que ele está cá, quando
  não está. Os alunos pressionam-nos um bocado nessa parte. Entendem
  que a gente tem de saber quase obrigatóriamento a vida do docente,
  temos que saber se ele vem cá amanhã, se está cá.  Tento explicar ao
  aluno, mas às vezes é difícil de perceber.  Nós não temos obrigação
  de saber onde anda o professor.  </p>	</episodio>

</episodio>

 <lazer titulo="Desporto e trabalho">
  <p>Pratico natação, agora com menos frequência porque eu tenho
  problemas de audição e o médico aconselhou-me a fazer menos
  natação. Ainda faço umas coisinhas de ginástica. Fazia aeróbica mas
  também desisti.  Tenho muita flexibilidade. Gosto de ginástica e os
  exercícios que a gente vai fazendo ajudam-nos a manter a
  flexibilidade.  Sempre que posso dou uma corridinha. Gosto de subir
  o escadório do Bom Jesus, não tenho às vezes companhia, mas também
  vou sozinha. Mas agora com os anos em cima de nós, a gente começa a
  precisar de companhia. Eu acho que é com a idas na mãe, é que a mãe
  trabalha no campo e precisa da ajuda dos filhos. As filhas solteiras
  é que estão com ela e, então, os filhos casados é que tem que ir
  ajudar a mãe. </p> <p>Para além do desporto, gostava muito de
  ler. Gostava de eu própria gostar de ler. Ler faz-nos bem. Eu acho
  que a gente aprende muita coisa a ler, não é só ver televisão. O meu
  problema é que eu não gosto de ler, acho que não gosto de
  ler. Gostava de ler mas não gosto. Chateia-me estar a ler. Compro um
  livro leio uma, duas páginas depois encosto. Às vezes compro para me
  incentivar, para me motivar - "Vou ler este livro", mas só leio uma,
  duas páginas. </p><p>Neste momento, a actividade mais importante na
  minha vida é o trabalho. Eu ponho o trabalho acima de tudo, às vezes
  até acima da família. Eu sou daquelas pessoas que dizem - "Não gosto
  de deixar para amanhã o que posso fazer hoje." E depois eu gosto de
  fazer tudo. Às vezes as pessoas dizem que as coisas ficam mal feitas
  porque a gente quer fazer tudo, tudo, tudo. E agora nesta época com
  as salas, os horários, eu nem durmo direito. </p></lazer>

 <quotidiano titulo="Vida stressada">

 <p>Saio de casa, ainda ontem apanhei uma grande molha a levar a filha
  ao colégio. Sou muito preguiçosa para me levantar. Ainda bem, que na
  função pública eu não pico, não faço ponto, porque se eu picasse o
  ponto o meu ponto estava sempre vermelho. Tanto a entrar como a
  sair. Uma pessoa se sair depois daquela hora também fica
  vermelho. Eu sei porque a minha mãe picava. Não me importo de estar
  aqui até às 8/9 horas da noite, mas entrar cedo é a pior coisa que
  me podem fazer. O professor Pedro Henriques bem dizia: - "Tenta vir
  às 9 horas." Eu - "Está bem professor vou tentar mas não prometo
  nada." É tão difícil levantar, é a parte que me custa mais é
  lenvantar. Mas levanto-me normalmente às 8 horas, visto a
  miúda. Custa-me sair de casa sem tomar o pequeno-almoço, mas é o que
  tem acoo pequeno-almoço, depois levo a miúda ao colégio, e às vezes
  chego cá irritada porque ela fica a chorar, não quer ficar no
  colégio.  Chego à universidade por volta das 9h45, 10 horas é a
  minha hora de chegada. Depois fico aqui toda a manhã, às vezes
  almoço aqui mesmo, como umas sandes e continuo até às 8 da noite.
  </p> <p>O meu marido, à noite cabe a ele ir bucar a filha. Às vezes
  ela pede-me para ir buscar e eu vou buscá-la. Mas não quero
  habituá-la porque ela vem para aqui para o serviço, depois ela
  habitua-se e só quer vir para e eu não quero que ela se
  habitue. Depois de manhã visto-a e ela também quer vir para o meu
  trabalho. Já a trouxe duas vezes e depois ela habituou-se a vir para
  aqui de manhã e então, eu cortei, já deixei de a ir buscar ao
  colégio. Ao fim do colégio vai para a minha sogra.</p>
  <p>Normalmente janto na minha sogra o que é bom, é por isso que eu
  fico aqui até às tantas, 8, oito e tal depois é que vou para a minha
  sogra. De vez em quando, faço aqui uns extras, aqueles trabalhos
  particulares. Como não tenho computador em casa, então trabalho
  aqui. Tenho os recursos aqui vou fazendo uns trabalhitos. Depois
  pego na miúda e vamos para casa às 22 horas. Agora vou mais cedo que
  é para habituá-la a dormir mais cedo, 21h30 saímos e vamos para
  casa.  Tenho um T3, que compramos três anos antes do casamento.</p><p>A
  minha vida hoje é muito stressada. Por exemplo, eu não consigo
  dormir estes dias por causa dos horários. Só vejo salas, só vejo não
  sei quê, parece que estou fazer os horários na memória, a construir
  os horários e mais salas para aqui e para acolá. Nesta época de
  início do ano é mesmo stressante, depois é os contratos para
  fazer. O professor ainda ontem perguntou porque é que não estava o
  contrato feito e ainda tenho outros atrás para
  fazer.</p></quotidiano>

 <episodio titulo="Medo de conduzir"><p> Teve uma coisa na vida que me
  marcou muito, foi quando comecei a o carro já estava com medo, e
  muitas pessoas perguntam-me porque que é que eu tenho um terço no
  carro. E eu digo que tenho o terço no carro porque eu quando andei
  com o mini, logo no primeiro mês, tive dois acidentes. Apanhei um
  medo, que depois não queria andar de carro. Andei ali uns meses sem
  andar e foi isso que me marcou.  Eu até decorei a música que vinha a
  cantar mais a minha filha quando bati - "Não há estrelas no ceú para
  adorar o meu caminho.". A primeira vez não foi culpa minha, mas no
  segundo acidente, com um carro novo, um Yugo que não tinha nem um
  mês, foi logo uma batedela forte.  A primeira vez que saí de Braga
  bati logo com o carro. Depois não saí de Braga com o carro por uns
  tempos.</p></episodio>

 <sonhos titulo="Saúde e viagens"><p>O maior desejo com a minha filha
  é que ela siga a profissão dela, que se realize naquilo que mais
  goste, que consiga realizar o sonho dela profissional, como eu não
  consegui, ao menos que ela consiga. Toda a mãe gosta de ter um filho
  licenciado. Qual é a mãe que não gosta de ter? Até a minha mãe
  queria que eu me metesse na universidade. Mesmo assim, ainda diz
  muitas vezes - "Concorre, concorre." Toda a gente gosta de ter
  filhos licenciados. Eu não concorro porque se eu concorrer aqui à
  universidade já sei que a maior parte das vezes não vou às aulas,
  porque eu dedico-me demais ao trabalho e já sei que não vou às
  aulas. A nível de ginástica já desisti, já não sei fazer as
  piroletas. O que me preocupa agora é ter saúde que é o
  principal. Com saúde arranja-se dinheiro. O que mais me preocupa é
  ter saúde que é para pagar as dívidas, a casa e o carro. </p>
  <p>O meu maior desejo é ver toda a gente feliz. Gostava de viajar,
  embora tenha medo dos aviões, mas gostava de viajar. Um dos meus
  sonhos é ir à Madeira, é um sítio onde eu gostava de ir. Ainda
  hei-de juntar uns troquinhos para ir à Madeira, deve ser um sítio
  muito bonito. Gostava de viaja falar inglês, francês nem tanto, mas
  gosto de inglês, mas gostava de falar francês, alemão, todas as
  línguas. Acho giro.</p> </sonhos>

</mp>
