<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>
<pergunta> Qual é o seu nome e a sua data de
	 nascimento?</pergunta><resposta><p>Paula Maria da Silva Anjo. Nasci em Angole, em
	 2 de Junho de 1968.</p></resposta><pergunta>Os nomes dos seus
	 pais?</pergunta><resposta><p>O meu pai é Modesto Moreira Anjo e a minha
	 mãe é Maria de Lurdes Carlos Silva Anjo.</p></resposta><pergunta>Tem
	 irmãos?</pergunta><resposta><p>Tenho quatro irmãos. Três rapazes e
	 uma rapariga.</p></resposta><pergunta>E os seus avós?</pergunta><resposta><p>Da
	 parte da minha mãe morreu o meu avô há dois anos e da parte do
	 meu pai estão os dois vivos.</p></resposta><pergunta> Onde é que
	 mora?</pergunta><resposta><p>Lugar das Parretas em
	 Braga.</p></resposta><pergunta>Murou sempre na cidade de
	 Braga?</pergunta><resposta><p>Sempre, desde que vim de
	 Angola.</p></resposta><pergunta>Com que idade veio de
	 Angola?</pergunta><resposta><p>Com sete anos.</p></resposta><pergunta>Tem algumas
	 recordações de Angola?</pergunta><resposta><p>Eu não tenho muitas
	 recordações da Angola, nem da infância porque quando eu vim de
	 lá era tempo de guerra e acho que varreu-me completamente coisas quando eu
	 era pequena.</p></resposta><pergunta>Mas lembra-se da
	 guerra?</pergunta><resposta><p>Lembro-me da guerra e não me lembro da minha
	 infância.</p></resposta><pergunta>Quando veio de Luanda veio logo morar aqui
	 para Braga?</pergunta><resposta><p>Não. Uma coisa que me ficou na
	 memória, quando a gente veio de lá, eu nem me lembro se vim de barco,
	 a minha mãe diz que foi de avião, mas eu não me lembro, só
	 me lembro de chegar ao Porto e vir de comboio da estação do Porto
	 para Nine. Chegamos a Nine era de noite e a minha mãe não tinha
	 ninguém à espera dela, não sabia para onde se havia de virar. E
	 então o que ela fez? Sentou-se nos bancos lá da estação,
	 nós os dois, eu e o meu irmão mais velho que eu um ano, e
	 começamos todos a chorar lá na estação. Queríamos
	 comer, queríamos dormir, não tínhamos onde ir, a minha mãe
	 não sabia ir ter com a minha avó, num sabia, sabia que morava para
	 Nine mas não sabia o sítio certo. E então em casal de senhores,
	 já assim de idade, viu-nos a chorar e a minha mãe deseperada, e
	 ofereceu-se para andar à procura dos pais da minha mãe. Andaram
	 à procura em Nine, ofereceu-nos o carro e levou-nos. Só me lembro
	 disso. </p></resposta><pergunta>Então quando saiu de Luanda o objectivo era
	 juntar-se aos pais da sua
	 mãe?</pergunta><resposta><p>Sim.</p></resposta><pergunta>E depois disso quando
	 é que chegou a Braga?</pergunta><resposta><p> Tivemos para aí um ou dois
	 anos em Nine, até a minha mãe arranjar casa em Braga. Depois quando
	 arranjou casa viemos para cá. A casa era perto da universidade porque a
	 minha mãe trabalhava cá, era em Nogueira, ao pé da Quinta da
	 Capela, quem vai para o Sameiro.</p></resposta><pergunta>Há quantos anos
	 foi?</pergunta><resposta><p>Há quinze ou vinte.</p></resposta><pergunta>E qual a
	 lembrança mais antiga da cidade?</pergunta><resposta><p>São João do
	 Souto, é a parte do seminário e a ruinha que vai dar ao São
	 João do Souto. Lembro-me daquela parte das frigideiras é dessa parte
	 que eu me lembro. Da escola, lembro-me de uma professora que era um bocado
	 rígida, se a visse não a conhecia, mas fixei isso, mais
	 nada.</p></resposta><pergunta> Não se lembra que tipo de relações
	 tinha com os seus irmãos, já aqui em Braga?</pergunta><resposta><p>
	 Depois quando vim para cá fui para um colégio interno, andei
	 praticamente de colégio em colégio interno. Estive muitos anos num
	 colégio em Guimarães, nas Taipas. </p></resposta><pergunta>Quer falar-nos
	 um bocadinho da experiência de viver num colégio
	 interno?</pergunta><resposta><p> Quando viemos para cá fomos para um
	 seminário em Santiago e a minha mãe, como era a única rapariga e
	 como todos os retornados iam para o seminário, para proteger a filha
	 colocou-me num colégio interno em Guimarães e eu só vinha a casa
	 de quinze em quinze dias, de mês a mês.</p></resposta><pergunta>E dentro
	 do colégio relacionava-se bem com as outras
	 colegas?</pergunta><resposta><p>Relacionava-me.</p></resposta><pergunta>Que tipo de
	 relação e brincadeiras é que tinham?</pergunta><resposta><p>Aquelas
	 de criança de brincar ao jardim da celeste, à rodinha, à corda,
	 às vezes lá fazia algumas traquinices, mas depois as freiras
	 castigavam-me de noite.</p></resposta><pergunta>Que tipo de
	 castigo?</pergunta><resposta><p>Por exemplo, quando eu dormia de tarde, não
	 me deixavam ir para o recreio, tinha que ficar retirada. Outras vezes podia
	 não ter doces, cortavam-me os doces, coisas assim.</p></resposta><pergunta>As
	 horas de estudo no colégio eram muito rigorosas?</pergunta><resposta><p>Eram
	 muito rigorosas a parte de estudo, da escola e de catequese. Para a catequese
	 também tinha horas fixas.</p></resposta><pergunta>E depois porque saiu do
	 colégio?</pergunta><resposta><p>Terminei a escola lá, depois estive no
	 colégio na rua Santa Margarida, em frente à Sá de Miranda. Fiz
	 todo o meu percurso escolar nos colégios.</p></resposta><pergunta>Sempre
	 internos?</pergunta><resposta><p>Lembro-me que estive um tempinho no
	 seminário e também me lembro de andar na escola São João de
	 Souto. Andei em Braga, na São João do Souto talvez na primária e
	 depois é que mudei para o colégio. Por isso estive algum tempo em
	 Braga, enquanto não se arranjava colégio em Guimarães, aqueles
	 primeiros tempos estive em Braga.</p></resposta><pergunta>Em sua casa que
	 recordações é que tem?</pergunta><resposta><p>Lembro-me aos
	 fins-de-semana, vir no autocarro para Braga e ajudava a minha mãe na
	 cozinha a fazer bolos, que eu gostava de fazer bolos, ajudar a arrumar, pedir
	 para me deixar sair, mas eu era mais caseira, raramente pedia para sair, ficava
	 em casa a ver televisão ou a brincar em casa.</p></resposta><pergunta>Os
	 irmãos também frequentaram os colégios?</pergunta><resposta><p>
	 Não.</p></resposta><pergunta>E então quando chegava a casa a
	 relação que mantinha com eles era mais
	 íntima?</pergunta><resposta><p> Ai não, com muitas
	 saudades.</p></resposta><pergunta>Vivia com a mãe e com o
	 pai?</pergunta><resposta><p>Sim, com os dois. E eu também tenho uma
	 irmã, praticamente fui eu que a criei, ela tem dez anos, nasceu assim fora
	 do tempo.</p></resposta><pergunta> Que tipo de relação é que tem com
	 ela?</pergunta><resposta><p> É a minha filhinha
	 praticamente.</p></resposta><pergunta>Isso ajudou-a na sua vida
	 adulta?</pergunta><resposta><p> Ajudou-me depois de casar, que eu dizia que
	 não queria ter mais filhos porque tomar conta da minha irmã deu-me
	 muito trabalho. Levantava-me de manhã com ela a berrar que não se
	 queria vestia, eu vestia-a e ela despia-se, ia para o colégio de pijama as
	 freiras depois vestiam-na, e eu dizia: "Eu nunca mais quero filhos".
	 </p></resposta><pergunta>Em termos profisionais tinha algum sonho. Alguma carreira
	 que gostava de seguir?</pergunta><resposta><p> A carreira que eu gostava de seguir
	 era ginástica desportiva, daquelas de salto, porque eu adoro o desporto,
	 adorava ver aquelas ginastas, aqueles saltos no solo. Ainda estive um ano em
	 desporto, depois a minha mãe dizia que o curso de desporto era assim mais
	 para homem, não ficava bem em mulher. Naquele tempo, diziam logo que
	 desporto não era para as mulheres seguirem, desporto é para os homens
	 e a minha mãe não me deixou seguir. Optei então, por outro
	 curso, deixei o desporto e fui para outro.</p></resposta><pergunta>Cuidar da
	 irmã, estudar em colégios, até que ponto isso influencia a sua
	 vivência?</pergunta><resposta><p> Eu acho que o andar em colégios, o
	 facto de não poder vir cá para fora falar com as pessoas tornou-me
	 uma pessoa mais isolada, acho que, ainda hoje, me isolo muito à conta de
	 andar nos colégios. Posso ser aberta no serviço porque já tenho
	 muita confiança, mas toda a gente me pergunta porque é que, fora da
	 universidade, ando sempre sozinha ou com ando a filha, nunca ando com o marido
	 nem com ninguém, ando sempre sozinha. Eu acho que fiquei um bocado
	 distanciada, isolada, por causa de andar nos
	 colégios.</p></resposta><pergunta>Era capaz de definir o tipo de
	 educação que teve?</pergunta><resposta><p> Não posso dizer que
	 é uma educação rígida porque eu gostei, agora gosto mais do
	 que gostei no colégio, que na altura o que eu queria era sair de lá,
	 mas pensando bem, reflectindo o que passei lá, gostei do que estive
	 lá a fazer durante muitos anos.</p></resposta><pergunta>Gostava de ter
	 continuado a estudar?</pergunta><resposta><p> A minha intenção era tirar
	 o curso de ginástica.</p></resposta><pergunta>Como surgiu a profissão de
	 assistente administrativa na Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p> Eu
	 quando andava a estudar, comecei a ir para o trabalho da minha mãe, que
	 também era secretária na Universidade do Minho, ela tinha o
	 computador e eu ia mexendo no computador, ia fazendo umas coizinhas, e depois
	 os professores começaram a ver que eu já me desenrascava um bocadito
	 e começaram a pedir para eu fazer trabalhos, já que estava a estudar
	 ia ganhando algum e comecei a fazer trabalhos, na Abade da Loureira, no
	 Instituto de Educação. Ia fazendo currículos, ia fazendo
	 relatórios e eles iam-me pagando. Comecei a gostar dos computadores,
	 apegou-se o bichinho e comecei a me aperfeiçoar melhor. Tirei o curso de
	 formação, no Centro de Formação de Informática do
	 Minho, há não sei quantos anos</p></resposta><pergunta> E nessa altura
	 já trabalhava na Universidade?</pergunta><resposta><p>Não, ainda
	 não estava a trabalhar a trabalhar na Universidade do Minho. Conforme
	 estava a estudar, ainda estava na Alberto Sampaio, eu ia concorrendo. Cada vez
	 que saía assim concursos nos jornais para a função pública,
	 eu fazia uma candidatura e mandava, ia fazendo o curso aumentava o
	 currículo e mandava, ia mandando, até que uma vez deu-me para ir
	 às provas, fui às provas e fiquei.</p></resposta><pergunta>E daí
	 ficou efectiva na Universidade?</pergunta><resposta><p>Efectiva, para um dos
	 lugares do quadro interno mesmo. </p></resposta><pergunta>Apesar de não ser o
	 curso de paixão, gosta do que
	 faz?</pergunta><resposta><p>Gosto.</p></resposta><pergunta>Se pudesse neste momento
	 escolhia outra coisa?</pergunta><resposta><p> Neste momento só tentei
	 concorrer para os bancos, mas é a parte monetária, ganha-se muito
	 melhor, não tem a ver com o facto do serviço ser melhor ou deixar de
	 ser, porque eu acho que o vencimento de um funcionário público
	 não é justo, em relação ao que eles trabalham. Uma pessoa
	 está aqui há treze anos, sempre na mesma categoria, sempre a receber
	 aquele dinheiro, mais dois continhos num mês, mais dois no outro
	 ano.</p></resposta><pergunta>Não mudam de escalão?</pergunta><resposta><p>De
	 três em três anos.</p></resposta><pergunta>Só nessa altura é
	 que são aumentados?</pergunta><resposta><p> Mais dois ou três continhos,
	 e é por causa disso que uma pessoa tem que arranjar sítios melhores,
	 já concorri para bancos. </p></resposta><pergunta>E faz esses trabalhos
	 extras?</pergunta><resposta><p> Mas agora cada vez há menos, não tenho
	 tido tanta procura como antigamente, agora toda a gente tem computador, toda a
	 gente faz.</p></resposta><pergunta>Agora os professores já não procuram
	 tanto?</pergunta><resposta><p>Os professores talvez, agora alunos já tive
	 mais alunos do que actualmente. Professores, também já tive mais, mas
	 tenho um número de clientes fixos.</p></resposta><pergunta> O facto de a
	 universidade disponibilizar os computadores para os alunos também
	 influenciou isso?</pergunta><resposta><p> É eles têm o centro de
	 informática, aqueles laboratórios, e assim e afastam-se, só me
	 aparecem quando é para entregar no dia seguinte e não têm o
	 trabalho feito: - "Ai, eu preciso de entregar o trabalho amanhã".
	 </p></resposta><pergunta> É casada?</pergunta><resposta><p>Sim, sou casada
	 há sete anos.</p></resposta><pergunta>Quantos filhos
	 tem?</pergunta><resposta><p>Uma menina, Bruna Filipa Anjo Dias, com quatro anos e
	 meio, sem eu contar.</p></resposta><pergunta>Não estava
	 previsto?</pergunta><resposta><p> Não, senão também nunca mais,
	 ainda bem que veio.</p></resposta><pergunta>Mas está
	 contente?</pergunta><resposta><p> Estou.</p></resposta><pergunta>Quando saiu da casa
	 de seus pais?</pergunta><resposta><p>Há sete anos, na altura em que
	 casei.</p></resposta><pergunta>Como é que foi sair da casa dos
	 pais?</pergunta><resposta><p> Chorei tanto nesse dia, chorei, até na igrja
	 quando estava vestida de noiva chorava, e o meu pai dizia - "Não te
	 cases".</p></resposta><pergunta>Mas custou-lhe?</pergunta><resposta><p>Custou-me muito
	 habituar-me à vida de casada. Sentia falta da minha mãe, sentia falta
	 do meu pai, dos meus irmãos. </p></resposta><pergunta>Sentia-se
	 sozinha?</pergunta><resposta><p> Não era bem sozinha porque o marido estava
	 sempre ao meu lado, era falta da companhia dos pais e dos irmãos. Ainda
	 por cima aquela minha irmã pequenita, tinha mais saudades. No casamento
	 ela não me largava, com medo que eu saísse.</p></resposta><pergunta>Foi
	 morar para longe dos seus pais?</pergunta><resposta><p> Não não é
	 longe, é rápido e agora com aquela via rápida é um
	 tirinho.</p></resposta><pergunta>Quantos anos chegou a namorar com o seu
	 marido?</pergunta><resposta><p> Para aí dois anos.</p></resposta><pergunta>E como
	 recorda esse tempo de namoro?</pergunta><resposta><p> Conheci-o na Cruz Vermelha,
	 estava a tirar o curso de Socorrista, que desisti quando me disseram que tinha
	 que me preparar para os cortes, para socorrer a acidentados e coisas assim, e
	 eu acho que não tinha coragem e desisti, só fiz dois mesitos para
	 aí, e conheci-o lá começamos a sair e prontos .Conhecemo-nos, eu
	 conheci a família dele, gostei da família e juntamos os
	 trapos.</p></resposta><pergunta>E agora como tem sido o
	 casamento?</pergunta><resposta><p> É como dizem sempre os casados - "Se
	 soubesse não casava", eu acho que toda a gente diz isso, a gente só
	 quer casar para depois dizer também isso, queremos experimentar para
	 depois dizer isso. A vida de casada é diferente, eu acho que não
	 temos tanta liberdade como em solteira. Quando uma pessoa quer ir a algum lado,
	 temos que dizer ao marido, se num digo ele fica chateado. É diferente, uma
	 pessoa se quiser comprar qualquer coisa fora do orçamento tem que dizer
	 "Dá para comprar?", é diferente, enquanto que em solteira
	 fazíamos aquilo que queríamos.</p></resposta><pergunta>Mas é uma
	 pessoa independente?</pergunta><resposta><p>Sou.</p></resposta><pergunta> Acha que a
	 referência da sua mãe a trabalhar cá influenciou o concurso para
	 a Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p> Não, a minha mãe
	 não é muito de "arranjar padrinhos", ela não gosta muito de
	 pedir, sempre foi contra isso, ainda bem, eu também sou contra, não
	 gosto, sou contra esses princípios de tentar meter a pessoa tal, porque
	 às vezes não conhecemos bem a pessoa e depois ficamos mal. Mas
	 não foi com palavras da minha mãe, com "cunhinhas" da minha mãe
	 que eu entrei. </p></resposta><pergunta> Quando veio para a Universidade do Minho
	 tinha já o décimo segundo ano?</pergunta><resposta><p>Não, ainda
	 não tinha o décimo segundo. Eu parei quando concorri, optei por vir
	 para a universidade, então parei e fui para a
	 Universidade.</p></resposta><pergunta>Então não chegou a concluir depois
	 os estudos?</pergunta><resposta><p>Não, depois fiquei preguiçosa para ir
	 estudar.</p></resposta><pergunta>Então quando é que acabou o décimo
	 segundo?</pergunta><resposta><p>Para aí há um ano ou
	 dois.</p></resposta><pergunta>O que é que a fez retomar os estudos mais
	 tarde?</pergunta><resposta><p>Tanta gente a concorrer para aqui tudo com o
	 décimo segundo e eu sempre com o décimo mal acabado, mal feito e
	 incompleto e decidi - "Tem que ser agora senão fico para trás nos
	 concursos", porque podia prejudicar a minha vida
	 profissional.</p></resposta><pergunta>Mas foi-se mantendo sempre actualizada, foi
	 fazendo o curso de formação?</pergunta><resposta><p> Não eu fui
	 fazer um curso de formação, no IAP lá para o Porto e disse que
	 nunca mais gostava de fazer cursos no Porto, e então eu já disse
	 mesmo aos meus superiores: "Vou tentar arranjar cursos cá em Braga, cursos
	 de informática cá em Braga". Ainda agora estou a fazer aquela
	 acção de formação aqui, em Gualtar, é gratuíta.
	 Sempre que for em Gualtar eu prontifico-me e quero ir fazer cursos, agora para
	 o Porto, nunca mais.</p></resposta><pergunta>Mas porquê?</pergunta><resposta><p>
	 É muita confusão, perde-se muito tempo, uma pessoa a ir lá para
	 o curso, eu nos restaurantes ou outros sítios assim, eu perdia-me. Uma vez
	 eu perdi-me lá numa rua, meti-me numa rua para tentar arranjar
	 restaurante, depois já não sabia onde é que estava, já
	 não sabia ir ao sítio do curso.</p></resposta><pergunta>Mas então
	 vai sozinha, não vão outros colegas consigo, cá da universidade?
	 </pergunta><resposta><p> Iam , eu ia com uma colega mas ela juntava-se a um
	 grupinho que ela arranjou e eu não ia estar-me a meter. É como eu
	 disse sou um bocado independente, isolo-me um bocado.</p></resposta><pergunta>Mas
	 as funções que exerce cá tem evoluído? De alguma forma
	 sente que exigem mais formação?</pergunta><resposta><p> Nós
	 funcionários, vamo-nos sempre actualizando, a gente nunca sabe tudo, ainda
	 bem, temos sempre coisas para aprender e, ainda por cima, computadores, estamos
	 sempre todos os dias a aprender coisas novas. Acho que é um serviço
	 que é um bocado monótono se nós não diversificamos mais um
	 bocadinho, quer dizer, eu faço muita coisa é por isso que eu gosto de
	 fazer muita coisa. Às vezes posso estar subcarregada mas gosto de fazer
	 porque não gosto de estar sempre com aquela aflição - "Fazer
	 só isto?", não, eu gosto de ter muita coisa para fazer que assim vou
	 variando. </p></resposta><pergunta>Que género de actividades é que tem
	 cá?</pergunta><resposta><p> Ora bem, atendimento aos alunos, aos professores,
	 faço contratações de pessoal, docentes novos que entram,
	 faço tanta coisa.</p></resposta><pergunta> E o atendimento aos
	 alunos?</pergunta><resposta><p> Ora bem, os alunos, não me dou assim muito
	 bem, é por isso que estou agora a tirar o Curso de Função ao
	 Atendimento para ter mais um bocado de calma e paciência com os alunos,
	 mas eu lido mais directamente com os professores, parte das burocracias, aquela
	 papelada toda, as deslocações que eles fazem e os mestrados, mais com
	 os mestrados. É como um apoio administrativo, tipo secretária,
	 só que é secretária de um grupo grande de pessoas. </p><p> Para
	 mim atender alunos, acho que os alunos às vezes pelas perguntas - "O
	 professor tal está ali e não está aqui e a que horas é que
	 ele vem", parece que a gente tem que saber o horário do professor, quando
	 é que ele está cá, quando não está. Os alunos
	 pressionam-nos um bocado nesta parte, entende que a gente tem de saber quase
	 obrigatóriamento a vida do docente, temos que saber se ele vem cá
	 amanhã, se está cá. Tento explicar ao aluno, mas às vezes
	 é difícil de perceber. Nós não temos obrigação de
	 saber onde anda o professor.</p></resposta><pergunta>Quando entrou na universidade
	 as suas funções eram exactamente as mesmas ou houve
	 alterações entretanto?</pergunta><resposta><p> Houve, eu estava a
	 trabalhar com o senhor Falcão, que actualmente é o chefe da
	 Repartição dos Recursos Humanos, ele ensinou-me muita coisa. Era
	 diferente porque, naquela altura, era eu que fazia as papeladas, tudo que era
	 para fazer da parte das burocracias, vinha tudo do Falcão, ele dizia o que
	 eu tinha que fazer. Actualmenete, eu já sei como é que é, e
	 faço eu, vem do director, do chefe ele só me diz que quer isto e
	 aquilo e eu faço.</p></resposta><pergunta>Então nessa altura o seu
	 ambiente de trabalho, o seu dia-a-dia era diferente?</pergunta><resposta><p>Era
	 diferente porque tinha alguém acima de mim, tinha o chefe da secretaria
	 que me dizia o que tinha que fazer, o que não tinha que fazer, fazer isto,
	 fazer mais aquilo, agora não, não sou regulada por
	 ninguém.</p></resposta><pergunta>Agora ainda mantém relacionamento com os
	 colegas que entraram consigo na mesma altura?</pergunta><resposta><p> Na altura
	 trabalhava sozinha. Com o Falcão trabalhei eu, o Falcão, a dona Ilda,
	 uma senhora que se reformou, o Orlando e o Paulo. Esses dois foram para outros
	 departamentos, porque, entretanto, extinguiu-se essa secretaria, passou a
	 existir secretarias de departamentos. Antigamanete, era só uma secretaria
	 para todos os departamentos e agora cada departamento tem uma secretaria e
	 começou-se a dividir o pessoal por secretarias, e eu fui para o
	 Departamento de Informática.</p><p> Lembro-me do primeiro dia que vim,
	 levaram-me ao professor Valença, chorei tanto, chorei porque não
	 queria ir para um departamento com muita gente e a maior parte homens. Tinha
	 medo em me adaptar a este departamento. O professor Valença foi muito
	 simpático, andou a mostrar-me os gabinetes, a apresentar-me ao pessoal.
	 Era a Luísa, a funcionária que estava a secretariar o INESC, havia
	 uma parte do INESC que estava sediada em D. PedroV, e ela estava a dar apoio
	 mais ao INESC do que ao departamento, acho eu, e então, eu fui para
	 lá, fui para um buraquinho mesmo, era um quarto. Aquilo no D. Pedro V era
	 tipo um apartamento tinha os quartos, e eu estava assim não tinha luz
	 directa, não tinha janela nem nada, todo o dia ali. O departamento
	 começou a funcionar na D. Pedro V, mas acho que já funcionou, antes
	 da D.Pedro V, ao pé da Gulbenkian, acho que começou por aí, o
	 Centro de Informática também era lá, no tempo do professor
	 Mário Neves como director, já não foi do meu tempo. Do meu tempo
	 o director era o professor Valença, e por aí adiante, depois viemos
	 para cá.</p></resposta><pergunta>Quer falar-nos um bocadinho mais do processo
	 de adaptação ao departamento?</pergunta><resposta><p> Comecei aos
	 bocadinhos a adaptar e o professor Valença também me ajudou a mostrar
	 que naquele departamento as pessoas davam-se bem, que eu ia ser bem recebida,
	 que ia correr tudo bem e depois começou a pedir-me as coisas aos
	 bocadinhos para não me assustar. Começou a pedir-me para tratar
	 disto, para tratar daquilo, comecei a entrar no mecanismo e depois foi sempre a
	 aviar, começou a pedir coisas mais complicadas, mais difíceis e
	 depois eu comecei a gostar.</p></resposta><pergunta>A dimensão da universidade
	 era muito diferente daquela que é hoje?</pergunta><resposta><p>Ai era!
	 Até no próprio departamento, eu comecei a gostar tanto do
	 departamento que abri um bar para os professores, abrimos um bar e eu fazia a
	 gerência do bar, ia buscar coisas fresquinhas de manhã,
	 bebidas.</p></resposta><pergunta>A transição para Gualtar foi
	 complicada?</pergunta><resposta><p>Quando vim para Gualtar já não vim
	 sozinha, já vim com mais uma funcionária, porque, entretanto,
	 contratamos mais uma funcionária. Estive, acho que para aí dois,
	 quatro anos sozinha, depois entrou a Helena. Eu lembro-me bem de uma coisa que
	 o professor Pedro Henriques disse numa entrevista quando foi a Helena,
	 perguntou-lhe se estava habituada a confrontar-se com o stress que ia ser aqui
	 no departamento, para ela se preparar para o stress que ia ser aqui no
	 departamento e ela respondeu - "Não há probelma nenhum". É muito
	 trabalho e ela ainda se lembra disso: - "O professor Pedro Henriques tinha
	 razão, uma pessoa às vezes sai daqui pior que sei lá o
	 quê." </p></resposta><pergunta>Dentro dessa evolução de estar numa
	 secretaria geral e passar para uma secretaria de um departamento, quais as
	 mudanças?</pergunta><resposta><p> Foi logo o espaço, que é muito
	 importante para me sentir melhor, mas antes de virmos para aqui, ainda
	 estivemos ali a trabalhar ao lado do Departamento de Matemática, era um
	 sítio melhor do que em D.PedroV, tinha mais espaço na secretaria,
	 já havia janelas, já estava melhor, já tinha material melhor. O
	 professor Valença também comprava logo o que eu queria, queria um
	 IMAC, uma Makintoch, para eu me sentir bem, ele comprava tudo do melhor. O que
	 eu gostei mais foi quando viemos para cá, tinha as coisas mais perto de
	 mim, por exemplo, se eu precisava de ir tratar qualquer coisa aos serviços
	 académicos ia ali, a pé lá ia eu, precisava de ir a um
	 departamento qualquer lá ia eu, não precisava de meter as coisas no
	 correio, ia buscar infomação mais
	 rápido.</p></resposta><pergunta>Isso mudou o seu quotidiano de
	 trabalho?</pergunta><resposta><p>Comecei-me a mexer mais, não estava ali
	 tanto tempo sentada, mexia-me mais e despachava as coisas mais rápido do
	 que lá em D.PedroV.</p></resposta> <pergunta>O número de docentes e
	 alunos aumentou nestes últimos anos?</pergunta><resposta><p>Actualmente
	 são 58 docentes, e depois o departamento também foi desdobrado, houve
	 umas trinta ou vinte pessoas aqui do departamento que foram para o departamento
	 de Guimarães. </p></resposta><pergunta>Quandos funcionários e docentes
	 existiam no Departamento de Infomática?</pergunta><resposta><p> Os
	 funcionários era eu e o Peixoto, o Peixoto já era antiguinho, ele
	 está como segurança, mas ele estava na recepção e quando eu
	 entrei era eu e ele, e docentes deviam ser para aí uns trinta e
	 tal.</p></resposta><pergunta>E o seu relacionamento com os
	 colegas?</pergunta><resposta><p>Eu sempre me dei bem com toda a gente, enquanto
	 não houver problemas.</p></resposta><pergunta> Recorda-se de algum
	 episódio da sua vida cá?</pergunta><resposta><p>A despedida de solteira.
	 Fiz um lanche muito bonito lá em baixo na D. Pedro V, fiz um lanche da
	 despedida de solteira e o pessoal todo ofereceram-me muitas coisas,
	 lembranças do Departamento de Informática. Foi engraçado, tenho
	 isso gravado e as fotografias, de vez em quando, ainda olho para elas, foi
	 giro. É como eu digo, aqui o Departamento de Informática é como
	 se fosse uma família. </p></resposta><pergunta>Então o ambiente de
	 trabalho é bom?</pergunta><resposta><p>É
	 óptimo.</p></resposta><pergunta> Gostava que a sua filha viesse a trabalhar
	 aqui na universidade do Minho ou a estudar?</pergunta><resposta><p> Ela é que
	 tem de decidir se quer estudar ou se quer trabalhar, isso cabe a ela decidir,
	 mas toda a mãe gosta de ter um filho licenciado, qual é a mãe
	 que não gosta de ter? Até a minha mãe queria que eu me metesse
	 na universidade, mesmo assim, ainda diz muitas vezes - "Concorre, concorre".
	 Toda a gente gosta de ter filhos licenciados.</p></resposta><pergunta>Porque
	 não concorre?</pergunta><resposta><p>Porque se eu concorrer aqui à
	 universidade já sei que a maior parte das vezes não vou às
	 aulas, porque eu dedico-me demais ao trabalho e já sei que não vou
	 às aulas.</p></resposta><pergunta>De qualquer das formas que desejo gostaria
	 de ver na sua filha concretizado?</pergunta><resposta><p> Que ela siga a
	 profissão dela, aquilo que ela gostava de ser que se realizasse, que
	 consiga realizar o sonho dela profissional, como eu não consegui, ao menos
	 que ela consiga.</p></resposta><pergunta>Ainda é muito nova para
	 desistir?</pergunta><resposta><p> Desistir profissional, olhe a nível da
	 ginástica já não sei fazer as piroletas.</p></resposta><pergunta>Mas
	 pratica desporto?</pergunta><resposta><p>Pratico natação, por exemplo, o
	 médico disse que já não posso ir tão frequentemente para a
	 natação, porque tenho problemas de audição, e isso
	 prejudica-me mais, depois ainda faço umas coisinhas de ginástica,
	 fazia aeróbica mas também desisti. Tenho muita flexibilidade, gosto
	 de ginástica e isso ajuda, os exercícios que a gente vai fazendo
	 ajuda-nos a manter a flexibilidade. Sempre que posso dou uma corridinha, gosto
	 de subir o escadório do Bom Jesus, não tenho às vezes companhia,
	 mas também vou sozinha. Mas agora com os anos em cima de nós, a gente
	 começa a precisar de companhia, eu acho que é com a idade que vamos
	 precisando de companhia.</p></resposta><pergunta>E o seu marido não a
	 acompanha?</pergunta><resposta><p>Ele está mais vezes na mãe, é que
	 a mãe tem um campo, trabalha no campo e precisa da ajuda dos filhos. As
	 filhas solteiras é que estão com ela e, então, os filhos casados
	 é que tem que ir ajudar a mãe. </p></resposta><pergunta>Qual é a
	 actividade mais importante da sua vida neste momento?</pergunta><resposta><p>
	 É o trabalho, eu ponho o trabalho acima de tudo, às vezes até
	 acima da família. Eu sou daquelas pessoas que dizem - "Não gosto de
	 deixar para amanhã o que posso fazer hoje", e depois eu gosto de fazer
	 tudo. Às vezes as pessoas dizem que as coisas ficam mal feitas porque a
	 gente quer fazer tudo, tudo, tudo. E agora nesta época com as salas, os
	 horários eu nem durmo direito.</p></resposta><pergunta>Para além disso o
	 que é que a preocupa mais?</pergunta><resposta><p>Ter saúde que é
	 para pagar as dívidas, a casa e o carro. Ter saúde que é o
	 principal, é a saúde, que com saúde arranja-se
	 dinheiro.</p></resposta><pergunta>Além do desporto o que faz nas horas de
	 lazer?</pergunta><resposta><p> Gostava muito de ler, gostava de eu própria
	 gostar de ler, ler faz-nos bem. Eu acho que a gente aprende muita coisa a ler,
	 não é só ver televisão. O meu problema é que eu
	 não gosto de ler, acho que não gosto de ler, gostava de ler mas
	 não gosto, chateia-me estar a ler. Mas eu gostava de ter alguma coisa em
	 mim que gostasse de ler. Compro um livro leio uma, duas páginas depois
	 encosto. Às vezes compro para me incentivar, para me motivar - "Vou ler
	 este livro", mas só leio uma, duas páginas.</p></resposta><pergunta> E se
	 for ligado à ginástica?</pergunta><resposta><p>Talvez, por acaso nunca
	 pensei nisso.</p></resposta><pergunta>Actividades preferencialmente ao ar
	 livre?</pergunta><resposta><p> Ao ar livre. Tento fugir da cidade.
	 </p></resposta><pergunta>Um dia assim normal da sua vida conseguia
	 descrevê-lo?</pergunta><resposta><p> Saio de casa, ainda ontem apanhei uma
	 grande molha a levar a filha ao colégio. Sou muito preguiçosa para
	 fazer isso, é por isso que eu digo que na função pública, e
	 ainda bem, desde que entrei na função pública que eu não
	 pico, não faço ponto porque se eu picasse o ponto o meu ponto estava
	 sempre vermelho. Tanto a entrar como a sair, uma pessoa se sair depois daquela
	 hora também fica vermelho, eu sei porque a minha mãe picava. Se eu
	 tivesse que picar, o meu ficava sempre vermelho porque o que me custa mais,
	 não me importo de estar aqui até às oito/nove da noite, mas
	 entrar cedo é a pior coisa que me podem fazer. O professor Pedro Henriques
	 bem dizia: - "Tenta vir às nove", eu - "Também professor vou tentar
	 mas não prometo nada". É tão difícil levantar, é a
	 parte que me custa mais é lenvantar, mas levanto-me normalmente às
	 oito horas, visto a miúda - e também custa-me sair de casa sem tomar
	 o pequeno almoço, mas é o que tem acontecido por causa de ficar uns
	 minutos na cama saio sem o pequeno almoço - depois levo a miúda ao
	 colégio, e às vezes chego cá irritada porque ela fica a chorar,
	 não quer ficar no colégio, já venho irritada depois venho para
	 aqui chego cá por volta das dez menos um quarto, dez é a minha hora
	 de chegada. Depois fico aqui toda a manhã, não almoço algumas
	 vezes, ainda hoje, às vezes almoço aqui mesmo como umas sandes e
	 continuo até às oito da noite.</p></resposta><pergunta>Vai buscar a sua
	 filha?</pergunta><resposta><p>Não, vai o meu marido, também cabe a ele
	 ir bucar. Às vezes ela pede-me para ir buscar e eu vou buscá-la, mas
	 não quero habituá-la porque ela vem para aqui para o serviço,
	 depois ela habitua-se e só quer vir aqui para o serviço, e eu
	 não quero que ela se habitue. Depois de manhã visto-a e depois ela
	 também quer vir para o meu trabalho. Já andei aqui com ela duas vezes
	 e depois ela estava com aquela mania de vir para aqui de manhã e tudo,
	 então, eu cortei, já deixei de a ir buscar ao colégio. Ao fim do
	 colégio vai para a minha sogra.</p></resposta><pergunta>Janta em casa
	 normalmente?</pergunta><resposta><p>Não, janto na minha sogra o que é
	 bom, é por isso que eu fico aqui até às tantas, oito, oito e tal
	 depois é que vou para a minha sogra, e de vez em quando, faço aqui
	 uns extras, aqueles trabalhos particulares, como não tenho computador em
	 casa, e então trabalho aqui, tenho os recursos aqui vou fazendo uns
	 trabalhitos.</p></resposta><pergunta>Mas não dorme na sua
	 sogra?</pergunta><resposta><p>Não, depois pego na miúda e vamos para
	 casa à dez. Agora vou mais cedo que é para habituá-la a dormir
	 mais cedo, nove e meia saímos e vamos para casa. </p></resposta><pergunta>Mora
	 com o seu marido e a sua filha?</pergunta><resposta><p>Sim um
	 T3.</p></resposta><pergunta>É sua a casa?</pergunta><resposta><p>É
	 nossa.</p></resposta><pergunta> É nova?</pergunta><resposta><p>Compramos
	 nova.</p></resposta><pergunta>Quando casaram?</pergunta><resposta><p>Quando casamos
	 não, três anos antes para aí. Três não, eu namorei com
	 ele dois anos, foi dois anos para aí.</p></resposta><pergunta>Qual o seu maior
	 desejo na vida?</pergunta><resposta><p>(Pausa) O meu maior desejo é ver toda
	 a gente feliz.</p></resposta><pergunta>Mas não há algo que gostaria de
	 realizar, que ainda não realizou, mas se pudesse que o
	 fazia?</pergunta><resposta><p> Gostava de viajar, embora tenha medo dos
	 aviões, mas gostava de viajar, é um dos meus sonhos também era
	 esse mas... gostava por exemplo de ir, ainda há pouco tempo falamos com a
	 minha mãe, estavam a ver imagens da Madeira, era um sítio onde eu
	 gostava de ir. Ainda eide juntar uns troquinhos para ir à Madeira deve ser
	 um sítio muito bonito. Gostava de viajar, para uma pessoa também
	 aprender línguas também. Eu sempre gostei de falar inglês,
	 francês nem tanto, mas gosto de inglês, mas gostava de falar
	 francês, alemão, todas as línguas, acho
	 giro.</p></resposta><pergunta>Algum acontecimento mais decepcionante ou positivo na
	 sua vida?</pergunta><resposta><p>Teve uma coisa que me marcou muito foi quando
	 comecei a tirar a carta de condução. Comprei um mini e quando comprei
	 este carro já estava com medo e muitas pessoa perguntam-me porque que
	 é que eu tenho um terço no carro e eu digo que tenho o terço no
	 carro porque eu quando andei com o mini, logo no primeiro mês tive logo
	 dois acidentes. Dois acidentes logo quando comecei a andar de carro, apanhei um
	 medo depois não queria andar de carro. Andei ali uns meses sem andar e foi
	 isso que me marcou, marcou-me eu até decorei a música que vinha a
	 cantar mais a minha filha, "não há estrelas no ceú para adorar o
	 meu caminho". A primeira vez não foi culpa minha, mas no segundo acidente
	 com um carro novo, um Yugo - um carro novo que eu tinha um Yugo - que não
	 tinha nem um mês foi logo uma batedela forte. A primeira vez que saí
	 de Braga bati logo com o carro, depois não saí de Braga com um carro
	 por uns tempos.</p></resposta><pergunta>Já demonstrou que o seu relacionamento
	 com as pessoas que a rodeiam é bom, mas ao mesmo tempo gosta de se isolar,
	 de estar sozinha. Como gere esse seu relacionamento com os
	 outros?</pergunta><resposta><p> (Pausa) Eu acho que também já fui mais
	 faladeira a nível de colegas aqui do serviço, falar mais com elas. Eu
	 acho que com o tempo retraio-me mais, fecho-me mais, porque tem a ver com o
	 serviço, quando tenho mais serviço não faço tanto
	 diálogo com elas, e elas às vezes ponhem-se a imaginar "se calhar
	 está de trombas, está zangada e a gente não lhe fez nada", mas
	 não é, isolo-me um bocado para me tentar concentrar, tentar fazer o
	 serviço, e às vezes quando reflito à noite o que aconteceu
	 durante o dia - gosto de fazer aqueles exames de consciência - ponho-me a
	 pensar "eu falei tão pouco hoje com as colegas, com a Cristina e com a
	 Helena, elas se calhar vão pensar que estou zangada e não estou"
	 é de uma pessoa se isolar um bocado. Elas podem pensar que uma pessoa
	 está zangada e não é.</p></resposta><pergunta>Mas tem uma facilidade
	 de relacionamento com as pessoas?</pergunta><resposta><p>Sim, estou sempre com os
	 dentes à mostra, dou-me bem com toda a gente.</p></resposta><pergunta> Se lhe
	 pedisse para descrever como é a sua vida hoje, como é que o
	 faria?</pergunta><resposta><p>Stressada, eu acho. Por exemplo eu não consigo
	 dormir estes dias por causa dos horários e assim, e só vejo salas,
	 só vejo não sei quê, parece que estou fazer os horários na
	 memória, a construir os horários e mais salas aqui e para acolá.
	 Nesta época de início do ano é mesmo stressante, depois é
	 os contratos para fazer. O professor ainda ontem perguntou porque é que
	 não estava o contrato feito e ainda tenho outros atrás para
	 fazer.</p></resposta><pergunta>Não sei se quer acrescentar alguma coisa à
	 entrevista?</pergunta><resposta><p>Não, acho que disse
	 tudo.</p></resposta><pergunta>Falou que não tinha nenhum tempo para conversar,
	 já que tivemos esta conversa e este espaço para o diálogo, o que
	 achou de ter falado?</pergunta><resposta><p> Foi bom, foi diferente , desabafei um
	 bocado e agora também estou achar bom este curso que estou a ter para
	 desanuviar um bocadinho o trabalho, mas depois venho para aqui às seis
	 horas e estou ali a trabalhar até às oito. Eu bem quero fazer o meu
	 trabalho, até tenho medo que a doutora me ligue a dizer porque é que
	 eu ainda não entreguei as coisas que ela me deixou, mas ao menos as horas
	 voam é rápido, uma pessoa dá por ela são oito horas,
	 enquanto que a pessoa se não tiver nada para fazer, nunca mais sai dali
	 sempre a olhar, sempre a olhar. As horas comigo, por exemplo
	 voam.</p></resposta><pergunta>Isso também justifica que aproveita muito bem o
	 tempo?</pergunta><resposta><p> Aproveito, a gente tem de ter tempo para tudo,
	 é como dia , olhe também já me lembro de uma frase de um padre.
	 Fui a uma missa gostei tanto de o ouvir que agora vou sempre lá, que
	 é o padre de Real e ele disse: "nós temos oito horas para dormir e
	 oito horas para trabalhar, o que é que fazemos ao resto das horas? É
	 para estar em frente aquela máquina, à caixinha de surpresas
	 especial" , porque a maior parte das pessoas passa o resto das horas em frente
	 aquela caixinha que é a televisão. O que é que a gente faz ao
	 resto das oito horas? Se guardamos pelo menos uma para rezar, não é,
	 mas pelo menos uma o resto daquelas horas é dormir, oito horas é a
	 dormir e o resto das oito horas o que é que a gente
	 faz?</p></resposta><pergunta> Passa muito tempo com a sua
	 filha?</pergunta><resposta><p> Ponho-me a pensar às vezes não tenho
	 tempo nenhum e dou pouco tempo à minha filhota, havia de dar era mais
	 tempo.</p></resposta><pergunta>Quando entrou para a
	 Universidade?</pergunta><resposta><p>Entrei para a Universidade em 1987 ou 88
	 estava a estudar, concorri para experiência, estava a habituar-me a
	 concorrer para a Função Pública e quando dei por ela fui aceite
	 depois tive que escolher entre continuar a estudar ou começar a trabalhar
	 e optei por começra a trabalhar. </p></resposta><pergunta>Qual a primeira
	 função?</pergunta><resposta><p>Secretaria da escola de Engenharia,
	 trabalhar com o senhor Falcão.</p></resposta><pergunta>Onde ficavam as
	 instalações?</pergunta><resposta><p>Eram nos pavilhões junto
	 às piscinas da rodovia.</p></resposta><pergunta>Como eram as
	 instalações?</pergunta><resposta><p> Aquilo era um bocado horroso,
	 parecia uma prisão, era tudo em blocos. aquilo não parecia uma
	 universidade, quando cheguei lá e olhei para os pavilhões fiquei
	 espantada como eram as instalações da universidade, aquilo era
	 providório, soube que aquilo era alugado. Estive lá uns cinco anos a
	 trabalhar. </p></resposta><pergunta>E como era o ambiente?</pergunta><resposta><p>Eu
	 sempre tive bom ambiente de trabalho. Gostei de trabalhar com o Falcão,
	 aprendi muitas coisas, foi um bom chefe, devo muita coisa do meu trabalho devo
	 a ele e depois fui para a Dom Pedro V e depois é que vim para
	 cá.</p></resposta><pergunta>E na Dom Pedro V como era?</pergunta><resposta><p>
	 Era ainda pior, eu não gostei porque estava num buraco, eram apartamentos,
	 o ambiente de trabalho também era espectacular, só não gostava
	 do local de trabalho onde estava a exercer funções é que
	 não era assim muito bom porque uma pessoas chegava ao fim do dia e sentia
	 fisicamente e mentalmente um desgaste muito forte. Agora em relação a
	 este local de trabalho, aqui é muito mais espaçoso, luz natural, luz
	 artificial, lá não, não tinha nenhuma janela, não tinha
	 nada era um buraco mesmo, um gabinete muito apertado muito pequeninho, mas
	 estive pouco tempo lá. </p></resposta><pergunta>Quem trabalhava
	 consigo?</pergunta><resposta><p>Era só eu. A Luisa trabalhava la´antes
	 de eu entrar, mas ela não estava a secretariar o departamento de
	 Informática, estava a secretariara o INESC, não fazia parte do
	 departamento, quando eu fui fazer parte do departamento era só eu,
	 inicialmente comecei sozinha.</p></resposta><pergunta>Em que ano veio para
	 Gualtar?</pergunta><resposta><p>Deve ser para aí a trêz anos que estamos
	 aqui. </p></resposta><pergunta>E recorda-se de alguma história engraçada
	 que se tenha passado durante esse percurso que está cá na
	 Universidade?</pergunta><resposta><p> Só fixei uma coisa com a doutora Teresa
	 Isabel Ferreira, uma cena que se passou comigo ainda tinha entrado à pouco
	 tempo no departamento de informática, no falcão e o Falcão
	 mandou-me ir ter a um pavilhão em frente, o pavilhão até tinha
	 sistema de segurança naquela altura porque lá o departamento dela, o
	 da Física até já tinha sido assaltado várias vezes e ela
	 implementou lá um sistema de segurança nas portas e depois eu fui, o
	 Falcão mandou-me ir ter não sei com quem, já não me lembro,
	 ir buscar uns papeis e eu tentei entrar nesse pavilhão, a porta estava
	 aberta, não sei quem é que me viu entrar, e eu lá ia ter com a
	 pessoa, eu conhecia aquilo, daqui a pouco aparece-me a doutora Isabel "O que
	 é que você está aqui a fazer? O que é que você
	 está aqui a fazer?" pega-me na camisola e leva-me lá para fora.
	 Não me deixou falar nem nada, eu queria -lhe explicar "Não tem nada
	 que estar aqui?", escorraçou-me do pavilhão e depois eu fui ter com o
	 Falcão e expliquei-lhe e passado um bocado entra a doutora Isabel no nosso
	 pavilhão e vê-me na secretaria e pergunta-me "Ai você é que
	 é a funcionária" e eu "pois sou", "Então porque é que
	 não me disse?", "Não me deixou explicar, puxou logo por mim cá
	 para a rua" . Foi assim uma cena engraçada.</p></resposta><pergunta>E nessa
	 altura lembra-se quantos alunos existiam cá em
	 informática?</pergunta><resposta><p>Alunos não sei, sei que eram sempre
	 mil e tal, agora números assim certos não sei. Docentes sei que
	 éramos cinquenta e tal e alunos mil e tal.</p></resposta><pergunta>Que acha da
	 nossa ideia de estar a fazer a recolha de depoimentos para construir a
	 história da Universidade do Minho?</pergunta><resposta><p> Interessante, uma
	 coisa interessante e gira, quero ver como vai ser no final, como vai
	 ficar.</p></resposta><pergunta>Acha que é bom para a
	 Universidade?</pergunta><resposta><p>É bom, muita gente desconhece o que se
	 passa aqui, tem pouca informação do que se passa aqui, doq ue é
	 a universidade do Minho, como foi criada, como funciona e temos os
	 funcionários públicos temos uma má imagem lá
	 fora.</p></resposta>
</mp>
