<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>
		<pergunta>Qual é o seu nome e a sua data de
	 nascimento?
</pergunta>
		<resposta><p>Paula Maria da Silva Anjo. Nasci em<ref tipo="país"> Angola</ref>, a 2 de Junho de 1968.
</p></resposta>
		<pergunta>Os nomes
	 dos seus pais?
</pergunta>
		<resposta><p>O meu pai é Modesto Moreira Anjo e a
	 minha mãe é Maria de Lurdes Carlos Silva
	 Anjo.
</p></resposta>
		<pergunta>Tem irmãos?
</pergunta>
		<resposta><p>Tenho quatro
	 irmãos. Três rapazes e uma rapariga.
</p></resposta>
		<pergunta>E os seus
	 avós?
</pergunta>
		<resposta><p>Da parte da minha mãe morreu o meu avô
	 há dois anos e da parte do meu pai estão os dois
	 vivos.
</p></resposta>
		<pergunta>Onde é que mora?
</pergunta>
		<resposta><p>Lugar das
	 Parretas em<ref tipo="cidade"> Braga</ref>.
</p></resposta>
		<pergunta>Morou sempre na
	 cidade de Braga?
</pergunta>
		<resposta><p>Sempre, desde que vim de
	 Angola.
</p></resposta>
		<pergunta>Com que idade veio de
	 Angola?
</pergunta>
		<resposta><p>Com 7 anos.
</p></resposta>
		<pergunta>Tem algumas
	 recordações de Angola?
</pergunta>
		<resposta><p>
			<destaque>Eu não
	 tenho muitas recordações da Angola, nem da infância porque
	 quando eu vim de lá era tempo de guerra e acho que varreu-me completamente
	 as lembranças de quando eu era pequena.</destaque>
		</p></resposta>
		<pergunta>Mas lembra-se da
	 guerra?
</pergunta>
		<resposta><p>Lembro-me da guerra e não me lembro da minha
	 infância.
</p></resposta>
		<episodio termo="emigração" onde="Estação de caminho-de-ferro de Nine" titulo="&quot;Começamos todos a chorar&quot;">
			<pergunta>Quando
		veio de Luanda veio logo morar aqui para Braga?
</pergunta>
			<resposta><p>Não.  Eu não me lembro se vim de barco ou de avião, mas a minha mãe diz que viemos de avião. A única coisa que me ficou na memória, foi quando nós chegamos  à estação de  Nine.
		Viemos de comboio do Porto para Nine. E quando chegamos à estação era noite, a minha mãe não tinha
		ninguém à espera dela e não sabia para onde se havia de virar. Sentou-se nos bancos da estação com
		nós os dois, eu e o meu irmão mais velho que eu um ano, e
		começamos todos a chorar. Queríamos
		comer, queríamos dormir. Não tínhamos onde ir. A minha mãe
		não sabia onde morava a minha avó. E então, um casal de senhores,
		já assim de idade, viu-nos a chorar, viu a minha mãe deseperada, e
		ofereceu-se para andar à procura da casa da minha avó. 
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>Então quando saiu de Luanda o objectivo
	 era juntar-se aos pais da sua
	 mãe?
</pergunta>
		<resposta><p>Sim.
</p></resposta>
		<pergunta>E depois disso quando
	 é que chegou a Braga?
</pergunta>
		<resposta><p>Tivemos para aí um ou dois
	 anos em Nine, até a minha mãe arranjar casa em Braga. Depois quando
	 arranjou casa viemos para Braga. A casa era em Nogueira, perto da universidade porque a
	 minha mãe trabalhava na universidade. A casa ficava ao pé da Quinta da
	 Capela, quem vai para o Sameiro.
</p></resposta>
		<pergunta>Há quantos anos
	 foi?
</pergunta>
		<resposta><p>Há quinze ou vinte.
</p></resposta>
		<pergunta>E qual a
	 lembrança mais antiga da cidade?
</pergunta>
		<resposta><p>São João do
	 Souto. A parte do seminário, a ruinha que vai dar ao São
	 João do Souto e aquela parte das frigideiras. Da escola, lembro-me de uma professora que era um bocado
	 rígida.
</p></resposta>
		<pergunta>Não se lembra que tipo de relações
	 tinha com os seus irmãos, já aqui em Braga?
</pergunta>
		<resposta><p>Depois quando vim para cá fui para um colégio interno. Andei
	 praticamente de colégio em colégio. Estive muitos anos num
	 colégio nas Taipas.
</p></resposta>
		<episodio termo="educação" titulo="As brincadeiras e os castigos">
			<pergunta>Quer falar-nos um bocadinho da
		experiência de viver num colégio interno?
</pergunta>
			<resposta><p>Quando
		viemos para Braga fomos para um seminário em Santiago e a minha
		mãe, como eu era a única rapariga e como todos os retornados iam para o
		seminário, para  me proteger colocou-me num colégio interno em
		Guimarães e eu só vinha a casa de quinze em quinze dias ou de mês
		a mês.
</p></resposta>
			<pergunta>E dentro do colégio relacionava-se bem com
		as outras colegas?
</pergunta>
			<resposta><p>Relacionava-me.
</p></resposta>
			<pergunta>Que
		tipo de relação e brincadeiras é que
		tinham?
</pergunta>
			<resposta><p>Aquelas de criança, de brincar ao jardim da
		celeste, à rodinha, à corda, às vezes lá fazia algumas
		traquinices, mas depois as freiras castigavam-me de
		noite.
</p></resposta>
			<pergunta>Que tipo de castigo?
</pergunta>
			<resposta><p>Por
		exemplo, quando eu dormia de tarde, não me deixavam ir para o recreio,
		tinha que ficar retirada. Outras vezes, cortavam-me os
		doces, coisas assim.
</p></resposta>
			<pergunta>As horas de estudo no colégio
		eram muito rigorosas?
</pergunta>
			<resposta><p>A parte de
		estudo, da escola e de catequese eram muito rigorosas. Para a catequese também tinha horas
		fixas.
</p></resposta>
			<pergunta>E depois porque saiu do
		colégio?
</pergunta>
			<resposta><p>Terminei a escola  nese colégio em Guimarães, depois estive no
		colégio na Rua Santa Margarida, em frente à <ref tipo="escola">Sá de Miranda</ref>. Fiz todo o meu percurso escolar nos
		colégios.
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>Sempre
	 internos?
</pergunta>
		<resposta><p>Lembro-me que estive um tempinho no
	 seminário e também me lembro de andar na escola <ref tipo="escola">São João de Souto</ref>. Andei em Braga, na São
	 João do Souto talvez na primária e depois é que mudei para o
	 colégio. Aqueles primeiros tempos, enquanto não se arranjava colégio em Guimarães, estive em
	 Braga.
</p></resposta>
		<pergunta>Em sua casa que recordações é que
	 tem?
</pergunta>
		<resposta><p>Lembro-me dos fins-de-semana. Vinha de autocarro para
	 Braga e ajudava a minha mãe na cozinha a fazer bolos, que eu gostava de
	 fazer bolos,  e ajudava a arrumar. Às vezes pedia para me deixar sair, mas eu era mais
	 caseira, gostava de ficar em casa a ver televisão ou a
	 brincar.
</p></resposta>
		<pergunta>Os irmãos também frequentaram os
	 colégios?
</pergunta>
		<resposta><p>Não.
</p></resposta>
		<pergunta>E então
	 quando chegava a casa a relação que mantinha com eles era mais
	 íntima?
</pergunta>
		<resposta><p>Ai não, com muitas
	 saudades.
</p></resposta>
		<pergunta>Vivia com a mãe e com o
	 pai?
</pergunta>
		<resposta><p>Sim, com os dois. Também tenho uma
	 irmã, praticamente fui eu que a criei. Ela tem 10 anos, nasceu assim fora
	 do tempo.
</p></resposta>
		<pergunta>Que tipo de relação é que tem com
	 ela?
</pergunta>
		<resposta><p>É praticamente a minha filhinha.
</p></resposta>
		<pergunta>Isso ajudou-a na sua vida
	 adulta?
</pergunta>
		<resposta><p>Ajudou-me depois de casar, que eu dizia que
	 não queria ter mais filhos, porque tomar conta da minha irmã deu-me
	 muito trabalho. Levantava-me de manhã com ela a berrar que não se
	 queria vestia. Eu vestia-a e ela despia-se. Ia para o colégio de pijama e as
	 freiras depois vestiam-na. E eu dizia: "Eu nunca vou querer filho!"
</p></resposta>
		<episodio termo="sonho" titulo="O sonho de ser ginasta">
			<pergunta>Em termos
		profissionais tinha algum sonho. Alguma carreira que gostasse de
		seguir?
</pergunta>
			<resposta><p>A carreira que eu gostava de seguir era
		ginástica desportiva, daquela de salto, porque eu adoro o desporto.
		Adorava ver aquelas ginastas, aqueles saltos no solo. Ainda estive um ano em
		desporto, depois a minha mãe dizia que o curso de desporto era assim mais
		para homens, não ficava bem em mulheres, e não me deixou seguir. Optei então, por outro
		curso.
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>Cuidar da
	 irmã, estudar em colégios, até que ponto isso influenciou a sua
	 vivência?
</pergunta>
		<resposta><p>
			<destaque> Eu acho que o andar em
	 colégios, o facto de não poder vir cá para fora falar com as
	 pessoas, tornou-me uma pessoa mais isolada. Acho que, ainda hoje, me isolo
	 muito à conta de ter andado nos colégios. Posso ser aberta no serviço
	 porque já tenho muita confiança, mas toda a gente me pergunta porque
	 é que, fora da universidade, ando sempre sozinha ou ando  com a filha e
	 nunca ando com o marido. Eu acho que
	 fiquei um bocado distanciada, isolada, por causa de andar nos
	 colégios.</destaque>
		</p></resposta>
		<pergunta>Era capaz de definir o tipo de
	 educação que teve?
</pergunta>
		<resposta><p>Não posso dizer que
	 foi uma educação rígida porque eu gostei. Agora, gosto mais do
	 que gostei no colégio, porque naquela altura o que eu queria era sair de lá.
	 Mas pensando bem, reflectindo o que passei lá, gostei do que estive
	 lá a fazer durante muitos anos.
</p></resposta>
		<pergunta>Gostava de ter
	 continuado a estudar?
</pergunta>
		<resposta><p>A minha intenção era tirar
	 o curso de ginástica.
</p></resposta>
		<pergunta>Como surgiu a profissão de
	 assistente administrativa na Universidade do Minho?
</pergunta>
		<resposta><p>Quando eu andava a estudar, comecei a ir para o trabalho da minha mãe, que
	 também era secretária na <ref tipo="universidade">Universidade do
	 Minho.</ref>Ela tinha o computador e eu ia mexendo no computador, ia fazendo
	 umas coizinhas, e depois os professores começaram a ver que eu já me
	 desenrascava um bocadito e começaram a pedir-me para fazer trabalhos.
	 Já que estava a estudar ia ganhando algum e comecei a fazer trabalhos na
	 Abade da Loureira, no Instituto
	 de Educação. Ia fazendo currículos, ia fazendo relatórios e
	 eles iam-me pagando. Comecei a gostar dos computadores, apegou-se o bichinho e
	 comecei a aperfeiçoar-me melhor. Tirei o curso de formação, no
	 Centro de Formação de Informática do Minho.</p></resposta>
		<pergunta>E nessa altura já trabalhava na
	 universidade?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, ainda não estava a trabalhar
	 na Universidade do Minho, estava a estudar,<ref tipo="escola"> Alberto Sampaio</ref> e ia concorrendo. Cada vez que saíam concursos nos jornais para a função pública, eu
	 fazia uma candidatura e mandava. Ia fazendo o curso aumentava o currículo
	 e mandava. Ia mandando, até que uma vez deu-me para ir às provas e fiquei.
</p></resposta>
		<pergunta>E daí ficou efectiva na
	 Universidade?
</pergunta>
		<resposta><p>Efectiva, para um dos lugares internos do quadro.
</p></resposta>
		<pergunta>Apesar de não ser o curso de
	 paixão, gosta do que
	 faz?
</pergunta>
		<resposta><p>Gosto.
</p></resposta>
		<pergunta>Se pudesse neste momento
	 escolhia outra coisa?
</pergunta>
		<resposta><p>Neste momento só tentei
	 concorrer para os bancos, por uma questão monetária. Nos bancos ganha-se muito
	 melhor. Não tem a ver com o facto do serviço ser melhor ou deixar de
	 ser, porque eu acho que o vencimento de um funcionário público
	 não é justo, em relação ao que eles trabalham. Uma pessoa
	 está aqui há treze anos, sempre na mesma categoria, sempre a receber
	 aquele dinheiro, mais dois continhos num mês, mais dois no outro
	 ano.
</p></resposta>
		<pergunta>Não mudam de escalão?
</pergunta>
		<resposta><p>De
	 três em três anos.
</p></resposta>
		<pergunta>Só nessa altura é
	 que são aumentados?
</pergunta>
		<resposta><p>Mais dois ou três continhos,
	 e é por causa disso que uma pessoa tem que arranjar sítios melhores.
	 Por isso é que já concorri para bancos.
</p></resposta>
		<pergunta>Continua a fazer trabalhos
	 extras?
</pergunta>
		<resposta><p>Agora cada vez há menos, não há tanta procura como antigamente. Agora toda a gente tem computador.
</p></resposta>
		<pergunta>Agora os professores já não procuram
	 tanto?
</pergunta>
		<resposta><p>Os professores talvez, mas alunos já tive
	 mais do que actualmente. Os professores, também já tive mais, mas
	 tenho um número de clientes fixos.
</p></resposta>
		<pergunta>O facto de a
	 universidade disponibilizar os computadores para os alunos também
	 influenciou isso?
</pergunta>
		<resposta><p>Eles têm os laboratórios no Centro de
	 Informática. Só me
	 aparecem quando é para entregar  o trabalho no dia seguinte e não o têm 
	 feito: - "Ai, eu preciso de entregar o trabalho amanhã!"
</p></resposta>
		<pergunta>É casada?
</pergunta>
		<resposta><p>Sim, sou casada
	 há sete anos.
</p></resposta>
		<pergunta>Quantos filhos
	 tem?
</pergunta>
		<resposta><p>Uma menina, Bruna Filipa Anjo Dias, com quatro anos e
	 meio,  veio sem eu contar.
</p></resposta>
		<pergunta>Não estava
	 previsto?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, senão também nunca mais tinha.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas está
	 contente?
</pergunta>
		<resposta><p>Estou.
</p></resposta>
		<episodio termo="casamento" titulo="&quot;Sentia falta da minha mãe&quot;">
			<pergunta>Quando saiu
		da casa dos seus pais?
</pergunta>
			<resposta><p>Há sete anos, na altura em que
		casei.
</p></resposta>
			<pergunta>Como é que foi sair da casa dos
		pais?
</pergunta>
			<resposta><p>Chorei tanto nesse dia! Até na igreja
		quando estava vestida de noiva chorava, e o meu pai dizia - "Não te
		cases!"
</p></resposta>
			<pergunta>Mas custou-lhe?
</pergunta>
			<resposta><p>Custou muito
		habituar-me à vida de casada. Sentia falta da minha mãe,
		do meu pai e dos meus irmãos.
</p></resposta>
			<pergunta>Sentia-se
		sozinha?
</pergunta>
			<resposta><p>Não era bem sozinha porque o marido estava
		sempre ao meu lado, era falta da companhia dos pais e dos irmãos. Ainda
		por cima, tinha muitas saudades da minha irmã pequenita. No casamento
		ela não me largava, com medo que eu
		saísse.
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>Foi morar para longe dos seus
	 pais?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, não é longe, é rápido.
	 Agora com a via rápida é um
	 tirinho.
</p></resposta>
		<pergunta>Quantos anos chegou a namorar com o seu
	 marido?
</pergunta>
		<resposta><p>Para aí dois anos.
</p></resposta>
		<pergunta>E como
	 recorda esse tempo de namoro?
</pergunta>
		<resposta><p>Conheci-o na
	 <ref tipo="associação">Cruz Vermelha</ref>, estava a tirar o curso de
	 Socorrista. Quando me disseram que tinha que me preparar para os
	 cortes, para socorrer acidentados,  eu desisti porque acho que não
	 tenho coragem. Só fiz dois mesitos de curso e foi durante esse tempo que conheci o meu marido. Começamos a sair. Eu conheci a
	 família dele, gostei da família e juntamos os
	 trapos.
</p></resposta>
		<pergunta>E agora como tem sido o
	 casamento?
</pergunta>
		<resposta><p>É como dizem sempre os casados - "Se
	 soubesse não casava!" Eu acho que toda a gente diz isso! A gente só
	 quer casar, experimentar, para depois poder também dizer isso. A vida de casada é diferente! Eu acho que não
	 temos tanta liberdade como em solteiros. Quando uma pessoa quer ir a algum lado,
	 tem que dizer ao marido, se não digo ele fica chateado. É diferente! Uma
	 pessoa se quiser comprar qualquer coisa fora do orçamento tem que dizer
	 "Dá para comprar?" É diferente! Enquanto que em solteira
	 fazíamos aquilo que queríamos.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas é uma
	 pessoa independente?
</pergunta>
		<resposta><p>Sou.
</p></resposta>
		<pergunta>Acha que a
	 referência da sua mãe a trabalhar cá influenciou o concurso para
	 a Universidade do Minho?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, a minha mãe
	 não é muito de "arranjar padrinhos", ela não gosta muito de
	 pedir, sempre foi contra isso e ainda bem. Eu também sou contra esses princípios de tentar meter a pessoa tal, porque
	 às vezes não conhecemos bem a pessoa e depois ficamos mal. Mas
	 não foi com palavras da minha mãe, com "cunhinhas" da minha mãe,
	 que eu entrei.
</p></resposta>
		<pergunta>Quando entrou para a
	 Universidade?
</pergunta>
		<resposta><p>Entrei para a Universidade em 1987 ou 88, 
	 estava a estudar e concorri para a
	 Função Pública, quando dei por ela fui aceite.
	 Depois tive que escolher entre continuar a estudar ou começar a trabalhar
	 e optei por começar a trabalhar.
</p></resposta>
		<pergunta>Qual a primeira
	 função?
</pergunta>
		<resposta><p>Secretaria da escola de Engenharia,
	 trabalhar com o senhor Falcão.
</p></resposta>
		<pergunta>Onde ficavam as
	 instalações?
</pergunta>
		<resposta><p>Eram nos pavilhões junto
	 às piscinas da rodovia, que se chamavam
	 Pavilhões
	 Verdes.
</p></resposta>
		<pergunta>Como eram as
	 instalações?
</pergunta>
		<resposta><p>Aquilo era um bocado horroso,
	 parecia uma prisão, era tudo em blocos, não parecia uma
	 universidade. Quando cheguei lá e olhei para os pavilhões fiquei
	 espantada com as instalações da universidade, aquilo era
	 provisório. Estive lá uns cinco anos a
	 trabalhar.
</p></resposta>
		<pergunta>E como era o ambiente?
</pergunta>
		<resposta><p>Eu
	 sempre tive bom ambiente de trabalho. Gostei de trabalhar com o Falcão,
	 aprendi muitas coisas, foi um bom chefe, muitos conhecimentos do meu trabalho devo a
	 ele. Depois  fomos para a D.Pedro
	 V  e mais tarde vim para 
	 Gualtar.
</p></resposta>
		<pergunta>E na D.
	 Pedro V como era?
</pergunta>
		<resposta><p>Era ainda pior! Eu não gostei
	 porque estava num buraco. Eram apartamentos. O ambiente de trabalho também
	 era espectacular, só não gostava do local de trabalho onde estava a
	 exercer funções porque uma
	 pessoa chegava ao fim do dia e sentia fisicamente e mentalmente um desgaste
	 muito forte. Agora, em relação a este local de trabalho, aqui em Gualtar, é
	 muito mais espaçoso, tem luz natural e luz artificial. Em D.Pedro V, o
	gabinete  era muito apertado, muito pequeninho, não havia nenhuma janela, Também estive pouco tempo lá.
</p></resposta>
		<pergunta>Quem trabalhava consigo?
</pergunta>
		<resposta><p>Era só
	 eu. A Luísa trabalhava lá antes de eu entrar, mas ela não estava
	 a secretariar o Departamento de Informática, estava a secretariar o INESC,
	 não fazia parte do departamento. Quando eu fui fazer parte do departamento
	 estava sozinha.
</p></resposta>
		<pergunta>Em que ano
	 veio para Gualtar?
</pergunta>
		<resposta><p>Deve ser para aí há três
	 anos que estamos aqui.
</p></resposta>
		<episodio termo="episódio" titulo="Confundida com um estranho">
			<pergunta>E recorda-se
		de alguma história engraçada que se tenha passado durante esse
		percurso que está cá na Universidade?
</pergunta>
			<resposta><p>Só fixei uma coisa com a doutora Isabel Ferreira. Ainda tinha entrado há pouco tempo no Departamento de
		Informática e o Falcão mandou-me ir ao pavilhão de Física que ficava em
		frente. O pavilhão tinha um sistema de segurança nas portas , naquela
		altura, porque já
		tinha sido assaltado várias vezes. O Falcão mandou-me ir buscar uns papéis.
		Eu entrei no pavilhão, a porta estava aberta. 
		Daqui a pouco aparece-me a doutora Isabel - "O que é que você
		está aqui a fazer?"
		Pega-me na camisola e leva-me lá para fora. Não me deixou falar nem
		nada. Eu queria explicar-lhe, mas ela só dizia: - "Não tem nada que
		estar aqui! Escorraçou-me do pavilhão. Depois eu fui ter com o
		Falcão e expliquei-lhe, e passado um bocado entra a doutora Isabel no
		nosso pavilhão e vê-me na secretaria e pergunta-me:- "Ai você
		é que é a funcionária?" E eu - "Pois sou." "Então porque
		é que não me disse?", "Não me deixou explicar, puxou logo por
		mim cá para a rua" . Foi assim uma cena
		engraçada.
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>E nessa altura lembra-se quantos alunos
	 existiam cá em informática?
</pergunta>
		<resposta><p>Números assim certos não sei, sei que eram mil e tal.
Docentes eram cinquenta e tal.
</p></resposta>
		<pergunta>Quando veio para a Universidade do Minho tinha
	 já o 12º ano?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, ainda não
	 tinha o 12º ano. Quando optei por vir para a
	 universidade trabalhar, parei  de estudar. 
</p></resposta>
		<pergunta>Então não chegou a concluir depois
	 os estudos?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, depois fiquei preguiçosa para ir
	 estudar.
</p></resposta>
		<pergunta>Então quando é que acabou o  12º ano?
</pergunta>
		<resposta><p>Para aí há um ano ou
	 dois.
</p></resposta>
		<pergunta>O que é que a fez retomar os estudos mais
	 tarde?
</pergunta>
		<resposta><p>Tanta gente a concorrer para aqui, tudo com o
	 12º e eu sempre com o 10 incompleto. Foi então que decidi- "Tem que ser agora, senão fico para trás nos
	 concursos." Porque podia prejudicar a minha vida
	 profissional.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas foi-se mantendo sempre actualizada, foi
	 fazendo o curso de formação?
</pergunta>
		<resposta><p>Eu fui
	 fazer um curso de formação, no IGAP, no Porto e disse que
	 nunca fazia cursos no Porto. Eu já disse
	 aos meus superiores: -"Vou tentar arranjar cursos cá em Braga."  Agora estou a fazer aquela
	 acção de formação aqui, em Gualtar, que é gratuíta.
	 Sempre que for em Gualtar eu prontifico-me e quero ir fazer cursos, agora para
	 o Porto, nunca mais.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas porquê?
</pergunta>
		<resposta><p>É muita confusão, perde-se muito tempo. Eu nos restaurantes ou outros sítios assim, eu perdia-me. Uma vez perdi-me lá numa rua. Meti-me numa rua para tentar arranjar
	 restaurante, depois já não sabia onde é que estava, já
	 não sabia ir ao sítio do curso.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas então
	 vai sozinha, não vão outros colegas consigo, cá da universidade?
</pergunta>
		<resposta><p>Eu ia com uma colega, mas ela juntava-se a um
	 grupinho e eu não ia estar-me a meter. É como eu
	 disse sou um bocado independente, isolo-me um bocado.
</p></resposta>
		<episodio termo="secretária" titulo="Atendimento de alunos e professores">
			<pergunta>Mas as funções
		que exerce cá tem evoluído? De alguma forma sente que exigem mais
		formação?
</pergunta>
			<resposta><p>Nós funcionários, vamo-nos
		sempre actualizando. A gente nunca sabe tudo, temos sempre coisas
		para aprender e, ainda por cima,  na área dos computadores, todos os dias 
		aprendemos coisas novas. Acho que é um serviço um bocado
		monótono,  e temos que diversificar mais um bocadinho. É por isso que eu gosto de fazer muita
		coisa. Ás vezes posso estar sobrecarregada  com trabalho, mas gosto de fazer porque
		não gosto de estar sempre com aquela aflição - "Fazer só
		isto?" Eu gosto de ter muita coisa para fazer  porque assim vou
		variando.
</p></resposta>
			<pergunta>Que género de actividades é que tem
		cá?
</pergunta>
			<resposta><p>Ora bem, atendimento aos alunos, aos professores,
		faço contratações de pessoal, docentes novos que entram,
		faço tanta coisa.
</p></resposta>
			<pergunta>E o atendimento aos
		alunos?
</pergunta>
			<resposta><p>Ora bem,  com os alunos, não me dou assim muito
		bem, é por isso que estou agora a tirar o Curso de Função ao
		Atendimento, para ter mais um bocado de calma e paciência com os alunos. 
		Eu lido mais directamente com os professores, parte das burocracias, aquela
		papelada toda, as deslocações que eles fazem e os mestrados, mais com
		os mestrados. É como um apoio administrativo, tipo secretária,
		só que é secretária de um grupo grande de pessoas. </p><p> Acho que os alunos às vezes  chateiam-nos com perguntas - "O professor tal está ali e não está aqui? E a que horas é que
		ele vem?" Parece que a gente tem que saber o horário do professor, quando
		é que ele está cá, quando não está. Os alunos
		pressionam-nos um bocado nesta parte, entendem que a gente tem de saber quase
		obrigatóriamente a vida do docente, se ele vem de manhã ou de trade.  Eu tento explicar ao aluno, mas às vezes
		é difícil eles perceberem. Nós não temos obrigação de
		saber onde anda o professor.
</p></resposta>
		</episodio>
		<pergunta>Quando entrou na
	 universidade as suas funções eram exactamente as mesmas ou houve
	 alterações entretanto?
</pergunta>
		<resposta><p>Houve, eu estava a
	 trabalhar com o senhor Falcão, que actualmente é o chefe da
	 Repartição dos Recursos Humanos, que me ensinou muita coisa.  Naquela altura, era
	 diferente, era eu que fazia as papeladas, tudo que era
	 para fazer da parte das burocracias, vinha tudo do Falcão, ele dizia o que
	 eu tinha que fazer. Actualmenete, eu já sei como é que é, e
	 faço eu. As coisas vêm do director, que me diz  o que quer, e eu faço. </p></resposta>
		<pergunta>Então nessa altura o seu
	 ambiente de trabalho, o seu dia-a-dia era diferente?
</pergunta>
		<resposta><p>Era
	 diferente porque tinha alguém acima de mim, tinha o chefe da secretaria
	 que me dizia o que tinha que fazer e o que não tinha que fazer. Agora não sou regulada por
	 ninguém.
</p></resposta>
		<pergunta>Agora ainda mantém relacionamento com os
	 colegas que entraram consigo na mesma altura?
</pergunta>
		<resposta><p>Na altura
	 trabalhava com o Falcão,  a dona Ilda,
	 uma senhora que se reformou, o Orlando e o Paulo. Esses dois últimos, foram para outros
	 departamentos, porque, entretanto, extinguiu-se essa secretaria e passaram a existir as secretarias de departamentos. Antigamanente, era só uma secretaria
	 para todos os departamentos e agora cada departamento tem uma secretaria.
	 Quando começaram a dividir o pessoal por secretarias, eu fui para o
	 <ref tipo="departamento de informática">Departamento de Informática</ref>.</p><p> Lembro-me
	 do primeiro dia que vim, levaram-me ao professor Valença. Chorei tanto porque não queria ir para um departamento com muita gente e a maior
	 parte homens. Tinha medo em me adaptar  mal a este departamento. O professor
	 <ref tipo="docente universitário">Valença</ref> foi muito simpático, andou a
	 mostrar-me os gabinetes, a apresentar-me ao pessoal. Era a Luísa, a
	 funcionária que estava a secretariar o <ref tipo="instituto">INESC.</ref>Havia uma parte do INESC que estava sediada em D. PedroV, e ela estava a dar
	  mais apoio ao INESC do que ao departamento, e então, eu fui para
	 lá, para um  gabinete que  era buraquinho mesmo, era um quarto. Aquilo no D. Pedro V era
	 tipo um apartamento, e eu  não tinha luz
	 directa no gabinete, não tinha janela nem nada. Ficava todo o dia ali, num quarto. O departamento
	 começou a funcionar na D. Pedro V, mas acho que já funcionou, antes ao pé da Gulbenkian. O
	 Centro de Informática também era lá, no tempo do professor
	 <ref tipo="docente universitário">Maia Neves </ref>como director, já não foi
	 do meu tempo. Do meu tempo o director era o professor Valença, e por
	 aí adiante, depois viemos para cá.
</p></resposta>
		<pergunta>Quer falar-nos
	 um bocadinho mais do processo de adaptação ao
	 departamento?
</pergunta>
		<resposta><p>Comecei aos bocadinhos a adaptar-me e o
	 professor Valença também me ajudou a mostrar que naquele departamento
	 as pessoas davam-se bem, que eu ia ser bem recebida, que ia correr tudo bem.
	 Depois começou a pedir-me as coisas aos bocadinhos para não me
	 assustar. Começou a pedir-me para tratar disto, para tratar daquilo,
	 comecei a entrar no mecanismo e depois foi sempre a aviar. Começou a pedir
	 coisas mais complicadas, mais difíceis e depois eu comecei a
	 gostar.
</p></resposta>
		<pergunta>A dimensão da universidade era muito diferente
	 daquela que é hoje?
</pergunta>
		<resposta><p>Ai era! Até no próprio
	 departamento. Eu comecei a gostar tanto do departamento que abri um bar para os
	 professores. Era eu que fazia a gerência do bar, ia buscar coisas
	 fresquinhas de manhã e bebidas.
</p></resposta>
		<pergunta>A transição
	 para Gualtar foi complicada?
</pergunta>
		<resposta><p>Quando vim para Gualtar
	 já não vim sozinha, já vim com mais uma funcionária.
	Estive uns quatro anos sozinha, depois entrou a Helena. Eu lembro-me
	 bem de uma coisa que o professor <ref tipo="docente universitário">Pedro Henriques</ref>
	 disse numa entrevista quando foi a Helena, perguntou-lhe se estava habituada a
	 confrontar-se com o stress e disse-lhe para ela se preparar  para o stress que ia ser aqui no departamento e ela respondeu -
	 "Não há probelma nenhum!".  E ela ainda se lembra
	 disso: - "O professor Pedro Henriques tinha razão, uma pessoa às
	 vezes sai daqui pior que sei lá o quê." Nós temos muito trabalho.
</p></resposta>
		<pergunta>Dentro
	 dessa evolução de estar numa secretaria geral e passar para uma
	 secretaria de um departamento, quais as mudanças?
</pergunta>
		<resposta><p>Foi
	 logo o espaço, que é muito importante para me sentir melhor. Mas
	 antes de virmos para aqui, ainda estivemos a trabalhar ao lado do
	Departamento de Matemática. Era um
	 sítio melhor do que em D.PedroV, tinha mais espaço na secretaria,
	 já havia janelas  e tinha melhor material. O
	 professor Valença também comprava logo o que eu queria. Eu queria um
	 IMAC, um Macintosh, para me sentir bem e o professor Valença comprava. O que
	 eu gostei mais foi quando viemos para cá, tinha as coisas mais perto de
	 mim. Por exemplo, se eu precisasse de ir tratar qualquer coisa aos serviços
	 académicos ia a pé, se precisasse de ir a um
	 departamento qualquer lá ia eu. Não precisava de meter as coisas no
	 correio, ia buscar infomação mais
	 rápido.
</p></resposta>
		<pergunta>Isso mudou o seu quotidiano de
	 trabalho?
</pergunta>
		<resposta><p>Comecei a mexer-me mais, não ficava 
	 tanto tempo sentada. Mexia-me mais e despachava as coisas mais rápido do
	 que em D.PedroV.
</p></resposta>
		<pergunta>O número de docentes e
	 alunos aumentou nestes últimos anos?
</pergunta>
		<resposta><p>Actualmente
	 são 58 docentes, mas o departamento foi desdobrado, houve
	 umas trinta ou vinte pessoas que foram para o departamento
	 de Guimarães.
</p></resposta>
		<pergunta>Quandos funcionários e docentes
	 existiam no Departamento de Infomática?
</pergunta>
		<resposta><p>Os
	 funcionários era eu e o Peixoto. O Peixoto já era antiguinho, ele
	 está como segurança, mas naquela altura estava na recepção. Quando eu
	 entrei éramos só dois funcionários, e docentes deviam ser para aí uns trinta e
	 tal.
</p></resposta>
		<pergunta>E o seu relacionamento com os
	 colegas?
</pergunta>
		<resposta><p>Eu sempre me dei bem com toda a gente, enquanto
	 não houver problemas.
</p></resposta>
		<pergunta>Recorda-se de algum
	 episódio da sua vida cá?
</pergunta>
		<resposta><p>A despedida de solteira.
	 Fiz um lanche muito bonito na
	 despedida de solteira e ofereceram-me muitas coisas,
	 lembranças do Departamento de Informática. Foi engraçado. Tenho
	 fotografias e, de vez em quando, ainda olho para elas. Foi
	 giro. Aqui o Departamento de Informática é como
	 se fosse uma família.
</p></resposta>
		<pergunta>Então o ambiente de
	 trabalho é bom?
</pergunta>
		<resposta><p> É óptimo.
</p></resposta>
		<pergunta>Gostava que a sua filha viesse a trabalhar
	 aqui na universidade do Minho ou a estudar?
</pergunta>
		<resposta><p>Ela é que
	 tem de decidir se quer estudar ou se quer trabalhar, isso cabe a ela decidir,
	 mas toda a mãe gosta de ter um filho licenciado. Qual é a mãe
	 que não gosta de ter? Até a minha mãe queria que eu me metesse
	 na universidade, mesmo assim, ainda diz muitas vezes - "Concorre, concorre".
	 Toda a gente gosta de ter filhos licenciados.
</p></resposta>
		<pergunta>Porque
	 não concorre?
</pergunta>
		<resposta><p>Porque se eu concorrer aqui à
	 universidade já sei que a maior parte das vezes não vou às
	 aulas, porque eu dedico-me demais ao trabalho.</p></resposta>
		<pergunta>De qualquer das formas que desejo gostaria
	 de ver na sua filha concretizado?
</pergunta>
		<resposta><p>Que ela siga a
	 profissão dela, que consiga realizar o sonho profissional. Como eu não consegui, ao menos
	 que ela consiga.
</p></resposta>
		<pergunta>Ainda é muito nova para
	 desistir?
</pergunta>
		<resposta><p>Já desisti do sonho de ginasta, já não sei fazer as piroletas.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas
	 pratica desporto?
</pergunta>
		<resposta><p>Pratico natação  e depois ainda faço umas coisinhas de ginástica,
	 fazia aeróbica mas desisti. A natação, não posso ir frequentemente porque
	 tenho problemas de audição, e isso
	 prejudica-me mais. Tenho muita flexibilidade. Os exercícios que a gente vai fazendo
	 ajudam-nos a manter a flexibilidade. Sempre que posso dou uma corridinha. Gosto
	 de subir o escadório do Bom Jesus, não tenho às vezes companhia, vou sozinha. Mas agora com os anos em cima de nós, a gente
	 começa a precisar de companhia, eu acho que é com a idade que vamos
	 precisando de companhia.
</p></resposta>
		<pergunta>E o seu marido não a
	 acompanha?
</pergunta>
		<resposta><p>Ele está mais vezes na mãe.	 A mãe trabalha no campo e precisa da ajuda dos filhos. As
	 filhas solteiras é que estão com ela, mas os filhos casados vão ajudar.
</p></resposta>
		<pergunta>Qual é a
	 actividade mais importante da sua vida neste momento?
</pergunta>
		<resposta><p>É o trabalho. Eu ponho o trabalho acima de tudo, às vezes até
	 acima da família. Eu sou daquelas pessoas que "não gosto de
	 deixar para amanhã o que posso fazer hoje", e depois eu gosto de fazer
	 tudo. Às vezes as pessoas dizem que as coisas ficam mal feitas porque a
	 gente quer fazer tudo. E agora nesta época com as salas, os
	 horários, eu nem durmo direito.
</p></resposta>
		<pergunta>Para além disso o
	 que é que a preocupa mais?
</pergunta>
		<resposta><p>Ter saúde que é
	 para pagar as dívidas, a casa e o carro. O
	 principal, é ter saúde, que com saúde arranja-se
	 dinheiro.
</p></resposta>
		<pergunta>Além do desporto o que faz nas horas de
	 lazer?
</pergunta>
		<resposta><p>Gosto muito de ler revistas e jornais. Ler faz-nos bem. Eu acho que a gente aprende muita coisa a ler,
	 não é só ver televisão. O meu problema é que eu
	 não gosto de ler livros sem imagem, mas eu gostava de ter alguma coisa em
	 mim que gostasse de ler esses livros. Compro um livro leio uma, duas páginas depois
	 encosto. Ás vezes compro para me incentivar, para me motivar - "Vou ler
	 este livro!" Mas só leio uma, duas páginas.
</p></resposta>
		<pergunta>E se
	 for ligado à ginástica?
</pergunta>
		<resposta><p>Talvez, por acaso nunca
	 pensei nisso.
</p></resposta>
		<pergunta>Um dia assim normal da sua vida conseguia
	 descrevê-lo?
</pergunta>
		<resposta><p>Saio de casa, ainda ontem apanhei uma
	 grande molha, e levo a filha ao colégio.  Tenho sorte em estar na função pública porque não pico ponto porque se picasse o ponto, a  minha ficha estava sempre no vermelho, tanto a entrar como a sair. Não me importo de estar aqui até às 8/9 da noite, mas
	 entrar cedo é a pior coisa que me podem fazer. O professor Pedro Henriques
	 bem dizia: - "Tenta vir às 9." Eu - "Está bem professor vou tentar
	 mas não prometo nada". A parte que me custa mais é levantar, mas levanto-me normalmente às
	 8 horas, visto a miúda - e também custa-me sair de casa sem tomar
	 o pequeno almoço, mas é o que tem acontecido por causa de ficar uns
	 minutos na cama saio sem o pequeno almoço - depois levo a miúda ao
	 colégio, e às vezes chego cá irritada porque ela fica a chorar,
	 não quer ficar no colégio. Chego à universidade por volta das dez menos um quarto. Depois fico aqui toda a manhã. Algumas vezes não almoço, ainda hoje, comi umas sandes e
	 continuo  a trabalhar às oito da noite.
</p></resposta>
		<pergunta>Vai buscar a sua
	 filha?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, vai o meu marido, também cabe a ele
	 ir bucar. Ás vezes ela pede-me para ir buscar e eu vou buscá-la, mas
	 não quero habituá-la porque depois ela habitua-se e só quer vir aqui para o serviço, e eu
	 não quero que ela se habitue. Depois de manhã visto-a e depois ela
	 também quer vir para o meu trabalho. Já andei aqui com ela duas vezes
	 e depois ela estava com aquela mania de vir para aqui de manhã e tudo,
	 então, eu cortei, já deixei de a ir buscar ao colégio. Ao fim do
	 colégio vai para a minha sogra. 
</p></resposta>
		<pergunta>Janta em casa
	 normalmente?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, janto na minha sogra o que é
	 bom, é por isso que eu fico aqui até às oito. De vez em quando, faço aqui
	 uns extras, aqueles trabalhos particulares, como não tenho computador em
	 casa, trabalho aqui, tenho os recursos aqui vou fazendo uns
	 trabalhitos.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas não dorme na sua
	 sogra?
</pergunta>
		<resposta><p>Não, depois vamos para
	 casa à dez. Agora vou mais cedo, que é para habituar a miúda a dormir
	 mais cedo, nove  e meia saímos e vamos para casa.
</p></resposta>
		<pergunta>Mora
	 com o seu marido e a sua filha?
</pergunta>
		<resposta><p>Sim, moramos num apartamento T3, que compramos
	 três anos antes do casamento.
</p></resposta>
		<pergunta>Qual é o seu maior desejo
	 na vida?
</pergunta>
		<resposta><p>O meu maior desejo é ver toda a gente
	 feliz.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas não há algo que gostaria de realizar,
	 que ainda não realizou, mas se pudesse que o fazia?
</pergunta>
		<resposta><p>Gostava de viajar, embora tenha medo dos aviões, mas gostava de viajar. Um
	 dos meus sonhos é ir à Madeira, é um sítio onde eu gostava
	 de ir. Ainda  vou juntar uns troquinhos para ir à Madeira, deve ser um
	 sítio muito bonito. Para além de viajar, também gostava de aprender
	 línguas. Eu sempre gostei de falar inglês, francês nem tanto, mas gostava de falar francês, alemão, todas
	 as línguas porque acho giro.
</p></resposta>
		<pergunta>Algum acontecimento mais
	 decepcionante ou positivo na sua vida?
</pergunta>
		<resposta><p>Tive uma coisa que
	 me marcou muito, foi quando acabei de tirar a carta de condução.
	 Tinha muito medo de conduzir! Mal comecei a conduzir tive logo dois acidentes, depois apanhei um medo e não queria andar de carro. Estive uns meses sem andar de carro e foi isso que me marcou. Quando comprei o primeiro carro, um mini, tive  logo um acidente. Eu até
	 decorei a música que vinha a cantar  com a minha tia- "Não há
	 estrelas no ceú para adorar o meu caminho". Mas não tive culpa nesse acidente. O segundo acidente,  tinha um carro novo, um Yugo, que não tinha nem um mês, foi logo uma
	 batedela forte. A primeira vez que saí de Braga bati logo com o carro,
	 depois não saí de Braga com o carro por uns
	 tempos.
</p></resposta>
		<pergunta>Já demonstrou que o seu relacionamento com as
	 pessoas que a rodeiam é bom, mas ao mesmo tempo gosta de se isolar, de
	 estar sozinha. Como gere esse seu relacionamento com os
	 outros?
</pergunta>
		<resposta><p>Eu acho que também já fui mais
	 faladeira com as colegas aqui do serviço.
	 Eu acho que com o tempo retraio-me mais porque tem a ver com o
	 serviço, quando tenho mais serviço não faço tanto
	 diálogo com elas, e elas às vezes põem-se a imaginar - "Se
	 calhar está de trombas! Está zangada e a gente não lhe fez
	 nada!" Mas não é. Eu isolo-me um bocado para me tentar concentrar,
	 tentar fazer o serviço. E às vezes quando reflito à noite o que
	 aconteceu durante o dia penso "Eu falei tão pouco hoje com as colegas, com a
	 Cristina e com a Helena. Elas se calhar vão pensar que estou zangada e
	 não estou!" Eu gosto de me isolar um bocado e elas às vezes podem pensar
	 que estou zanagada.
</p></resposta>
		<pergunta>Mas tem
	 uma facilidade no relacionamento com as pessoas?
</pergunta>
		<resposta><p>Sim, estou
	 sempre com os dentes à mostra. Dou-me bem com toda a
	 gente.
</p></resposta>
		<pergunta>Se lhe pedisse para descrever como é a sua
	 vida hoje, como é que o faria?
</pergunta>
		<resposta><p> Uma vida stressada. Por
	 exemplo, eu não consigo dormir nestes últimos dias por causa dos horários. Só vejo salas, só vejo horários, parece que estou
a construir os horários na memória. A época de início do ano
	 é mesmo stressante. Há contratos para fazer. O professor
	 ainda ontem perguntou-me por que é que o contrato não estava feito e
	 ainda tenho outros atrás para fazer.
</p></resposta>
		<pergunta>Não sei se
	 quer acrescentar alguma coisa à entrevista?
</pergunta>
		<resposta><p>Não,
	 acho que disse tudo.
</p></resposta>
		<pergunta>Falou que não tinha nenhum tempo
	 para conversar, já que tivemos esta conversa e este espaço para o
	 diálogo, o que achou de ter falado?
</pergunta>
		<resposta><p>Foi bom. Foi
	 diferente.  Desabafei um bocado e agora também estou a gostar deste curso
	 que estou a ter, dá para desanuviar um bocadinho o trabalho, mas depois venho para
	 aqui às seis horas e estou a trabalhar até às oito. Eu bem
	 quero fazer o meu trabalho. Até tenho medo que a doutora me ligue a perguntar
	 por que é que eu ainda não entreguei as coisas que ela me deixou, mas
	 ao menos as horas voam, é rápido. Quando uma pessoa dá por ela são
	 oito horas, enquanto que se a pessoa não tiver nada para fazer, nunca mais
	 sai dali. As horas comigo
	 voam.
</p></resposta>
		<pergunta>Isso também justifica que aproveita muito bem o
	 tempo?
</pergunta>
		<resposta><p>Aproveito. A gente tem de ter tempo para tudo,
	 é como dizia um padre. Fui a uma missa, gostei tanto de ouvir o padre, que
	 agora vou sempre lá. O padre é de Real e ele disse: - "Nós
	 temos oito horas para dormir e oito horas para trabalhar. O que é que
	 fazemos ao resto das horas? É para estar em frente aquela máquina,
	 à caixinha de surpresas especial." Porque a maior parte das pessoas passa
	 o resto das horas em frente à televisão. O que
	 é que a gente faz ao resto das oito horas? 
</p></resposta>
		<pergunta>Passa
	 muito tempo com a sua filha?
</pergunta>
		<resposta><p>Ponho-me a pensar, às
	 vezes não tenho tempo nenhum e dou pouco tempo à minha filhota. Havia
	 de lhe dar mais tempo.
</p></resposta>
		<pergunta>Que acha da nossa ideia de estar a
	 fazer a recolha de depoimentos para construir a história da Universidade
	 do Minho?
</pergunta>
		<resposta><p>Uma coisa interessante e gira.
	 Quero ver como vai ser no final, como vai ficar.
</p></resposta>
		<pergunta>Acha que
	 é bom para a Universidade?
</pergunta>
		<resposta><p>É bom. Muita gente
	 desconhece o que se passa aqui, tem pouca informação do que se passa
	 aqui, do que é a Universidade do Minho, como foi criada, como funciona, e
	 nós, os funcionários públicos, temos uma má imagem lá
	 fora.
</p></resposta>

</mp>
