<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>

 <identificacao><p>Eu chamo-me Manuel Domingues de Sá. Nasci a 8 de
  Fevereiro de 1952 em Lordelo, Moure Santa Maria, concelho de
  Amares. Moro em Lordelo é o local que eu gosto muito. Há outras
  terras onde não me importaria nada de viver, mas aquela. Há um
  ditado popular da localidade de Amares, em que se diz que "Mais vale
  um lugar de Bouro do que cinco de Coimbra." </p></identificacao>

 <ascendencia> <p>O meu pai é Abelino José de Sá e a minha mãe é
  Alvirinha de Jesus Domingues. O meu pai pertence ao concelho de
  Amares e a minha mãe pertencia ao concelho de Terras do Bouro,
  portanto concelhos vizinhos. Os meus avós paternos são do concelho
  de Amares, da mesma freguesia onde eu habito, Moure - Santa Maria, e
  os meus avós maternos são do concelho de Terras do Bouro. </p><p>O
  meu pai era mestre de obras, um pequeno meste de obras. Naquele
  tempo não tinha máquinas era quase tudo manual. Como era um trabalho
  duro, eu não quis seguir a profissão dele. Não é que a actual
  profissão que eu tenho seja muito fácil, que não é, mas eu
  deixei. Não quis tomar conta da firma do meu pai porque achava que
  aquilo era duro. </p><p> O meu pai é uma pessoa muito boa, mas claro
  neste momento o meu pai tem setenta e tal anos é uma pessoa difícil,
  está habituado ao tempo dele, e não abre mão. Quando eu não aceitei
  continuar com a firma, o meu pai teve um reagir entre os dentes, ele
  viu que tinha mais filhos e era quase como diz o outro - "Este é o
  mais velho e os outros estão por aqui." Mas ele gostava muito de mim
  e não me cortou as pernas, disse: - "Tu queres ir, vai."</p><p>A
  minha mãe é mais liberal, é outra pessoa idêntica ao meu pai só que
  o meu pai foi uma pessoa que estudou, no tempo dele quase que podia
  ser um professor, e a minha mãe é analfabeta.</p><p>Eu tenho seis
  irmãos, três irmãos e três irmãs. A mais velha chama-se Custódia
  Maria Domingues de Sá a seguir a ela sou eu Manuel Domingues de Sá,
  outro meu irmão que é Fernando Domingues de Sá, a seguir outra
  rapariga, portanto isto foi tudo alternado, Teresa Domingues de Sá
  depois tenho outro irmão, António Domingues de Sá e falta-me essa
  minha irmã que é Maria Amélia Domingues de Sá.  Portanto somos
  seis. </p></ascendencia>

 <infancia><p>Nasci em Lordelo, passei lá a minha infância e continuo
  a habitar nessa localidade. </p><p> Quando era menino vivia na casa
  dos meus pais, na casa que era deles, que eles compraram. Eu nasci e
  fui criado nessa casa do meu pai. Eu tive sempre uma infância muito
  razoável, não posso dizer que nasci em berço de ouro. Vivi com os
  meus pais que foram sempre trabalhadores. Tivemos sempre uma vida
  muito razoável debaixo do trabalho do meu pai, que na altura era o
  único que trabalhava.</p><p> O relacionamento entre os meus irmãos,
  era bom, nunca tivemos problemas. Quer dizer, eu e a minha irmã mais
  velha, a seguir a mim que tem dois anos de diferença, não lidamos
  com os nossos irmãos mais novos porque têm sete anos de diferença de
  nós.  Eu e a minha irmã depois seguimos o nosso caminho e eles
  ficaram em casa. Portanto, a relação com os meus irmãos era quando
  eu ia a casa passar o fim-de-semana com os meus pais, a gente
  convivia. Era uma alegria. Fora disso eu não estava lá.
  </p><p> A minha irmã mais velha tinha a tarefa de casa, e eu em casa
  pouco fazia porque nós além disso também tínhamos terras, e o nosso
  trabalho era trabalhar nas terras. Por exemplo, quando estava em
  casa tocava-me a mim ir com os animais e a minha irmã, normalmente,
  ficava em casa e era isso que nós fazíamos. Em casa era praticamente
  a minha mãe e a minha irmã que faziam as coisas. Eu quando
  trabalhava com o meu pai, nos intervalos ajudava a fazer a
  agricultura, a pequena agricultura que nós tínhamos.</p></infancia>

 <episodio termo="educação" titulo="Estudar à luz da vela"><p>Eu
  comecei pela primária. Naquele tempo não havia a pré-escolar e eu
  comecei na primária e fiz até à quarta classe e depois não quis
  continuar a estudar. Depois como eu achei que realmente era pouco,
  comecei a estudar mas à minha custa. Não quis estudar à custa do meu
  pai.  Fiz da primeira até à quarta classe depois saí. Também não
  havia as escolas como há hoje, tinha que vir aqui para Braga, a 26
  kilómetros. Naquela altura, havia dificuldade e então eu desisti,
  quer dizer, fiz a quarta classe e desisti. Depois quis continuar e
  estudei à minha custa, tinha eu 16 ou 17 anos. Comecei a estudar à
  noite em aulas particulares. </p><p> Quando andei na escola da
  primeira à quarta classe. Acontecia que tínhamos aulas de manhã e
  tínhamos de tarde, e eu era muito estudioso. </p><p> Recordo-me que
  a professora marcava-me deveres normais e eu gostava de fazer
  muitíssimo mais. E então, acontecia que havia um problema, não havia
  luz eléctrica na minha zona. A luz eléctrica só apareceu em 63 ou
  68, eu ainda andava na terceira classe. E então, eu estudava à luz
  da vela e fazia os meus deveres à noite, às vezes quatro da manhã e
  cinco da manhã e eu levantava-me, precisamente porque sabia que
  tinha que fazer. Era um bocado difícil, mas eu gostava muito da
  escola, devo dizer, e então a minha maior vocação era
  Matemática. </p><p> A relação com os meus colegas da escola era uma
  relação razoável. Havia crianças boas e crianças más. Eu tenho a
  impressão que eu não devia ser dos bons, mas de qualquer maneira
  gostava do meu cantinho e tinha os meus amigos seleccionados para as
  minhas brincadeiras. </p><p> Eu queria ser, ainda hoje gostava de
  ser, professor. Isso nunca aconteceu e agora já é tarde. Queria ser
  professor porque gostava da escola, gostava do ambiente da escola,
  mas tinha dificuldade de seguir os estudos naquela altura.  Eu para
  continuar a estudar tinha que vir para Braga, percorrer cerca de 26
  kilómetros, e os meus pais eram pessoas médias. O meu pai era mestre
  de obras, tinha o seu salário, o salário de um trabalhador, às vezes
  lá tirava mais um bocadinho, e portanto eu não tinha hipótese de
  continuar a estudar, caso continuasse seria mau para os meus
  pais. Deixei de estudar porque à partida sabia que os meus pais eram
  capazes de não ter essa facilidade de me pôr a estudar porque tinha
  que vir para Braga, tinha que arranjar casa para viver, e eu achei
  que não havia hipótese.</p><p> Mais tarde estudei em aulas
  particulares. Fiz o segundo ano, que naquele tempo era o sexto,
  depois estudei para tentar fazer o nono, ainda cheguei a fazer
  algumas disciplinas na escola Sá de Miranda, que eu achei que me
  correram mal na altura, que eu nem sequer fui saber os resultados. E
  então uma das disciplinas, que eu achei que era fácil, até disse:
  "Está no papo!"  Chumbei por meio valor e portanto fiquei tão
  desiludido por chumbar que não quis ver as outras. Mas dá-me a
  impressão que depois consegui saber, por A e mais B, que realmente
  tinha chumbado e depois não deu mais para continuar.</p> </episodio>

 <descendencia><p>Sou casado, casei aos 28 anos. Fui namorando e não
  aconteceu de casar mais cedo. Conheci a minha esposa, um ano antes e
  casei em 1980. Tenho um rapaz e uma rapariga. O meu filho mais velho
  tem 19 anos e a menina tem 13 anos. Estão a estudar e eu estou a
  incentivá-los para que eles sigam até ao máximo que eles
  puderem.</p><p> Eu não sou assim muito moderno. Nas actividades de
  casa, a minha esposa é que trata mais daquilo, eu ajudo-a a fazer
  determinadas coisas, por exemplo, a cozinhar, mas não muito porque
  nunca foi habituado a isso. Já no tempo da minha mãe nunca fui
  habituado. Também já tenho os meus filhos e eles ajudam nas tarefas
  lá de casa e, portanto, eu fico praticamente liberto.</p><p> Tenho
  convívio normal de casa quando estamos juntos ao almoço. Ao almoço
  não é todos os dias é só quando não estou a trabalhar, mas
  principalmente ao jantar convivemos muito. Claro que eles têm os
  seus desportos, gostam de brincadeiras que eu já não conheço. Há
  muita coisa que eles conhecem, jogos, e eu não e, portanto, já não
  alinho, alinham eles. Não é que eu não gostasse mas não me chama a
  atenção, portanto, às vezes eles pedem-me para fazer isto ou aquilo,
  aqueles sports, e eu digo: - "Não, não, entretei-vos vós." É assim a
  nossa vida ,é uma relação boa. Eles também saem ao pai, são muito
  sossegados.</p></descendencia>

 <percursoprofissional>

 <episodio termo="hotelaria" titulo="Fora de casa"><p>Nenhum dos meus
  irmãos quis seguir com a firma do meu pai, talvez porque o mais
  velho não seguiu um determinado caminho, os outros não seguiram
  também. Foi o meu caso, aliás foi o caso dos meus irmãos, que foram
  todos atrás de mim, todos seguiram as minhas pisadas. Eu comecei a
  trabalhar na indústria hoteleira, naquele tempo, era uma profissão
  que tinha muitos atractivos, a gente andava sempre limpinha, sempre
  impecável, e esses meus irmãos acabaram por seguir as minhas
  pisadas. As minhas irmãs seguiram os caminhos delas, têm profissões
  diferentes, são liberais trabalham para elas. </p><p> A saída de
  casa dos meus pais foi muito difícil, muito difícil mesmo. Eu saí de
  casa, tinha para aí; 15 anos, ora saí da escola com 11 anos, não
  perdi ano nenhum, depois trabalhei com o meu pai, nas obras do meu
  pai, depois tenho a impressão que foi aos 15/16 anos que saí de
  casa. Portanto, eu trabalhava com o meu pai, por isso estava a par
  do ambiente, e quando chegou a essa altura eu saí de casa, com a
  autorização do meu pai. Quem me levou para o trabalho de hotelaria
  foi um vizinho meu e o meu pai ficou mais descansado, mas para mim
  foi muito difícil, porque estava habituado a viver sempre com os
  meus pais desde que nasci. Sinceramente quando comecei a trabalhar
  chorei de noite diversas vezes.</p><p> Quando saí de casa fui
  trabalhar para Guimarães, era empregado de mesa, aliás comecei como
  aprendiz de empregado de mesa. Estive nesse serviço quatro anos,
  depois os meus pais, como eu só vinha a casa de quinze em quinze
  dias, porque infelizmente na casa onde eu trabalhava não havia
  folgas, só deixavam vir de quinze em quinze dias, dávam-me dia e
  meio, e os meus pais não estavam a gostar nada disso. Eu fui
  aguentando, aguentando e chegou a um ponto que os meus pais me
  pediram para sair e arranjaram um emprego em Braga. Se não fosse os
  meus pais eu ainda continuava em Guimarães porque sou uma pessoa que
  nunca gostei, nem gosto, de mudar de casa, sempre gostei de trabalho
  a longo prazo. </p><p>Depois vim para Braga. Fui-me actualizando,
  tirei os cursos que na altura eram obrigatórios na indústria
  hoteleira, fiz os meus exames, tirei um curso que me deu estatuto de
  profissional de segunda classe e não fui mais longe porque
  precisava-se de uma língua.</p>

 </episodio>
 
 <p>A Universidade do Minho foi uma autêntica surpresa para mim. Eu
  como tinha, na altura, estes meus estudos e fui até ao nono, já me
  dava acesso a entrar para o banco, e eu concorri a todos os bancos
  sem excepção. E então, parte dos bancos mandaram-me uma ficha para
  eu me inscrever, inclusivé, o Banco de Portugal. Depois fui chamado
  pelo banco Crédito Predial Português e mandaram-me fazer testes ao
  Porto. Eu fui fazer testes ao Porto, e estou convencido que fiquei
  bem porque, logo de seguida, chamaram-me para ir aos testes
  psicológicos a Lisboa e eu lá fui fazer os teste psicológicos a
  Lisboa. Sinceramente foram muito difíceis, começaram à 8 horas da
  manhã até às 6 horas da tarde, só tivemos uma hora para almoço. Nós
  éramos oito que estávamos a fazer os testes psicológicos e eu estou
  convencido que não havia lá nenhum melhor que eu. Já tinha arrumado
  a mala para ir para o banco, quando me disseram que todos os que
  tinham ido fazer os testes a Lisboa tinham ficado mal. Foi uma
  grande surpresa para mim. </p><p> Eu conhecia algumas pessoas que
  trabalhavam num banco e eu contei-lhes como foram as coisas e eles
  disseram: - "Éh pá tu fizestes mais do que nós fizemos!" O que
  acontece é que eu acabei por não entrar no banco. </p>

 <episodio termo="ajudante de cozinha; universidade do minho" titulo="Sabor da amizade">

 <p> Depois houve a minha entrada para a universidade, que surge por
  um convite. Chegaram à minha beira: - "Tu queres ir para a
  universidade?", e eu disse: - "Oh, queria". Eu tinha passado por
  aquela decepção e fiquei muito sensibilizado com isso. E prontos,
  mandaram-me ir à universidade e eu fui inscrever-me. Quando abriram
  as cantinas, isto em 1980, eu entrei. Entrei para a cantina em
  Janeiro de 1980, já havia um bar aberto, mas eu entrei para a
  cantina, não como cozinheiro mas como ajudante de cozinha. Tive mais
  um privilégio de voltar atrás e começar de baixo para cima.</p><p> O
  meu dia-a-dia de trabalho era maravilhoso porque estávamos a começar
  e éramos poucos funcionários e poucos alunos, e havia uma grande
  relação de amizade entre colegas, professores e
  alunos. Conhecíamo-nos a todos.  Actualmente já não dá, é muito
  difícil reconhecer todas as pessoas.</p><p> O relacionamento com os
  colegas era bom, muito bom.  Ainda hoje, de longe a longe, encontro
  um professor, que na altura era aluno, e é uma alegria. A gente
  quando se encontra: - "Eh o senhor Sá!" Quer dizer, e eu às vezes
  nem sei o nome deles, já me esqueci. Mas tem piada que eles até me
  conhecem bastante. Tenho esse privilégio.</p><p>Ainda hoje tenho
  colegas que entraram comigo e que ainda estão a trabalhar na
  Universidade do Minho. Estamos os primeiros que entramos para a
  cantina: o chefe, o senhor Cerqueira, temos o cozinheiro principal
  da cozinha actual, o Abílio, o Toni, que trabalha no CEFOP, e houve
  pessoas que já se reformaram. Espero que a memória não atraiçoe os
  meus colegas, mas acho que actualmente só somos esses, nós os três,
  não esquecendo o senhor Osório, que é o administrador da Acção
  Social.</p></episodio> <episodio termo="gerente; universidade do minho" titulo="Convívio com estudantes"><p>Neste momento, eu sou o responsável
  pelo bar do CPII e tenho um primo que trabalha lá, mas eu não
  distingo funcionário nenhum. Nós ali somos todos como irmãos, aliás,
  eu tento que as pessoas sejam todas iguais, não há privilégio
  nenhum. Lá dentro não somos ninguém, somos todos
  iguais. </p><p>Gosto muito da minha profissão, mas sinceramente nós
  vivemos num mundo que anda sempre a modernizar e eu também gostava
  cada vez de ser mais moderno. Se fosse para sair dali, eu gostava de
  ir para um serviço melhor. O meu sonho era ser professor, mas também
  gosto de computadores, se houvesse um lugar onde eu pudesse
  trabalhar nos computadores ou outra coisa qualquer eu sinceramente
  deixava a universidade. É o tal problema da modernidade, ou então,
  faz-se muitas vezes esses cursos de formação onde podia haver
  hipótese de a gente subir, era o meu caso, era isso que eu
  queria. Além de eu gostar daquilo que faço, gosto muito de fazer as
  coisas bem feitas, pelo menos tento ao máximo fazer bem feito.</p>

 </episodio>

 </percursoprofissional>

 <episodio termo="Braga" titulo="Aventuras de solteiro"><p>As
  lembranças que tenho de Braga são de quando eu era solteiro, que
  vivia aqui em Braga, tinha aí uns quatro ou cinco amigos e a gente
  saía do serviço e ia dar umas voltinhas para ali, outras para acolá
  e isso. Só fazíamos asneiras, mas asneiras daquelas decentes,
  daquelas que realmente a gente recorda-se e ri-se dessas
  histórias. </p><p> Nós íamos muito para o Bom Jesus. Eu trabalhava
  no Hotel Frankford, saía às três horas e depois só entrava às seis
  horas, e então, nós pegávamos e íamos sempre para o Bom
  Jesus. Gostávamos de ir para o Bom Jesus. E então, toda a gente já
  nos conhecia porque nós éramos muito parecidos e andávamos sempre
  juntos. E nessa altura, tínhamos lá um amigo que também trabalhava
  no Bom Jesus, que era empregado de mesa no Sul Americano, e uma
  dessas alturas nós fomos para os barcos, pedimos ao senhor para
  andarmos nos barcos e ele lá nos deixou. Entrámos nos barcos e tal,
  andámos aquilo que nos apeteceu. Chegámos a certa altura deixámos
  ficar o barco na outra ponta do lago, viemos embora e não
  pagámos. Claro que não podemos vir pelo caminho certo, viemos por
  uns atalhos por ali abaixo. Mas bem nós sabíamos que, à partida,
  esse rapaz que era nosso amigo que trabalhava lá ia pagar.</p>
  </episodio>

 <episodio termo="universidade do minho" titulo="Rápido   crescimento"><p>A Universidade do Minho funcionava separadamente. Na
  altura, as pessoas falavam que havia instalações na Gulbenkian,
  outras no Castelo, outras que funcionavam na Abade da Loureira, e
  depois mais tarde ali à beira do São Geraldo. A universidade estava
  um bocadinho partida. Agora actualmente está toda fixada. </p><p> Eu
  estava a trabalhar em Santa Tecla, quando abriram as instalações
  aqui em Gualtar. À medida que a universidade foi ganhando uma grande
  dimensão, a relação com os alunos e com os professores modificou e
  já nunca mais foi a mesma.  Nós antigamente tínhamos mais espaço
  para conversar, para fixar pessoas. Agora não porque agora são
  muitos alunos e a gente se conseguir fixar um, amanhã esquece-se
  dele porque são muitos. No entanto, continuei a ter boa relação com
  toda a gente, não só com os alunos e professores, mas com toda a
  gente, colegas e tudo, é o meu feitio. Eu reconheço que sou um
  bocadinho fechado, mas gosto de dar-me bem com toda a gente, aliás,
  faço questão disso e gosto disso.</p><p> Recordo-me da inauguração
  da cantina de Santa Tecla, que me marcou muito porque as relações
  eram mais amplas e todos trabalhávamos bem. Todos trabalhávamos ali
  em conjunto a servir os homens. Foi a primeira inauguração que a
  universidade teve, na altura, como instalação
  própria.</p></episodio>

 <quotidiano titulo="Vida pacata"><p>De manhã levanto-me, venho para o
  trabalho e passo o dia todo na universidade. Normalmente, levanto-me
  pelas 8 horas ou 7h45 para estar aqui às 9 horas. Depois, à noite
  saio daqui vou para casa, janto e não saio de casa. Nunca saio de
  casa à noite, só se houver algum motivo qualquer que me obrigue a
  sair. Faço isso todos os dias. Ao sábado estou por casa. </p><p>A
  minha vida continua a ser uma minha vida pacata, tento levar tudo
  muito direitinho e não ir mais além.  Tentar levar tudo certinho na
  vida, que tudo corra bem. </p><p> Eu sou uma pessoa muito pacata,
  muito sossegada, não sou pessoa de fazer amigos muito depressa, não
  é que tenha nada contra as pessoas e elas contra mim, quer dizer,
  não sou pessoa de fazer um amigo muito facilmente. Sou amigo do meu
  amigo, gosto muito dos meus amigos e prezo muito os meus amigos, mas
  não tenho assim vocação de ir para qualquer lado arranjar um amigo,
  é um bocado difícil. As amizades que eu fiz aconteceram
  naturalmente. </p></quotidiano>

 <lazer titulo="Valor da família"><p> Nas minhas horas de lazer,
  muitas vezes dormo, porque a gente sai daqui, na altura das aulas,
  bastante cansado, aqui a universidade tem muitos alunos. Gosto muito
  de estar com a minha família. Sou uma pessoa muito pacata, gosto de
  estar sossegada e então procuro determinados refugios, ponho-me em
  casa. Sou capaz de ao sábado ir a um café, mas se vou lá, não estou
  lá mais de uma hora. Gosto muito de estar em casa com a
  família. Estamos todos em casa, almoçamos todos, jantamos todos, ali
  não há excepção nenhuma salvo alguma festa de algum dos miúdos, mas
  normalmente estamos sempre em casa. Gosto muito da famíia.  Depois
  tirando isso, tenho os meus pais quemoram perto de mim. Tenho os
  meus sogros que vivem também perto, a seis kilómetros.</p> </lazer>

 <sonhos><p>Gostava que o Benfica fosse campeão e de ver os meus filhos
  licenciados, que seguissem os estudos e que tudo corresse bem, e que
  atingissem aquilo que eu gostava que eles atingissem, que era ter
  uma formatura. Já tenho dito a alguns colegas que o meu maior gosto
  era ver os meus filhos aqui na universidade, tanto como estudantes
  como professores. Isso é o meu maior desejo, mas qualquer pessoa
  gostaria disso. Claro se um dia eles viessem para aqui eu estaria
  distante deles, passariam a ser pessoas adultas, eles ocupavam o
  lugar deles e eu ocuparia o meu.</p><p>Para mim seria um desgosto se
  os visse na mesma profissão que o pai. Eu sonho que eles voem mais
  alto. </p> <p>Gostaria de viajar, agora toda a gente diz que gosta
  de viajar, eu também gostava disso e muitas coisas. Eu gosto muito
  de viver o meu dia-a-dia, mas sempre a pensar no dia de amanhã e no
  dia mais além. </p> <p>Gostava de ser professor mas acho que agora
  para chegar a professor é impossível, já eram precisos muitos
  anos. O que eu pensei foi sempre em estudar, ainda o ano passado
  matriculei-me para dar continuidade aos meus estudos, só que depois
  falharam porque não houve alunos que chegasse. Essas aulas eram para
  ser dadas na minha localidade. </p> <p>Realmente ser professor era
  um sonho mas para me deslocar todos os dias para fora da localidade
  é muito aborrecido. Já faço o trajecto da minha localidade para
  Braga, todos os dias ir e vir. Se fosse estudar, por exemplo, para a
  minha localidade mais próxima que seria Amares, estava sujeito a um
  maior desgaste e outra despesa. Eu tinha muito gosto em continuar a
  estudar, se fosse ali na minha localidade, eu adorava. Agora assim
  fora não tenho hipóteses porque já com a idade que tenho não me vou
  safar. </p><p> Acho que professor é uma profissão muito digna e além
  disso acho muito bonito. Como eu era muito bom aluno a Matemática
  era natural que fosse para Matemática. Gostava de ser professor é só
  mais um desejo antigo.</p> </sonhos>

</mp>
