<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>

<pergunta>Qual é o seu nome completo?</pergunta>
<resposta><p>Manuel Domingues de Sá.</p></resposta>
<pergunta>Local e data de nascimento?</pergunta>
<resposta><p>Lordelo, Moure Santa Maria, concelho de Amares. Nasci em 08 de Fevereiro de 1952.</p></resposta>
<pergunta>Qual o nome do seu pai e da sua mãe?</pergunta>
<resposta><p>O meu pai é Ablino José  de Sá e a minha mãe é Alvirinha de Jesus Domingues. </p></resposta>
<pergunta>E dos seus avós?</pergunta>
<resposta><p>Não me lembro. Só os primeiros nomes... mas num me lembra.</p></resposta>
<pergunta>E a origem da sua família. É de cá?</pergunta>
<resposta><p> São de cá. O meu pai pertence ao concelho de Amares, pertence como eu actualmente, e a minha mãe pertencia ao coneclho de Terras do Bouro, portanto concelhos vizinhos, freguesias vão lá... vizinhas só de concelhos diferentes.</p></resposta>
<pergunta>Os seus avós também eram daqui ou porventura eram emigrantes?</pergunta>
<resposta><p>Não os meus avós são precisamente da minha origem, nunca... são exactamente, os pais do meu pai são do concelho de Amares, da mesma freguesia onde eu habito,  e os meus avós da parte da minha mãe são do concelho de Terras do Bouro.</p></resposta>
<pergunta>Então são todos aqui vizinhos.</pergunta>
<resposta><p> É, portanto... sim está tudo entre o concelho de Amares e o concelho de Terras do Bouro. Perguntou-me se forma emigrantes. Não nunca foram, não tenho...esses, os meus avós e os meus pais nunca foram emigrantes</p></resposta>
<pergunta>É filho único, não tem irmãos?</pergunta>
<resposta><p> Não eu sou... nós temos..eu tenho seis irmãos, três irmão e três irmãs. Somos seis na totalidade.</p></resposta>
<pergunta>Como se chamam?</pergunta>
<resposta><p>A mais velha chama-se Custódia Maria Domingues de Sá, a seguir a ela sou eu Manuel Domingues de Sá,  outro meu irmão que é Fernando Domingues de Sá, a seguir outra rapariga, portanto isto foi tudo alternado...  estou  a ver são tantos que não me estou a recordar o nome dela, Teresa Domingues de Sá, depois tenho outro irmão, António Domingues de Sá e falta-me essa minha irmã que é Maria Amélia Domingues de Sá. Portanto somos seis. </p></resposta>
<pergunta>Disse que naceu em Lordelo?</pergunta>
<resposta><p>Sim lugar do Lordelo.</p></resposta>
<pergunta>Morou lá toda a sua infância?</pergunta>
<resposta><p>Sim praticamente, nasci e continuo a habitar nessa localidade.</p></resposta>
<pergunta>Quem é que mora na sua casa?</pergunta>
<resposta><p>Portanto, na minha casa... na minha casa... quando era menino vivia na casa dos meus pais que era deles. Portanto ele compraram, quando eu nasci e portanto nessa casa. Eu vivi e fui criado nessa casa, na casa do meu pai que era dele. Agora actualmente tenho uma casa que é  a minha. (risos)</p></resposta>
<pergunta>Gostava do local onde habitava?</pergunta>
<resposta><p>Gosto muito do local onde habito. Gosto. Há outras terras onde não me importaria nada de viver, mas aquela ...aquela eu...costuma dizer...há um ditado popular que talvez da localidade em que se diz que "mais vale um lugar de  Bouro (que é a freguesia, num é) do que cinco de Coimbra". Portanto tirem as conclusões.</p></resposta>
<pergunta>Tem algumas memórias desse lugar de Bouro na sua infância?</pergunta>
<resposta><p> Não quer dizer memórias tenho eu tive sempre uma infância muito razoável eu não posso dizer o contrário, muito razoável, não posso dizer que tive uma grande... uma grande.... que nasci em berço de ouro, não portanto estive... vivi... os meus pais foram sempre trabalhadores vivemos sempre.. não digo...muito razoáveis, muito razoáveis debaixo do trabalho do meu pai, que  na altura era o único que trabalhava e naquela altura era realmente era do que havia. </p></resposta>
<pergunta>Qual era a actividade do seu pai?</pergunta>
<resposta><p>O meu pai era mestre de obras, um pequeno meste de obras, um pequeno mestre de obras, mesmo não um... naquele tempo não tinha máquinas não é era quase tudo manual. Como era um trabalho duro eu não quis seguir a profissão do meu pai. Não é que este seja... a actual profissão que eu tenho seja muito fácil, que não é, mas eu deixei não quis seguir a profissão do meu pai, tomar conta da firma do meu pai porque achava  que aquilo era duro.</p></resposta>
<pergunta>Como descreve o seu pai?</pergunta>
<resposta><p>O meu pai é uma pessoa muito boa, mas claro neste momento o meu pai tem setenta e tal anos é uma pessoa que... é difícil... é uma pessoa que está habituada ao tempo dele, e portanto não abre mão. Para um bom entendedor meia palavra basta, não é.</p></resposta>
<pergunta>E a sua mãe?</pergunta>
<resposta><p>A minha mãe é, prontos a minha mãe é... a minha mãe é mais liberal é  outra pessoa idêntica ao meu pai, idêntica ao meu pai, portanto só que o meu pai foi uma pessoa que estudou, uma pessoa que estudou. No tempo dele quase que podia ser um professor, no tempo dele. A minha mãe não, a minha mãe é ao contrário é analfabeta.</p></resposta>
<pergunta>O senhor disse há um bocado que o seu pai não abdicava de nada. Como é que ele reagiu quando lhe disse que não ia seguir a profissão dele?</pergunta>
<resposta><p> O meu pai, claro, o meu pai quando... ele não achou bem quer dizer.. foi um reagir entre dentes eu num, ele viu que tinha mais filhos e portanto quase como diz o outro "este é o mais velho  e os outros estão por aqui", mas ele... ele gostava muito de mim e tal prontos. E nesse aspecto ele não me cortou as pernas, disse: " Tu queres ir vai".</p></resposta>
<pergunta>E teve algum dos filhos que seguiu a profissão e realizou o sonho dele?</pergunta>
<resposta><p> Não, o mais curioso é que os filhos nenhum quis seguir, não é. Talvez dos mais velhos... por exemplo o mais velho não segue um determinado caminho e os outros não seguem também. Foi o meu caso,  aliás foi  o caso dos meus irmão, que foram todos atrás de mim quer dizer, todos seguiram as minhas pisadas, não é. Portanto eu comecei a trabalhar, fui trabalhar para a indústria oteleira, naquele tempo era uma profissão de... uma profissão como é que eu vou dizer, era uma profissão que tinha muito.... era boa, não vou dizer não era boa, pronto não sei como é que eide explicar, mas tinha muitos atrativos, a gente andava sempre limpinha quem gosta de andar sempre impecável, e esses meus irmãos acabaram por seguir as pisadas. Esses meus irmãos, num é, homens. As minhas irmãs seguiram outros... seguiram os caminhos delas. As minhas irmãs tem profissões diferentes são liberais trabalham para elas. </p></resposta>
<pergunta>Voltando um bocadinho atrás tem uma família numerosa com seis irmãos. Como era o relacionamento entre os rapazes e as raparigas?</pergunta>
<resposta><p>Era... era bom quer dizer nós entre nós praticamente nunca tivemos problemas. Quer dizer eu a minha irmão mais velha, portanto a seguir a mim tenho a minha irmã mais velha que somos diferença de dois anos, diferença dois anos, depois a partir daí são sete anos de diferença, portanto nós, eu e essa minha irmã praticamente não lidamos com os nossos irmãos mais novos. Quer dizer nós depois seguimos o nosso caminho, não é  e eles ficaram em casa. Portanto a relação com os meus irmãos era quando eu ia  a casa ao fim de semana, passar o fim de semana como os meus pais. A gente convivia, era uma alegria, fora disso eu não estava lá. </p></resposta>
<pergunta>E tendo em conta a diferença de idades como é que eram divididas as tarefas em casa?</pergunta>
<resposta><p> As tarefas, nessa altura...ora bem enquanto era mais a minha irmã mais velha as nossa tarefas eram em casa pouco fazíamos, porque nós além disso também tínhamos  terras, e nós o nosso trabalho era trabalhar nas terras. Por exemplo quando estava em casa tocava-me  a mim ir com os animais, não é eu e a minha irmã normalmente ficava em casa e era isso que nós fazíamos. Em casa era praticamnete a minha mãe e a minha irmã que faziam, eu não actualmente depois de trabalhar trabalhava com o meu pai  e nos intervalos ajudava a fazer a agricultora a pequena agricultora que nós tínhamos.</p></resposta>
<pergunta>E tempo para ir para a escola. Quando foi pela primeira vez à escola?</pergunta>
<resposta><p> Eu fui à escola... portanto eu comecei pela primária, naquele tempo não havia a pré escolar, eu comecei na primária e fiz até à quarta classe e depois não quis continuar a estudar e depois, mas como eu achei que realmente era pouco comecei a estudar depois à minha custa como se costuma dizer, não é. Não quis estudar à custa do meu pai, fiz da primeira até à quarta classe depois sai. Também naquela altura, também não havia as escolas como há hoje, tinha que vir aqui para Braga, de qualquer das maneiras são 26 kilómetros. Naquela altura havia dificuldade, mesmo que não houvesse, quer dizer naquela altura havia e não havia dificuldades e então eu desisti, quer dizer fiz a quarta classe de desisti. Depois quis continuar e estudei à minha custa, tinha eu 16 ou 17 anos comecei a estudar à noite, aulas particulares. </p></resposta>
<pergunta>Que recordações guarda do tempo da escola primária?</pergunta>
<resposta><p>Não, não tenho assim muitas lembranças da escola. Quer dizer eu na escola, quando andei na escola da primeira à quarta classe tinha, quer dizer não tenho assim grandes lembranças acontecia que... íamos assim para a escola, naquele tempo tínhamos de manhã e tínhamos de tarde, e eu era muito estudiosos recordo-me naquela altura que eu tinha deveres para fazer,  a professora marcava-me deveres normais e eu gostava de fazer muitíssimo mais, muitíssimo mais. E então quando... acontecia que havia um problema, não havia luz eléctrica na minha zona. A luz eléctrica só pareceu na minha localidade em... 63 ou 68 não posso precisar eu ainda andava na terceira classe, andava na primária segunda/ terceira talvez, e então eu estava à luz da vela e fazia os meus deveres de noite, às vezes quatro da manhã e cinco da manhã que eu levantava-me precisamente porque sabia que tinha que fazer. Era um bocado difícil naquela altura, mas eu gostava muito da escola, devo dizer e então uma da minha maior vocação era matemática. </p></resposta>
<pergunta>Como era a relação com as outras crianças?</pergunta>
<resposta><p>Era uma relação razoável, na altura, havia sempre no meu tempo como hoje havia... havia crianças boas e crianças más não é, eu tenho a impressão que eu não devia ser dos bons, mas de qualquer maneira gostava do meu cantinho e gostava e tinha os meus amigos seleccionados para as minhas brincadeiras.</p></resposta>
<pergunta>Naquela altura o que gostaria de ser quando crescesse?</pergunta>
<resposta><p> Eu queria ser, exactamente ainda hoje gostava de ser, na altura gostava muito de ser professor.  Nunca aconteceu e agora já é tarde.</p></resposta>
<pergunta>O que o cativava naquela altura para ser professor?</pergunta>
<resposta><p> Porque gostav da escola, gostava do ambiente da escola, mas tinha  dificuldade de por exemplo naquela altura dizer assim: "Eu para continuar a estudar tenho que ir para Braga" e para vir para Braga eram 26 kilómetros e os meus como já disse atrás, os meus pais eram pessoa médias, pessoas que viviam... o meu pai era mestre de obras, tinha o seu salário, o salário de um trabalhador às vezes lá tirasse mais um bocadinho sei lá, não posso precisar isso e portanto eu tirei uma conclusão que eu não teria hipótese ou então seria mau para os meus pais, por isso é que eu fiquei... deixei de estudar precisamnete por causa disso. Porque à partida sabia que os meus pais eram capazes de não ter essa facilidade de me pôr a estudar porque tinha que vir para Braga, tinha que arranjar casa para viver. Eu achei que não havia hipótese. </p></resposta>
<pergunta>Até que idade estudou?</pergunta>
<resposta><p>Portanto eu estudei, eu estudei... eu estudei portanto como disse em aulas particulares. Fiz o segundo ano que naquele tempo era o sexto, depois estudei para tentar fazer o nono ainda cheguei a fazer algumas disciplinas à escola Sá de Miranda, que eu achei que me correu mal na altura, que eu nem sequer fui saber os resultados. Portanto fui lá fazer só umas três ou quatro disciplinas na altura, mas eu depois acho que, agora não tenho a certeza, mas acho que ainda fui lá saber se tinha feito algumas disciplinas. E então uma das disciplinas, que eu acho muita graça, quando eu fui lá fazer o exame achei aquilo tão fácil que eu disse: "Esta está no papo". Uma dessas soube que chumbei por meio valor e portanto fiquei tão... que como chunbei naquela não quis ver as outras (risos) Mas dá-me a impressão que depois consegui saber por A e mais B que  realmente tinha chumbado e depois não deu mais para continuar.  </p></resposta>
<pergunta> Como não quis seguir a profissão do pai teve que procurar outro trabalho. Como foi essa saída de casa?</pergunta>
<resposta><p>Essa saída de cas fui muito difícil, muito difícil mesmo. Para quem está habituado a... eu sai de casa talvez tinha eu  para aí 15 anos, ora sai da escola com 11, não perdi ano nenhum, 11 anos depois trabalhei com o meu pai, nas obras do meu pai, depois tenho a impressão que foi aos 15/16 anos que sai de casa não é. Portanto eu trabalhava com o meu pai por isso estava a par do ambiente e quando chegou a essa altura eu sai de casa, não, com a autorização dele, e quando fui trabalhar quem me levou para o meu trabalho, para esse trabalho foi um vizinho meu e prontos o meu pai ficou descansado, mas para mim foi muito difícil, porque estava habituado a viver sempre  com os meus pais desde que nasci ou desde que me conhecia. Sinceramente quando comecei a trabalhar chorei de noite diversas vezes. </p></resposta>
<pergunta>É casado?</pergunta>
<resposta><p>Sim sou casado.</p></resposta>
<pergunta>Conte-nos como é que foi o seu casamento, como  foi o namoro?</pergunta>
<resposta><p>Eu casei tinha 28 anos, pronto namorei... fui namorando e portanto nunca aconteceu de casar mais cedo. Depois casei, conheci a minha esposa, em... portanto eu casei em 1980, conheci a minha mulher, a minha esposa um ano antes, por isso em 1979. Num ano conheci a minha esposa e depois casei. </p></resposta>
<pergunta>Tem filhos?</pergunta>
<resposta><p> Filhos? Um rapaz e uma rapariga.</p></resposta>
<pergunta>Que idade é que eles têm?</pergunta>
<resposta><p> O meu filho mais velho tem 19 anos e a outra a menina tem 13 anos. </p></resposta>
<pergunta>O que é que fazem?</pergunta>
<resposta><p>Estes meus filhos, um... não estão a fazer como o pai, estão a estudar e eu estou a incentivá-los para que eles sigam até ao máximo que eles puderem.</p></resposta>
<pergunta>Quando é que chegou a Braga?</pergunta>
<resposta><p> Eu?</p></resposta>
<pergunta>Para vir trabalhar. Quando é que se fixou aqui?</pergunta>
<resposta><p>Portanto quando sai de casa fui trabalhar para Guimarães. Em Guimarães estive salvo erro quatro anos, depois de Guimarães depois os meus pais... claro eu só vinha a casa de quinze em quinze dias, porque infelizmente naquele tempo não havia, na casa onde eu trabalhei, não havia folgas, só deixavam vir de quinze em quinze dias, claro que naquela altura de quinze em quinze dias dávam-me dia e meio, e depois os meus pais não estavam a gostar nada precisamente porque eu só vinha  a casa de quinze em quinze dias e para quem estava habituado  a estar todos os dias em casa , mas mesmo assim eu fui aguentando, aguentando e chegou a um ponto que os meus pais foram eles mesmos próprios que me pediram, arranjaram um emprego aqui em Braga. Porque se não eu ainda continuava em Guimarães porque sou uma pessoa que nunca gostei nem gosto de mudar de casa, sempre gostei de..do..de.. trabalho a  longo prazo. Depois vim para Braga. </p></resposta>
<pergunta>Qual a lembrança mais antiga que tem da cidade de Braga?</pergunta>
<resposta><p>Tenho as lembranças...as lembranças que tenho foi quando era solteiro, quando eu era solteiro vivi sempre aqui em Braga, tinha aí una amigos, os tais amigos daqueles que  agente gosta cá em Braga, e então penso que eram uns quatro ou cinco. A gente saí do serviço era umas voltinhas para ali, outras para acolá e isso. Só fazíamos asneiras, mas asneiras daquelas decentes (risos) daquelas que realmente a gente recorda-se e ri-se dessas histórias.</p></resposta>
<pergunta>Lembra-se de algumas dessas histórias?</pergunta>
<resposta><p>Ai sei lá!! Tenho uma história... uma delas é realmente, no meio dito tudo é capaz de não ter muita graça principalmente para a pessoa. Nós íamos muito para o Bom Jesus, saíamos do serviço às... eu trabalhava no Hotel Frankford, saímos às três horas e depois só entrávamos às seis horas, e então nós pegavamso íamos sempre para o Bom Jesus. Gostavamos  de ir para o Bom Jesus. E então, toda a gente já nos conhecia porque nós éramos muito parcidos e andávamos sempre juntos, e nessa altura tínhamos lá um amigo que também trabalhava no Bom Jesus , que era empregado de mesa no Sul Americano, e uma dessas alturas nós fomos para os barcos, isso no tempo de... não posso precisar em que altura foi, pedimos ao senhor para andarmos nos barcos e ele lá nos deixou. Entramos nos barcos e tal andámos, andámos aquilo que nos apeteceu, chegamos a certa altura deixamos ficar o barco na outra ponta do lado viemos embora e não pagamos. (risos) Claro que não podemos vir pelo caminho certo, viemos pelos atalhos por ali abaixo. Mas bem  nós sabíamos que á partida que esse rapaz que era nosso amigo trabalhava ali e ia pagar. (risos) </p></resposta>
<pergunta>Para além de Braga e Guimarães já trabalhou em mais alguma cidade?</pergunta>
<resposta><p>Não eu trabalhei em Guiamrães e depois aqui em Braga.</p></resposta>
<pergunta>Qual foi a profissão que teve em Guimarães?</pergunta>
<resposta><p>Era empregado de mesa, aliás comecei como aprendiz mas sempre como empregado de mesa, aprendiz de empregado de mesa. Depois fui-me actualizando tirei os cursos na altura que era obrigatório na indústria oteleira. Fiz os meus exames, tirei um curso onde me deu estauto de profissional, na altura de segunda classe. Não fui mais longe porque na altura precisava-se de uma língua.</p></resposta>
<pergunta>Então veio para Braga , foi trabalhar para um hotel e a universidade do Minho quando surge?</pergunta>
<resposta><p>A Universidade do Minho surge... surge... foi uma autêntica surpresa para mim. Eu como tinha na altura estes meus estudos e fui até ao nono, não é, na altura já me dava acesso a entrar para o banco, como... quer uma categoria de banco quer uma pessoa menor no banco, e eu concorri a todos os bancos sem excepção. Eu escrevi a todos os bancos sem excepção e então eles parte dos bancos mandaram-em uma ficha para eu me inscrever, inclusivé, o Banco de Portugal, depois fui chamado. Houve um dos bancos que me chamou, foi o Crédito Predial Português, na altura, não sei se esse banco ainda existe, na altura chamou-me e mandaram-me fazer testes ao Porto e eu fui fazer testes ao Porto, e estou convencido que fiquei bem, estou convencido que fiquei bem, porque logo de seguida chamaram-me para ir aos testes psicológicos a Lisboa e eu lá fui fazer os teste psicológicosa  Lisboa. Sinceramente forem-me  muito difícil, foram-me muitos difíceis começou à uma da manhã até às seis horas da tarde só tivemos uma hora para almoço. E eu estou convencido, nós éramos oito que estávamos a fazer os testes psicológicos e eu estou convencido que não havia lá nemhum melhor que eu. Eu estava convencido. Já tinha arrumado a mala para ir para o banco e entretanto ouvi, não posso precisar quem foi, é natural que eu tivesse falado com alguém, eu sei lá, ouve alguém que disse, não sei quem foi que disse ou como disseram , disseram que todos os que tinham ido fazer os testes a Lisboa tinham ficado mal. Eu... foi uma grande surpresa para mim. Eu conhecia algumas pessoas que trabalhavam num banco e eu contei-lhe como foram as coisas e eles disseram: "Óh pá tu fizestes mais do que nós fizemos" e eu contei-lhe os resultados na altura. O que acontece é que eu nunca fui, acabei por não entrar, depois houve um... a minha entrada para a Universidade surge por um convite... um convite que chegaram à minha beira: "Tu queres ir para a Universidade?" e eu disse: "Oh, queria".Eu tinha passado por aquela decepção, lá queria ir, fiquei muito sensibilizado com isso. "Então nós vamos tratar disso". E prontos mandaram-me ir à universidade eu fui inscrevi-me  e quando abriram as cantinas, isto em 1980 eu entrei. Desde o primeiro dia que eu entrei para a universidade.</p></resposta>
<pergunta>Entrou então para a cantina?</pergunta>
<resposta><p> Entrei para a cantina, nós... portanto eu entrei em Janeiro de 1980 e fui precisamente para a cantina. Já havia um bar aberto, mas eu entrei para a cantina... não como cozinheiro, nunca fui cozinheiro e isso disse sempre às pessoas que não era cozinheiro, mas fui para ajudante de cozinha. Tive  mais um privilégio de voltar atrás e começar de baixo para cima.</p></resposta>
<pergunta>Como era o dia a dia no trabalho?</pergunta>
<resposta><p> Na cantina?</p></resposta>
<pergunta>Sim.</pergunta>
<resposta><p>Era maravilhoso na altura porque estávamos a começar e éramos poucos funcionários e poucos alunos e havia uma grande relação de amizade entre colegas, professores e alunos. Conhecíamo-nos a todos. Actualmente já não dá, é muito difícil reconhecer todas as pessoas.</p></resposta>
<pergunta>Isso quer dizer que o relacionamento entre colegas era bom?</pergunta>
<resposta><p>Era bom, muito bom mesmo, ainda hoje... ainda hoje de longe a longe encontro um professor mais, aliás professor antigamente, na altura aluno, em que é uma alegria. a gente quando se encontra: "Eh o senhor Sá!", quer dizer e eu às vezes nem sei o nome deles, já me esqueci. Mas tem piada que eles até me conhecem bastante. Tenho esse privilégio.</p></resposta>
<pergunta>Tem colegas a trabalhar consigo que tenham entrado quando o senhor?</pergunta>
<resposta><p>Está, estamos os primeiros que entramos para a cantina, é o chefe senhor Cerqueira, vocês conhecem, depois temos o cozinheiro principal da cozinha actual, o Abílio...a... os primeiros... depois temos o  Toni que trabalha no CFOP... ora de homens penso que somos os únicos, porque actualmente um senhor, dois, que já se reformou, duas senhoras e acho que, tenho impressão, espero que a memória não atraiçoe os meus colegas, mas acho que actualmente só somos esses, nós os três, não esquecendo o senhor Osório, esse é que é o administrador da Acção Social.</p></resposta>
<pergunta>A Universidade do Minho funcionava onde está hoje ou funcionava noutro local?</pergunta>
<resposta><p> A Universidade do Minho funcionava separadamente. Na altura as pessoas falavam que havia instalações na Gulbenkian, depois claro eu... há muitas coisas que eu também... diziam que funcionava no Castelo, outras que funcionavam na Abade da Loureira, e depois mais tarde ali à beira do São Geraldo, era havia assim umas... a universidade estava assim um bocadinho partida. Agora actualmente está toda fixada.</p></resposta>
<pergunta>E lembra-se da altura da passagem da universidade que estava repartida para este bloco?</pergunta>
<resposta><p>Sim lembro-me porque eu praticamente vim logo para aqui, vim logo para Gualtar. Eu estava a trabalhar na altura em Santa Tecla e depois abriu aqui as instalações aqui em Gualtar e eu vim, salvo erro em dois meses vim para aqui e aqui continuo.</p></resposta>
<pergunta>A sua vida deve ter sofrido um grande balanço, porque primeiro conhecia todos os alunos e docentes depois passou para aqui para um lugar muito maior. Como reagiu, como é que era o seu trabalho?</pergunta>
<resposta><p>  A relação com os alunos  e com os professores já nunca mais foi a mesma, como é claro. Nós antigamente tínhamos mais vá lá mais espaço para conversar, num digo para conversar mas para fixar pessoas, agora não porque agora são muitos alunos e a gente se conseguir fixar um amanhã esquece-se dele, porque são muitos.</p></resposta>
<pergunta>E mesmo assim continuou a ter uma  boa relação com os alunos e com os professores ou era uma pessoa mais recatada no seu trabalho?</pergunta>
<resposta><p> Ah, eu sempre gostei  e gosto de ter boa relação com toda a gente, não só os alunos e professores, mas com toda a gente, colegas e tudo. Era... o meu feitio...eu reconheço que sou um bocadinho fechado mas gosto de quando é esse relacionamento, eu dou-me bem com toda a gente, aliás  faço questão disso e gosto disso.</p></resposta>
<pergunta>  Contou-nos uma histórias que se passou com os seus amigos. E aqui na Universidade do Minho nunca teve uma história boa ou má que vá ficar marcada na sua memória para o resto da sua vida?</pergunta>
<resposta><p>Não me recordo de nada  de especial, não me recordo de nada de especial, talvez... a única coisa que eu me recordo é quando foi a inauguração da cantina de Santa Tecla, em que marcou porque as relações eram mais amplas e todos trabalhávamos bem, todos trabalhávamos ali em conjunto a servir os homens naquela altura porque era a inauguração, por ser a primeira inauguração que a universidade tinha na altura como instalação própria.</p></resposta>
<pergunta>Se os seus filhos viessem estudar para a Universidade do Minho como é que se sentiria?</pergunta>
<resposta><p>É um dos mesu maiores gostos. Já tenho dito a alguns colegas que o  meu maior gosto era ver os meus filhos aqui na universidade tanto como estudantes até como professores. Isso é o meu maior desejo, mas qualquer pessoa gostaria disso. Claro se um dia eles vieessem para aqui eu estaria distante deles , passariam a ser pessoas adultas, eles ocupavam o seu lugar e eu ocuparia o meu.</p></resposta>
<pergunta>Neste momento não tem nenhum familiar que trabalhe aqui consigo?</pergunta>
<resposta><p>Neste momento tenho um primo que trabalha comigo.</p></resposta>
<pergunta>Gosta de ter esses familiares a trabalhar consigo ou acha que aas vezes isso criar situações?</pergunta>
<resposta><p>Eu gosto, não desgosto, eu... por exemplo actualmente sou responsável pelo bar do CPII e precisamente ele trabalha lá mas eu não distingo funcionário nenhum. Nós ali somos, passamos  a ser...  os funcionários	que estão lá somos  todos como irmãos, aliás eu tento  que as pessoas sejam todas iguais, não há privilégio nenhum. Lá dentro não somos ninguém, somos todos iguais. Como diz o outro se quizermos comemorar alguma coisa, só fora daqui da universidade.</p></resposta>
<pergunta>Se porventura os seus filhos não fossem para a Universidade e decidissem trabalhar juntamente consigo na Universidae do Minho. Como é 	que o senhor via isso, tendo em conta que o seu sonho é ver os seus filhos na universidade?</pergunta>
<resposta><p>Ah! Para mim, para mim acho que seria um desgosto. Não os queria ver na profissão do pai eu como sonho que eles sejam que voem mais alto é um bocado... não estou a pensar muito nisso e de momento nem quero pensar nisso.</p></resposta>
<pergunta>Mas o senhor gosta da sua profissão?</pergunta>
<resposta><p>Gosto, mas sinceramente nós vivemos num mundo que anda sempre a modernizar e eu  também gostava cada vez de ser mais moderno, nesse aspecto quando saísse dali ir para um serviço melhor eu ia, e então... como disse atrás eu gostava de ser professor não gostava de ser.... e actualmente sonho  também com os computadores, não é, se houvesse um lugar onde eu pudesse trabalhar nos computadores ou outra coisa qualquer eu sinceramente deixava de... deixava. É o tal problema da modernidade, ou então faz-se muitas vezes esses cursos de formação onde podia haver hipótese que é para a gente subir, subir. Era o meu caso era isso que eu queria. Além de eu gostar daquilo que faço, gosto muito seja lá o que for tudo que eu faço eu gosto de fazer bem feito. Pelo menos tento o máximo fazer bem feito porque eu gosto das coisas bem feitas.</p></resposta>
<pergunta>Quais as suas principais preocupações neste mundo?</pergunta>
<resposta><p>Vivemos num mundo moderno, nós estamos a nos modernizar, não é. Agora não sei se este mundo é moderno se não é. Eu gostava que todos vivessemos bem e.... que prontos que tudo corresse bem. </p></resposta>
<pergunta>O que faz nas suas horas de lazer?</pergunta>
<resposta><p> Muitas vezes dormo, porque  a gente sai daqui na altura das aulas sai daqui bastante cansado. Como vocês sabem são muitos alunos aqui na Universidade. Fora dos meus tempos livres, eu gosto muito de estar com a minha família. Sou uma pessoa muito pacata gosto de estar sossegada e  então procuro determinados refugios, ponho-me em casa só capaz de ao sábado ir  a um café, mas se vou lá não estou lá mais do  que uma hora. Gosto muito de estar em casa e então e com a família não é.</p></resposta>
<pergunta>Conte-nos um dia do seu trabalho?</pergunta>
<resposta><p> Eu... descrever os meus dias normais. De manhã levanto-me  venho para o trabalho e no trabalho passo o dia todo. Normalmente levanto-me pelas oito horas, para estar aqui, aliás oito ou oito menos um quarto para estar aqui às nove, nove e qualquer coisa, né e depois daqui vou para casa, janto e não saio de casa. Nunca saio de casa à noite só se houver algum motivo qualquer que me obrigue a sair. Pronto faço isso todos os dias. Ao sábado estou por casa,  ou então faço como eu sou empregado de mesa quando sujo algum serviço eu vou....</p></resposta>
<pergunta> Em casa convive  com toda a gente ou com uma pessoa em especial?</pergunta>
<resposta><p> Não, eu quando estou em casa gosto de estra com a minha família, estou com eles todos. Estamos todos em casa almoçamos todos, jantamos todos, ali não há  excepção nenhuma salvo alguma festa de algum dos miúdos, mas normalmente estamos sempre em casa, e gosto da família. Depois tirando isso, como já lhe disse tenho os meus pais que moram perto de mim, tenho os meus sogros que vivem também perto, a seis kilómetrose pronto à base disso convivo mais.. como eu estava  a dizer eu sou, fico mais tempo em casa. </p></resposta>
<pergunta>E como é a sua vida familiar?A divisão de tarefas entre os seus filhos? Como é o convívio? A participação nas actividades de lazer dos seus filhos?</pergunta>
<resposta><p> Eu não gosto muito... eu não sou assim muito moderno, nas actividades de casa normalmente a minha esposa é que trata mais daquilo, eu ajudo  a determinadas coisas, mas não muito porque nunca me.. nunca foi habituado a isso, já no tempo da minha mãe nunca fui habituado, mas de qualquer maneira certas outras coisas que eu ajudo a fazer até a cozinhar, ajudar, não a fazer, ajudar... outras questões lá em casa já tenho os meus filhos e eles ajudam nisso, nas tarefas lá de casa e portanto eu fico praticamente liberto. </p></resposta>
<pergunta>E costuma ter algum tempo especial de convívio para estar com os seus filhos?</pergunta>
<resposta><p> Tenho o seu convívio normalo de casa quando estamos  sempre juntos ao almoço, ao almoço não quando estou a trabalhar, mas principalmente ao jantar convivemos muito. Claro que eles têm os seus desportos gostam de brincadeiras onde eu já não estou, já não estou.... há muita coisa que eles conhecem, jogos e etc que eu  não conheço e portanto também já não alinho, alinham eles eles jogam. Não é que eu não gostasse mas não me chama a atenção, portanto às vezes eles pedem vamos fazer isto ou fazer aquilo, aqueles sports eu digo: "Não, não entretei-vos vós" posso assistir e tal. É assim... é assim a nossa vida , é uma relação boa portanto só que eles também saem ao pai, também são muito sossegados.</p></resposta>
<pergunta>Qual é que acha que é a sua maior qualidade?</pergunta>
<resposta><p>Siceramente  eu não sei, eu não posso dizer nada. Eu tento ser bom mas não sei, não posso explicar. </p></resposta>
<pergunta>Qual é o seu maior desejo?</pergunta>
<resposta><p>Desculpe, o meu maior desejo? Gostava que o Benfica fosse campeão (risos) e ver então os meus filhos que seguissem... seguissem neste momento as aulas e que tudo corresse bem e que atingissem aquilo que eu gostava que eles atingisse que era ter uma formatura. </p></resposta>
<pergunta>Tem algum sonho especial para se que gostasse de concretizar?</pergunta>
<resposta><p> Não, não tenho sonho nenhum. Portanto eu de certo gostaria como há muita gente, gostava de viajar, agora  toda agente diz que gosta de viajar. Eu também gostava disso e muitas coisas mas não faço disso... eu gosto muito de viver o meu dia  a dia, mas sempre a pensar no dia de amanhã e no dia mais além.</p></resposta>
<pergunta>Como descreveria a sua vida hoje?</pergunta>
<resposta><p> Como descrevia a minha vida? Em realção à minha infância?</p></resposta>
<pergunta>Tudo.</pergunta>
<resposta><p>A minha vida continua a ser um... a minha vida  é uma vida pacata tento.... tipo levar o.... como se diz  queles conservadores gostavam de levar tudo muito direitinho e não ir mais além. Levar tudo certinho na vida, que tudo corra bem de resto...não penso... é assim mais ou menos.</p></resposta>
<pergunta>Nunca pensou, uma vez que tinha o sonho de vir ser professor de agora ter possibilidades, vir a concretizar esse desejo?</pergunta>
<resposta><p> Pensei, eu já pensei muito nisso, mas por exemplo para chegar  a professor eu já acho isso  impossível, já eram precisos muitos anos. O que eu  pensei foi sempre em estudar, eu cheguei praticamente ainda o ano passado matriculei-me para dar continuidade aos meus estudos só que depois falharam porque não houve alunos que chegasse e... que era para ser.. essas aulas eram para ser dadas na minha localidade. Prontos não tive hipóteses ali, matriculei-me e não tive hipótese.  Relamente era um sonho mas para me delocar todos os dia. Portanto já faço o trajecto da minha localidade para Braga, todos os dias ir e vir, prontos se venho estudar por exemplo para a minha localidade mais próxima que seria Amares tinha que... estava sujeito a um maior desgaste e outra despesa, não é tinha outra despesa e... achava que... eu tinha muito gosto em continuar a estudar, mas acho que não tenho.... eu cheguei à conclusão que  se fosse ali na minha localidade eu aliás praticamente cheguei a matricular-me mas não havia alunos que chegassem,  ali eu adorava, agora assim fora da localidade eu vejo que não tenho hipóteses porque já com a idade que tenho não me vou safar.</p></resposta>
<pergunta>E a sua família apoiava-o?</pergunta>
<resposta><p> Apoiavam, costuma dizer-se que para o bem todos nós apoiamos, tanto eu a eles como eles a mim. Era difícil porque se eu vivesse aqui em Braga sinceramente eu já tinha tirado já estava bastante longe, nisso não tenham dúvidas matriculava-me  em alguma escola. Como vivo foar de Braga fui deixando passar ano após ano  e agora vejo que não tenho hipótese. Mas se houvesse facilidades na minha localidade de fazer abrirem alguma escola, ou agora terá que ser uma turma eu matriculava-me e continuava mesmo que estivesse reformado. </p></resposta>
<pergunta> Se fosse professor o que gostaria de ensinar?</pergunta>
<resposta><p>Não tenho.. não distinguo, acho uma profissão muito digna e além disso acho muito bonito. Portanto nunca pensei nisso, porque não dei lá muitas áreas e sinceramente como eu era muito bom aluno a matemática era natural que fosse para matemática, mas não posso, não tenho a certeza, não sei qual seria, era  só mais um desejo antigo. Gostava de ser professor. </p></resposta>
<pergunta>Tem facilidade em fazer novas amizades?</pergunta>
<resposta><p> Não sei se... sou capaz... eu sou uma pessoa muito pacata, muito sossegada, não sou pessoa de fazer amigos muito depressa, não é que tenha nada contra as pessoas e elas contra mim, quer dizer não sou pessoa de... de fazer um amigo muito facilmente. Quer dizer sou amigo do, gosto muito dos meus amigos e  prezo muito os meus amigos mas não tenho assim vocação de ir para qualquer lado arranjar um amigo. Mas é um bocado difícil mas... quer dizer os amigos que eu tenho são natural, naturalmente aconteceram não é. Naturalemente os meus colegas e eu sou amigo de toda a gente.</p></resposta>
<pergunta>O que achou da entrevista. Gostou de dar a entrevista?</pergunta>
<resposta><p>Gostei, gostei muito de dar a entrevista perante estas miúdas jovens e bonitas (risos). Gostei e qualquer maneira fico muito elogiado por se lembrarem de mim.</p></resposta>
<pergunta>Há algo que gostaria de dizer que  agente não tenha perguntado?</pergunta>
<resposta><p> Não. Eu até estou convencido que falei demais do que eu estava a pensar (risos) Pensei que tinha para aí dez minutos de vida  era o suficiente, mas mesmo assim era o suficiente.</p></resposta>
<pergunta>Esta conversa fez lembra-se de alguma coisa importante para si?</pergunta>
<resposta><p>Sim fez-me lembrar aquela história do Bom Jesus (risos), de resto não. Sabe como é a gente, eu como disse há um bocado pensei que não tinha conversa para dez minutos mas quer dizer há coisas que a gente... fui falando, fui falando, mas memórias assim foi apenas esssa, de resto foi tudo normal.</p></resposta>
<pergunta>Queremos-lhe agradecer pela entrevista e desejar-lhe que os seus sonhos se realizem.</pergunta>
<resposta><p>Obrigado e para vocês que tenham sucesso na  vossa carreira  profissional.</p></resposta>
</mp>
