<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 3 U (http://www.xmlspy.com) by Museu da Pessoa (Museu da Pessoa) -->
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp tipo="editado" versao="edicao">
	<identificacao titulo="                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       José Moreira">
		<p>O meu nome é José Manuel Branco Marado Moreira. Nasci cá em Braga, em S.Vitor, no dia 16 de Junho de 1950.</p>
	</identificacao>
	<ascendencia titulo='"Origem bastante curiosa"'>
		<p>O meu pai chama-se José Moreira Rodrigues e minha mãe Irene Branco de Almeida Marado. O meu avô paterno chamava-se Auspício Rodrigues e a minha avó era Maria da Conceição Moreira. O meu  avô materno era  Manuel Carneiro da Cunha Marado e a minha avó era Maria da Conceição Duarte de Almeida. </p>
		<p>O meu pai era natural de Braga e a minha mãe era de Cêtos. A minha mãe veio estudar para Braga, conheceu o meu pai e o resultado foram 8 filhos. Relativamente à origem dos meus avós, ora bem, o meu avô paterno tem uma origem bastante curiosa. A minha avó paterna era natural da Ermída, uma aldeia da Serra do Gerês. O meu avô paterno, e aí está o porquê de o meu avô ser Rodrigues e nós não sermos, era italiano e fugiu para cá no tempo da Primeira Guerra Mundial. Então não conseguia arranjar emprego cá em Portugal porque não era português. Certo dia, ele e um amigo, um tal senhor Rodrigues, foram passar um fim-de-semana ao Alentejo. Entretanto o senhor Rodrigues teve uma daquelas doenças súbitas e morreu. Então o meu avô, que era Cottinelli, disse que tinha morrido o Cottinelli, que aliás foi o realizador da "Canção de Lisboa" e o arquitecto que fez  o Monumento dos Descobrimentos, e ele é que era o português. E assim, o meu avô adoptou o nome de Rodrigues e deixou de usar o Cottinelli. Por essa razão o meu pai assina só José Moreira e nenhum de nós, os 8 irmãos, temos como apelido Rodrigues. É esta a origem do meu avô paterno. A minha avó materna era de uma aldeia de perto de Castro d' Aire, Moura Morta. O meu avô materno era natural de uma aldeia da Serra de Monte Mouro, que é Cêtos. Tudo gente humilde, gente trabalhadora, gente com espírito de sacrifício, coisa que hoje em dia já escasseia um bocado.</p>
		<p>Tenho algumas recordações dos meus avós, lembro-me que em miúdo nós vivíamos mais com os avós maternos, mas, sobretudo, com o avô materno. Embora nós vivessemos em Braga, íamos muitas vezes passar as férias grandes para a aldeia, lá para cima, corríamos a serra toda de uma ponta à outra. Primeiro era bom para nós, porque andávamos à solta, e era bom para os meus pais porque se viam livres de alguns de nós. Nós éramos muitos e naquela idade da traquinice... Foram tempos.</p>
		<p>O meu avô materno era professor primário, e eu lembro-me que fiz a 4ª classe com ele. Ele veio a Braga de férias do Natal, e disse assim à minha mãe:</p>
		<p>-"Olha, ele não sabe nada! Deixa-o ir comigo para cima, para ele fazer a 4ª classe."</p>
		<p>E eu fui. Aliás, os meus pais aproveitaram porque era menos um filho em casa. Então fiz a 4ª classe lá em cima com o meu avô. Mas tenho muito boas recordações, muito boas experiências de aventuras passadas em Cêtos, de convivência com aquela gente humilde. Aquilo era uma aldeiazinha comunitária, onde não havia uma porta fechada à chave, naquele tempo. Agora já há, mas naquele tempo toda a gente tinha a porta aberta. Toda a gente tratava o outro por tio, era como se fossem todos da mesma família. Isto contribuia para que se criasse uma relação de amizade e de solidariedade entre todas as pessoas, o que era absolutamente fora do comum e curioso. Foi uma coisa que me marcou desde miúdo, foi este sentimento de amizade e solidariedade. O estar sempre pronto e disposto a ajudar seja quem for, vem desse tempo, porque eu desde pequenino que passava uma parte do ano, digamos mês e meio, dois meses, com os meus avós maternos na aldeia, onde o tipo de vida era esse. Quer dizer, era tudo praticamente da mesma família, toda a gente se dava bem, estavam as portas abertas para toda a gente. Não faltava nada a ninguém, porque se um tivesse a menos e o outro tivesse a mais, tudo funcionava. Isso foram coisas que me ficaram enraizadas e, portanto, desde muito novo que eu me pauto por estes valores e estes princípios.</p>
		<p>Para caracterizar meu pai, devo dizer que ele é uma pessoa com uma extraordinária capacidade de trabalho, uma extraordinária capacidade intelectual, mas num plano muito aústero e muito "quem manda aqui sou eu". Mas de qualquer das maneiras, somos 8 irmãos, e eu sou praticamente o único que tenho uma relação com ele de 'irmãos', digamos. Eu e o meu pai dámo-nos bastante bem. Estamos os dois ligados profundamente ao movimento Obra de Maria, que nos pôs numa relação muito próxima, de irmandade.</p>
		<p>Eu acompanhava o meu pai ao trabalho, aliás, eu era o único que andava com o meu pai para todo o lado. Ia com ele para onde ele fosse. Esta relação com o meu pai sempre foi muito importante para mim, desde miúdo. Ainda hoje se mantém. É uma relação de confiança, de amizade e de uma total dedicação, ou disposição para ajudar em tudo aquilo que for preciso. A relação que o meu pai tem comigo é totalmente diferente da relação que tem com qualquer um dos meus irmãos.</p>
		<p>As tarefas em casa estavam distribuídas, de modo que o meu pai sempre trabalhou, sempre teve várias actividades para sustentar aquela família toda. O meu pai trabalhava no Instituto Nacional do Trabalho, na Mocidade Portuguesa, esteve muito tempo ligado à Mocidade Portuguesa, onde tinha também um part-time. Portanto ele trabalhava durante o dia no Instituto Nacional do Trabalho, ao fim da tarde na Mocidade Portuguesa, e à noite no Correio do Minho. Ele chegou a ser chefe de redacção do Correio do Minho. Aliás, eu lembro-me de ter passado muitas noites com ele no Correio do Minho. Na altura que rebentou a Guerra em Angola, em 1961, lembro-me daquelas crónicas que as agências noticiosas transmitiam para os jornais. Era preciso fazer a gravação daquilo com aqueles materiais obsoletos de há 40 anos, era complicado fazer aquele trabalho. Lembro-me perfeitamente desse trabalho, do trabalho de composição, das máquinas a trabalhar para se fazer o jornal.</p>
		<p>Sobre a actividade do meu pai, como gerente comercial da livraria, lembro-me que tinha 13/14 anos quando o meu pai e um grupo de pessoas de Braga, ligado aos meios culturais e intelectuais, resolveram criar uma livraria, que era a Livraria, Editora Pax, Lta., na Rua do Souto. Essa livraria que arrancou a partir de uma papelaria já existente na cidade há muitos anos, que foi adquirida pela sociedade, da qual o meu pai fazia parte. Eram 7/8 sócios, que se dedicaram, através de conhecimentos que eles tinham com escritores portugueses, à publicação de livros de autores portugueses. O negócio foi desenvolvendo e cresceu bastante.</p>
		<p>A Livraria-Editorial era conhecida em várias zonas do país, tinha contactos com as grandes editoras do país. Foram cerca de 35 anos de existência da Livraria-Editora Pax, aqui em Braga, na Rua do
Souto, que acabou por se desfazer devido ao incremento das novas cidades, de novos centros comerciais.</p>
		<p>A livraria não abriu falência, nunca faliu. Primeiro acabou a tipografia e a encardenação, que eram onde é agora o Centro Comercial dos Garanjinhos. A Editota Pax era na Rua do Souto e as oficinas de tipografia e de encardenação estendiam-se para o lado de trás da Rua do Souto, que ia dar precisamente à zona do Centro Comercial dos Garanjinhos. Portanto, naquela altura, houve uma posse administrativa daqueles terrenos por parte da Câmara Municipal para levantar o centro comercial. Lembro-me de que, naquela altura, a tipografia e a encadernação iam deixar de existir, portanto, os empregados, os operários que eram cerca de 25 iriam para o desemprego. O meu pai dentro desta linha de orientação, de predisposição para a resolução dos problemas das pessoas, conseguiu resolver a situação dos funcionários e ao mesmo tempo a situação da sociedade em si, conseguindo fazer um acordo com a Câmara Municipal:</p>
		<p>- "Sim, senhor, vocês ficam com isto, nós acabamos com a actividade de tipografia e encardenação, mas a Câmara Municipal fica com as máquinas todas e com o pessoal todo para a Editora Correio do Minho."</p>
		<p>Portanto, salvaguadou os postos de trabalho de todos os fucionários que iriam para o desemprego e salvaguardou os interesses da sociedade passando a maquinaria toda para a Câmara Municipal, evitando a venda ao desbarato, para a sucata, daquelas máquinas todas.</p>
		<p>Como clientes famosos e habituais da livraria, lembro-me perfeitamente de pessoas com quem o meu pai se relacionava, devido às actividades, não só porque eram bastante amigos do meu pai, mas também porque eram colaboradores, escritores, com quem nós nos relacionávamos. Eu lembro-me, por exemplo, do Dr. Domingos Monteito, que já morreu, e que era escritor; do Dr. Armando César; do Dr. Pinharanda Gomes; do Dr.Carlos da Cunha, várias pessoas que eram clientes, tinham escrito livros, que a Pax tinha publicado. Depois havia a sociedade, que era bastante grande. Os sócios eram bastantes e eu lembro-me que grande parte dos sócios eram da idade do meu pai e, portanto, tinham filhos, que eram da nossa idade, e com os quais nós tínhamos relações de amizade. Por exemplo, quando fui de bicicleta da Póvoa do Varzim a Esposende, eu fui a casa de uns amigos nossos, que eram filhos de um dos sócios do meu pai na Pax. Havia uma relação de amizade entre nós.</p>
		<p>Quando o meu pai acabou com a sociedade, foi há cerca de 5/6 anos, pediu a reforma, embora nunca tenha deixado de fazer alguma coisa. O meu pai é daquelas pessoas que se parar morre. Aliás, eu tenho a impressão que vou ser igual. O meu pai, que tem 78 anos, é uma pessoa, que embora reformado, tem uma actividade espantosa. Eu fico admirado como é que o meu pai consegue fazer aquilo que faz. Está bastante  mais ligado à Obra de Maria do que eu, precisamente porque está reformado, tem mais tempo-livre, portanto, dedica-se muito mais. Escreve bastante. Aliás, o meu pai tem uma actividade literária enorme. Está profundamente ligado à Associação de Defesa do Património, aqui em Braga; é do concelho geral da ASPA, que desenvolve actividades. Aliás a ASPA, a partir de Fevereiro deste ano, passou a organizar todos os meses uma visita de estudo guiada a várias zonas do Norte do país e, por exemplo, em Fevereiro, dia 16, fizemos uma visita guiada a Vila do Conde. Fomos ver a Biblioteca Municipal, a Casa de José Régio, a Igreja Matriz. Foi interessantíssimo, foram cerca de 30 pessoas. A ASPA, a 16 de Março, vai organizar uma visita guiada a Guimarães. Quem quiser pode ir, paga somente a viagem de autocarro e o almoço. Vai-se de manhã, visita-se os museus: Alberto Sampaio, Duques de Bragança, certamente, se o tempo permitir, o Castelo de Guimarães, não sei se haverá hipótese de ver o Santuário da Penha. Vai-se ver uma data de monumentos históricos e museus em Guimarães. Em seguida, haverá outras visitas guiadas aqui em Braga, por exemplo, às Casas dos Brasileiros, aos Solares dos Brasileiros, ainda existem alguns aqui em Braga. Há muitos que já foram destruídos, mas ainda há alguns. Depois haverá visitas às Sete Fontes.</p>
		<p>O meu pai fez parte da comissão de fundação da ASPA, que tem 25 anos. A ASPA inicialmente era CODEP, salvo erro, e nesses primeiros anos o meu pai não esteve ligado, mas depois ligou-se. Entrou para comissão a convite. Sempre foi uma pessoa com uma apetência para todas as coisas que diziam respeito  ao património cultural. Aliás, o meu pai sempre esteve ligado à cultura, basta  ver a própria entrada na sociedade da Pax, à escrita, à literatura, mas também a tudo aquilo que é património cultural. Por exemplo, Braga é uma cidade que tem muitos monumentos, muita coisa infelizmente tem sido destruída. Vamos salvar aquilo que é possível!</p>
		<p>O objetivo da ASPA, por ser uma associação para defesa de património cultural, é precisamente alertar a opinião pública para várias coisas, como por exemplo, para a preservação de monumentos, importantes para a cultura da cidade, que dizem algo a respeito da maneira como se vivia antigamente.</p>
		<p>A ASPA tem algumas publicações, quinzenalmente tem uma página no Diário do Minho,
onde são publicados artigos sobre temas que dizem respeito ao património. Geralmente, de quinze em quinze dias, à segunda-feira, a segunda página do Diário do Minho é "Entre Aspas", que é da ASPA. Tem uma publicação anual de uma revista de artigos sobre variados temas e depois proporciona visitas guiadas a todas as pessoas, tanto sócios como não sócios.</p>
		<p>Quanto à minha mãe, sempre foi uma mulher de extraordinária capacidade de trabalho. Aliás, eu lembro-me de, nos meus tempos de miúdo, a minha mãe ser assistente social e ter a cargo dela bastantes Casas do Povo, da zona de Braga, tais como: Lago, Pico de Regalado, Rulães, Arcos de Valdevez, Fafe, Arões. Muitas vezes ia trabalhar e levava três filhos com ela: um pela mão, outro ao colo e o terceiro na barriga. Portanto a minha mãe foi uma moura de trabalho. Agora já está reformada, ainda cá está, felizmente, mas foi uma moura de trabalho, que deu como fruto uma família bastante diversificada. Somos todos bastante diferentes no que diz respeito ao temperamento, feitio, carácter, mas quando toca a reunir estamos todos prontos, tipo três mosqueteiros "um por todos e todos por um". É muito isso que nos marca, quando toca a rebate estamos todos unidos.</p>
	</ascendencia>
	<casa titulo="Saltando de casa em casa">
		<p>Da casa onde nasci, não guardo grandes recordações, sei que era cá em Braga, na Rua de S. Victor. Embora me contem episódios dos meus tempos de miúdo, com 2 anos, não tenhos grandes recordações. Aliás, na casa onde eu 
nasci vivemos muito pouco tempo. Eu nasci naquela casa, mas passado um ano já estávamos noutra. O irmão que nasceu a seguir a mim, que é mais novo que eu ano e meio, já nasceu noutro sítio. Portanto, a partir daí 
fomos sempre saltando de casa porque a família foi crescendo e a casa também tinha que crescer, senão não cabia lá ninguém. De modo que eu não me lembro da casa. Lembro-me de alguns episódios, como por exemplo, na Rua de S. Victor, há alguns anos, passava o eléctrico, vinha do Bom Jesus e ia até ao Turismo, ao Banco de Portugal, seguia para baixo, para Maximinos. Então, o meu pai, todos os dias, apanhava o eléctrico e ia para o trabalho. Eu não sabia onde é que era o trabalho dele, mas sabia que ele ia no eléctrico. Então, contam-me que eu um dia, tinha para aí ano e meio, tinha aprendido a andar há pouco tempo, e foram dar comigo junto à Arcada, ao Banco de Portugal. Eu tinha ido a pé pela rua do eléctrico fora e foi uma senhora, que depois veio a ser madrinha de uma das minhas irmãs, que me encontrou  no meio da linha do eléctrio e me disse:</p>
		<p>- "Ó Zé Manel, que estás aqui a fazer?"</p>
		<p>Eu disse que ia ter com o meu pai ao trabalho. Quer dizer, nunca mais lá chegava, mas ia ter com ele.</p>
		<p>Lembro-me melhor da casa onde começaram a nascer os meus irmãos, a partir do
terceiro irmão. Nós morávamos na Avenida da Liberdade, naqueles prédios da Previdência, numa casa que faz esquina na Avenida da Liberdade, antiga Avenida Marchal Gomes da Costa, com a Rodovia que vai para o Porto. Ainda me lembro de nós irmos viver para lá, eu teria 3 anos e meio. Lembro-me que, naquela altura, ainda não havia Rodovia, a saída para o Porto era pela estação. Aquilo tinha um becozinho sem saída. E lembro-me que quando o meu pai chegava do trabalho, nas tardes de Verão, nós íamos jogar à bola e brincávamos nas traseiras da casa porque não havia problema nenhum, não havia trânsito. Era uma casa normal. Eu agora já não me lembro bem, mas acho que tinha dois quartos, uma cozinha, duas casas de banho, uma delas pequenina, uma sala grande, uma sala comum, uma sala de jantar com sala comum grande. Lembro-me de jogar à bola com o meu pai dentro da sala. Nessa casa morava eu, os meus pais e os meus irmãos. Lembro-me que nessa casa vivemos eu, o Luís, o Miguel, o Fernando e a Leonor. Até ao quinto irmão vivemos naquela casa, depois quando nasceu a sexta (nós somos quatro rapazes seguidos e depois três meninas e depois um rapaz para acabar, que é o "rapa-tacho"), a segunda das raparigas, portanto, o sexto filho, já nasceu na Avenida 31 de Janeiro. Portanto, eu nasci em S.Victor, o meu irmão seguinte já nasceu em Guadalope. Nós fomos viver para uma casa na zona de Guadalope. Depois o terceiro, quarto e quinto nasceram na Avenida da Liberdade. A Isabel, que é a sexta, nasceu na Avenida 31 de Janeiro, a Cecília e o João, que são os últimos, já nasceram na Rua Bernardo Sequeira, onde mora o meu pai e eu. Ele mora no nº 454, no lado de cima da Rodovia, e eu moro no lado de baixo. Estamos tão pertinho, mas para irmos a casa um do outro ou vamos a pé, e temos que passar a passagem aérea, ou temos que dar a volta à cidade.</p>
	</casa>
	<costumes titulo='"Natal e Páscoa em família"'>
		<p>Os momentos mais marcantes da minha família eram, sem dúvida, as reuniões de Natal e Páscoa, quando os meus avós estavam connosco. Os meus avós vinham de Cêtos passar uns dias connosco. Lembro-me de na altura da Páscoa o meu avô vir para nossa casa porque gostava de assistir às cerimónias da Semana Santa, já eu tinha feito a 4ª classe na aldeia com o meu avô, devia ter para aí 12/13 anos, e de trazer presentes. Houve um ano que trouxe um cabritinho e, então, Jesus! Aqueles meus irmãos mais novitos, ui minha Nossa Senhora, fizeram uma festa ao cabritinho:</p>
		<p>- &quot;Ai, que cabritinho bonito!"</p>
		<p>O meu avô tinha trazido o cabrito para o almoço do dia de Páscoa. Então a família costumava ver todos as procissões de Quinta-feira Santa e Sexta-feira Santa. Lembro-me que eu e o meu avô combinámos que não íamos à procissão porque ele estava doente. De maneira que foi toda a gente para a procissão e nós ficamos os dois sozinhos. O meu avô tinha experiência e eu estava sempre pronto a ajudar nessas coisas, de maneira que, matámos o cabrito e pusemo-lo no frigorífico. Quando eles chegaram o cabrito estava no frigorífico. Fizeram uma choradeira daquelas, zangaram-se connosco, mas aquilo passou.</p>
	</costumes>
	<infancia titulo='"Muito sossegado"'>
		<p>Das actividades em família, lembro-me quando era miúdo, entre os 7 e os 10 anos, de ir ao futebol com o meu pai porque ele era correspondente do Comércio do Porto e do Jornal de Notícias e tinha de fazer as reportagens sobre os jogos. Então nós íamos com ele ver os jogos.</p>
		<p>Quanto a saídas de fim-de-semana, nós éramos uma família muito grande e a minha mãe trabalhava muito durante a semana, apesar de termos empregadas em casa. Sempre tivemos as chamadas "criadas". Lembro-me de ser miúdo e de já termos empregada, praticamente desde os meus 4/5 anos em diante, porque a minha mãe não tinha hipótese de trabalhar nas Casas do Povo, de dar aulas e depois chegar a casa e fazer almoços, jantares, e tudo, não dava. Depois os fins-de-semana, naquele tempo, há quarenta e tal anos, resumiam-se ao domingo. O sábado era dia de trabalho normal. O domingo era passado assim: íamos à missa e à catequese, fomos assim educados pela minha mãe, o meu pai não era tanto assim, apesar de ter mudado a partir de determinada altura. O meu pai, nos meus tempos de miúdo, era agnóstico, não ligava nada à igreja. A partir de 1966, com a descoberta da Obra de Maria, deu uma volta de 180º.</p>
		<p>Quando era criança, era um rapaz muito sossegado, muito calminho, muito responsável. Lembro-me de ter para aí 4 anos, nós morávamos na Avenida da Liberdade, Avenida Marchal Gomes da Costa, lembro-me de o meu pai ser sócio de um clube de cinema em Braga, e de, às vezes, os meus pais irem ao cinema. Nessa altura tínhamos uma empregada em casa. Mas houve alturas em que me recordo de ficar na cama do meu pai acordado a ver as figuras de um livro, na altura ainda não sabia ler, e de ficar a tomar conta do meu irmão que estava ao lado. A minha mãe dizia-me:</p>
		<p>-"O teu irmão está a dormir, se ele chorar metes a chupeta, embalas um bocado".</p>
		<p>Comecei desde pequeno a assumir esta responsabilidade. Lembro-me de ter sempre aquela noção de que os meus pais estavam sempre muito ocupados e eu é que tinha de olhar pelos meus irmãos. Sempre fui muito sossegado, nunca fui dado a grandes traquinices, a grandes correrias, a grandes malandrices, aquelas marutices que a miudagem faz. Não, nunca fui rapaz para fazer traquinices.</p>
		<p>A respeito das brincadeiras que fazíamos, ora bem, os meus irmãos nunca foram de grandes brincadeiras comigo. Lembro-me de termos brincadeiras muito sossegadas. Eu tinha uma relação espantosa com o meu irmão a seguir a mim, o Luís, e quando nós éramos miúdos, para aí até aos meus 6/7 anos, tratava-o por "você" e ele tratava-me a mim por "você". O respeito entre nós era tanto que nos tratávamo-nos por "você" um ao outro e aos pais tratávamos por "tu". Portanto houve sempre um relacionamento entre nós de grande respeito.</p>
		<p>O meu relacionamento com os meus irmãos foi sempre bom, não sei a opinião deles. Eu estou convencido que qualquer um dos meus irmãos me vê como aquele irmão mais velho, sempre o menino queridinho do papá, poderiam dizer isso. Mas a minha relação com eles foi, desde sempre, a melhor possível.</p>
		<p>Como já disse, eu nunca fui de muitas tropelias, de muitas correrias com bicicletas. Aliás, uma das coisas que me marcou bastante foi, quando eu era miúdo, nos meus 5/6 anos, irmos sempre para Esposende, para a praia. A avenida marginal de Esposende não existia, aquilo era areal de uma ponta a outra. Eu lembro-me, tinha para aí 4/5 anos, de uma ocasião a irmã mais nova da minha mãe ir connosco para Esposende, de estar a andar de bicicleta e de ter tido uma fractura craniana. Ela era mais nova do que a minha mãe para aí 10 anos. Isso marcou-me profundamente, a partir dessa altura, ganhei um certo receio a correrias.</p>
		<p>Lembro-me de aos 7 anos o meu pai me dar uma bicicleta. Eu andava bastante, mas sempre fui muito cuidadoso. Lembro-me que a bicicleta tinha duas rodinhas atrás, depois uma das rodinhas partiu, portanto, aquilo ficou só com uma rodinha de um lado e eu acabei por aprender a andar de bicicleta sozinho porque uma delas partiu. Lembro-me, por exemplo, de ter 13/14 anos, de irmos para a Póvoa de Varzim passar férias e de ter ido de bicicleta da Póvoa até Esposende, pela estrada. Fui e vim. Mas quer dizer, fui nas minhas calmas, com muito cuidado. Naquela altura, o trânsito não era o que é hoje. Era "Lá vai um carro", passava  um de meia em meia hora. Eu tinha as minha aventurazinhas, só que eram aventurinhas, não eram aventuras.</p>
	</infancia>
	<educacao titulo='"Já sabia ler"'>
		<p>Até aos 4 anos andei muito com a minha mãe e o meu pai. A partir dos 4 anos comecei a frequentar o ensino pré-primário. Lembro-me que estive uns tempos no Colégio do Bulim, que é na Igreja do Carmo, ainda funciona hoje. Estive também no colégio D.Pedro V, que é na Avenida Central, perto dos Congregados e depois fui para a escola primária de S. Lázaro, que era relativamente perto da casa onde nós morávamos.</p>
		<p>Ia a pé para a escola. Aliás, o meu pai nunca teve carta, nunca quis tirar a carta de condução e minha mãe só conseguiu, porque a vida era dura e nós éramos muitos, à custa do trabalho dela. Ela chegou a fazer um livro de Ecomonia Doméstica. Além de ser assistente social nas Casas do Povo, ela dava aulas de Economia Doméstica, na Escola Comercial, na Carlos Amarante e chegou a fazer um livro de Economia Doméstica, que naquela altura foi adoptado como livro único. Foi a partir daí que a minha mãe teve possibilidades de tirar a carta de condução e comprar um carrito. Já eu tinha 13 ou 14 anos quando a minha mãe tirou a carta e comprou um carro, um Volkswagem, que em alemão quer dizer o "carro do povo", aquilo era mesmo o "carro do povo".</p>
		<p>A escola era relativamente perto de casa, da Avenida da Liberdade à escola de S. Lázaro é perto, se bem que nós depois mudámos, mas eu sempre fui a pé para a escola. Aliás, quando eu passei a frequentar o liceu Sá de Miranda, nós morávamos na Rua Bernardo Sequeira, onde eram as antigas instalações da universidade, e eu sempre fui a pé. Sempre fui e vim a pé. Ia às 9h da manhã, almoçava às 12h30, tornava às 14h e ia para casa sempre a pé, quer chovesse quer fizesse sol.</p>
		<p>Entrei para a escola primária com 6 anos. Já sabia ler quando fui para a escola porque andava muito com meu pai e a minha mãe e de passarem camionetas, autocarros, eléctricos e de terem dísticos a dizer "Vai para a Ponte", "Vai para Monte d'Arcos" e eu perguntava ao meu pai e à minha mãe: - "Que é aquele eléctrico? O que é que diz ali?",  - "Diz isto, diz aquilo." Então fui aprendendo a juntar as letras, de modo que quando fui para a escola já sabia ler.</p>
		<p>A escola a que me refiro é a Escola de S. Lázaro. As lembranças que tenho da escola referem-se, sobretudo, ao primeiro professor que tive, que foi o professor Vieira. Ainda há dias o vi. Ele agora está muito acabado. Mas tenho ideia que o professor Vieira era muito meu amigo. Também tenho ideia de alguns colegas, não muitos, mas de alguns, ainda me lembro deles. Mas do que me lembro melhor é daquele professor e da relação que eu tinha com ele, porque ele gostava muito de mim e eu gostava muito dele. Eu estava sempre muito atento nas aulas. Lembro-me de uma vez chegar a casa muito triste. Tinha feito a prova de passagem, já não sei se foi da 2ª para a 3ª, da 3ª para a 4ª e levei a prova para casa. Cheguei a casa muito triste. Dei a prova ao meu pai e disse:</p>
		<p>-&quot;Ó pai, desculpa lá, eu este ano só tirei 20, mas para o ano tiro 40." </p>
		<p>Mas isso também revelava o empenho que eu tinha, já naquela altura, de fazer tudo na maior das perfeições.</p>
		<p>Do meu relacionamento com os colegas, lembro-me que sempre fui muito pacífico, sempre fui um rapaz que não me metia em grandes correrias, nunca. Não era de traquinices. Não sei porquê, por temperamento talvez. Nunca fui de grandes brincadeiras, de grandes coisas, sempre fui muito reservado e muito cauteloso e então a partir... Há uma coisa que me aconteceu, eu tinha muito jeito para jogar à bola, jogava muito bem, tinha jeito, fazia uns &quot;dribles&quot;, umas fintas. Um dia estava a jogar à bola com um dos meus irmãos e com amigos do prédio, eu tinha muito jeito, fiz uma finta ao meu irmão, e o meu irmão pregou-me uma rasteira, sem querer, rasteirou-me. Ora bem, aquilo era daqueles terraços de paralelipípedo, eu dei cabo de  um joelho, lembro-me que era novo. Mas a partir daí eu só dava um chuto na bola se num raio de 10 metros não estivesse ninguém ao meu lado. Apanhei um tal trauma, um tal medo e a partir daí fiquei sempre muito retraído e com certo receio de aventuras, de grande correrias, grandes jogos, jogos à bola e mais não sei quê.</p>
		<p>Antigamente o ensino era muito diferente do de hoje. Antigamente, suponhamos, quem tivesse erros num ditado da escola ou nos trabalhos de casa levava logo uma palmadas nas mãos. Ora bem, o que é que acontecia? Eu era muito raro dar erros, primeiro porque quando cheguei à escola já sabia ler, depois porque desde miúdo os meus pais me souberam incutir o gosto pela leitura, pelos livros. Lembro-me de livros de histórias da Sophia de Mello Breyner, do Adolfo Simões Müller, de vários escritores de livros infantis e juvenis. Eu lia bastante. Portanto como eu lia bastante, tinha facilidade na escrita.</p>
		<p>A minha relação com os professores foi sempre muito boa, precisamente porque nunca dava grandes problemas aos professores. Isto é, os professores nunca tiveram que se preocupar comigo quando eu não entendia qualquer coisa. Aliás eu tinha uma característica: quando tinha alguma dúvida procurava o professor e enquanto não tivesse aquilo esclarecido não descansava. O que poderia não acontecer com outros. Portanto tive sempre uma relação boa com qualquer um dos professores. E, então, o meu professor da 4ª classe, que foi o meu avô Marado, foi uma maravilha.</p>
		<p>Não me lembro de nenhuma história engraçada que se tivesse ocorrido durante as aulas. Quando fui para a aldeia com o meu avô, se em Braga consideravam que eu não sabia nada ou que sabia muito pouco,na aldeia era o rei. Se eu não sabia nada, então os outros coitados... precisamente por causa do nível cultural deles. A maior parte dos pais deles nem sequer sabiam ler porque naquele tempo nem escola havia, e isso tem muita influência.</p>
		<p>Lembro-me que nessa 4ª classe, estive com o meu avô em Cêtos, lembro-me de alguns episódios extra-escola. Na escola havia a parte masculina e a parte feminina, porque antigamente não havia misturas. Os rapazes estavam de um lado e as raparigas do outro. O professor dos rapazes era o meu avô, pai da minha mãe, e a professora das meninas, era uma tia minha, irmã da minha mãe. Lembro-me que estava em casa do meu avô, onde também estava a minha tia, irmã da minha mãe, e estava uma rapariga, que ainda era da família da minha mãe, embora fosse uma rapariga com quem não me dava muito. Ela era mais velha, eu tinha 10 anos, naquela altura, e ela acho que já tinha 14 e ainda estava a fazer a 4ª classe, portanto, já tinha chumbado uns anitos, pelo menos. E a rapariga tinha uma certa dificuldade de aprendizagem. E eu lembro-me de alguns episódios, algumas brincadeiras que a gente fazia, mas sem maldade. Aquelas coisas que a gente fazia para nos rirmos. Por exemplo, lembro-me de uma altura, haver um banco grande que tinha uma das pernas que estava encurvada, numa ponta sentava-me eu e na outra essa  rapariga, que  era minha prima. Eu sabia que o banco tinha uma das pernas encurvada, de maneira que quando ela se levantava, por exemplo, para ir buscar um bocado de pão, eu também me levantava porque senão o banco caía. Mas eu estava sempre a ver quando a apanhava distraída para me levantar e ela cair. Fazia estas brincadeiras, mas sem maldade.</p>
		<p>Eu fiz a primária, depois  fiz o secundário no liceu, depois cheguei a  frequentar o Instituto Superior de Engenharia. Portanto, eu estudei até à altura de ir para a tropa, até aos 22 anos. Depois fui para a tropa. Quando voltei ainda pensei em retomar os estudos. Ainda estive uns anitos matriculado na universidade, no curso de Sistemas Informáticos, mas acabei por desistir. Primeiro, porque já estava cheio de vícios, já era casado e depois porque os professores também não estavam muito interessados em que eu ingressasse no curso e lhes tirasse o lugar. Iriam dizer assim: </p>
		<p>- "Bolas, qualquer dia o Moreira é formado e depois fica ele a presidente, corre connosco, tira-nos o lugar, e é uma chatice."</p>
		<p>Relativamente ao que queria ser quando crescesse, não me lembro de ter dito nunca o que gostava de ser ou o que é que queria ser. Eu lembro-me que tinha 14 anos, naquela altura fiz o 5º ano de liceu, corresponde agora ao 9º ano, e de ter de escolher a àrea que queria seguir. Lembro-me que nessa altura escolhi a área de Ciências para as Engenharias, mas tenho impressão que me enganei, eu tinha mais jeito para outra área qualquer que não fosse a área de Engenharia. Aliás, viu-se o resultado que deu, eu acabei por, a partir do 10º ano, antigamente era o 6º ano de liceu, escolher essa área. Eu era muito novo, naquela altura ainda não tinha idade suficiente para saber o que queria mesmo. Escolhi a área de Ciências e tenho a impressão que escolhi mal. Eu a partir do 6º ano, embora fosse aprovado, nunca mais fui aquele aluno que tinha sido até essa altura, talvez por erro meu.</p>
		<p>Poderia ter escolhido Direito, Letras, Advocacia, o Ensino, mas não o curso de Engenharia, com
muitas Matemáticas e Físicas. Apesar de me ter dado bem com essas matérias até ao 5º ano, a partir daí a coisa não engrenou  e eu acabei por perder uns anos. Naquela altura também era bastante difícil o acesso ao ensino superior, era muito mais difícil do que é agora. Embora agora  haja muitas cláusulas, e mais não sei quê, antigamente não havia nada disso, mas havia exames de admissão. Era aí que eles cortavam as pernas a toda a gente.</p>
		<p>E então, nessa altura, eu não quero dizer nem que sim nem que não, mas eu  tenho a impressão que fui um bocado vítima das opções políticas dos meus pais, que sempre, digamos não apoiaram muito o regime de então, embora também não o apoiassem totalmente, quer dizer andavam ali num campo entre o apoio ao regime e o apoio à oposição. Nunca entraram pelo partido socialista e comunista, mas também nunca foram da linha do Antigo Regime. Portanto, mantiveram-se sempre ali num estatuto de uma certa independência face ao poder político, declarado. Houve uma altura, e foi precisamente na altura que eu andei a fazer exames de admissão à universidade, em que os meus pai andaram envolvidos em lutas partidárias, em despiques eleitorias partidários, e que não foram nada bons para mim. Embora  eu não possa afirmar  isso com clareza, eu estou convencido que sim, que fui bastante prejudicado pelo facto de os meus pais nessa altura terem aquela linha.</p>
		<p>Eu entrei para o Instituto, que é agora o Instituto Superior de Engenharia, no Porto, que naquele tempo era o Instituto Industrial do Porto, onde se tiravam cursos de agente técnico, era um curso médio, não um curso superior. 
Mas que me dava, pelo facto de eu estar lá, a possibilidade de adiamento de incorporação. Acontece
que eu fui para lá e não me adaptei àquilo, e mal chumbei o primeiro ano, os gajos chamaram-me logo para a tropa. De maneira que eu tinha 22 anos, tinha acabado de fazer 22 anos, e fui para as Caldas da Rainha fazer a recruta. Lembro-me que foram três meses bastante durinhos porque, naquela altura, a tropa era uma coisa séria. Agora é uma brincadeira, agora são quatro meses a brincar. Mas lembro-me de ter três meses bastantes duros nas Caldas da Rainha. Aliás tudo era duro naquele tempo, as dificuldades eram muitas.</p>
	</educacao>
	<namoro titulo='"No meu tempo de namoro era diferente"'>
		<p>A minha mulher pelos vistos dáva-se muito bem com o irmão mais novo do meu pai, o meu tio, a quem eu chamava o meu irmão mais velho, que era o meu tio mais novo, dáva-se muito bem com ele. Ele dizia-lhe: </p>
		<p>- "Ó Teresa, tu ainda vais ser da minha família porque eu tenho um sobrinho." </p>
		<p>A minha mulher só dizia assim: </p>
		<p>- "O quê? Os teus sobrinho? Eu não quero nada com eles, são todos uns reguilas."  </p>
		<p>Ela a rogar, pensava que era como os meus irmãos,ela pensava 'se ele é igual, não quero nada com ele'. Pela boca morre o peixe. Eu não a conhecia, mas ela conhecia-me a mim, estava farta de ouvir falar em mim e eu não fazia a mínima ideia de quem ela era. Um belo dia, estava na livraria do meu pai  e ela apareceu com a mulher desse meu tio. Eu ainda não tinha estado com a minha tia, tinha acabado de chegar há pouco tempo. Andava todo empenado com os tratamentos, andava com os braços, as pernas... Comecei a fazer o tratamento e a pele por acaso... Na altura que eu devia regressar ainda não me tinha passado, ainda não estava completamente bom. Portanto, se eu tivesse ido para lá outra vez, não estava bom e ficava pior. Ao fim e ao cabo acabaram por ser umas aventuras. Estava eu na livraria, a minha tia chegou e vinha a Teresinha.</p>
		<p>- "Olha, este é que é o meu sobrinho de que a gente te falou. Lembras-te de a gente falar nele?"</p>
		<p>- "Ai é este senhor?." </p>
		<p>Ela vivia com a avó dela, em casa da minha avó. Ela teve problemas com o pai e a madrasta e, então, acabaram por correr com a mãe dele e com a filha. Elas andaram por aí a viver em lares, depois acabaram por conhecer a minha avó, que lhes ofereceu a casa. A minha avó estava sozinha, nessa altura, numa casa mesmo em  frente à Sé e ela viveu ali uns tempos. Foi a partir daí que a gente se conheceu.</p>
		<p>Ela começou a trabalhar nesse ano. Eu vim de lá nessa altura, pronto acabei por depois estar aqui. Fiz o tratamento, fiquei bom e a partir de Julho de 1976, fiquei meio ano desempregado, comecei a trabalhar na Casa do Povo, primeiro em Barcelinhos, onde estive meio ano e depois consegui a transferência para aqui, para os Serviços Médico Sociais em Braga. A partir de Janeiro de 1977 já comecei a trabalhar aqui, já não tinha que fazer a viagem todos os dias ir e vir, nessa altura ia de autocarro. Depois em Junho casamos.</p>
		<p>O namorar antigamente não era nada do que é agora. Como já disse, comecei a trabalhar em Barcelinhos. Ia para lá logo de manhã, saía de Braga às 8h da manhã porque tinha que lá estar às 9horas, e não tinha outro meio de transporte. Portanto de manhã eu saía de casa, ia apanhar a camioneta, e ela saía da casa dela e ia apanhar a camioneta. Mas antes de eu começar a trabalhar em Barcelinhos, ela dava aulas em S.Torcato, da parte de tarde. Saía de Braga numa camioneta por volta do meio-dia, ia para Guimarães e de Guimarães para S. Torcato, chegava c às 6h30.  Lembro-me que de manhã eu ia de minha casa, da Rua Bernardo Sequeira, à casa da minha avó, que era à beira da Sé, ia buscá-la e ficava com ela até a camioneta chegar. Depois ela ia trabalhar. Ao fim da tarde, quando ela vinha, encontrávamo-nos sempre com as avozinhas.</p>
		<p>Ela não podia sair da beira da avó, senão ai Jesus, que ela ... Da primeira vez que fomos ao cinema a avó dela foi connosco, não nos deixou ir sozinhos. A minha mulher ainda hoje diz, que a avó dela volta e meia dizia assim: </p>
		<p>- "Raio lá está ele outra vez a tocar à campainha. Não larga a porta de casa." </p>
		<p>É evidente que a partir de certa altura as coisas foram começando a mudar, quando o casamento estava mais ou menos em vista, já havia o anel de noivado. Então a partir daí já... brinca mas não abuses. </p>
		<p>- "Meninos, nada de ir fazer meninos ali atrás da Sé. Vocês vão sair, mas à meia-noite têm que estar em casa". </p>
		<p>E ai de nós se não estivessemos à meia-noite em casa, era o cabo dos trabalhos. Pronto, de maneira que foi assim, foi um namoro em que ao fim e ao cabo fomos criando uma relação, consolidando certos pontos. Hoje em dia é muito fácil, acho engraçado como é que se pode casar hoje e daqui a três meses descasar.</p>
	</namoro>
	<casamento titulo='"Casámos no Bom Jesus"'>
		<p>O casamento é uma coisa muito séria. Ao aceitar casar com a minha mulher, o que é que eu tenho que pensar? </p>
		<p>- "Bom a partir de agora deixas de dormir num divã, deixas de poder pôr uma perna para cada lado, deixas de poder fazer aquilo que tu queres e passas a viver um tipo de vida em comum, em que cada um tem que ser o complemento do outro." </p>
		<p>Digamos, se a  mulher trabalha, tem o trabalho dela normal, como eu vou ter, e depois chego a casa e sento-me a ver televisão com o jornal aberto, à
espera que ela vá fazer o jantar e depois vá arrumar a cozinha. Se não há uma cedência de parte a parte, em tudo aquilo que é o comodismo, o egoísmo da pessoa, o casamento não funciona. Sempre estive pronto a ajudar, a facilitar a vida de toda a gente o mais que posso. Eu não percebo como uma pessoa se pode casar hoje e descasar daqui a cinco semanas, daqui a três meses. Tem de haver uma moldura, nós temos que nos moldar um ao outro, porque é evidente que não há nenhum casal com feitios iguais, tem que haver uma moldura, quer dizer uma adaptação um ao outro, de maneira que cada um saiba até que ponto pode ir, sem estar a pôr a pata em cima do parceiro do lado. Tem que haver um entendimento, digamos um saber-perder às vezes. Isso é muito importante. O saber dizer:</p>
		<p>- "Pronto, deixa lá, agora vamos fazer qualquer coisa para ti, não sou só eu que tenho direito, tu também tens." </p>
		<p>É muito isto que falta à juventude hoje em dia. Dizer assim: "Eu quero um carro", "E dinheiro?", "Corta-se aqui, corta-se ali." E ela´é que é a prejudicada porque não tem dinheiro para calçado, para vestir, para ir ao cabeleireiro, para poder comprar um microndas. Só porque eu quero um carro. Em vez de se comprar um carrito, quer-se um carro maior. Não pode ser assim. Primeiro conversa-se "É preciso um carro. Agora vamos ver se temos condições para ele, não é só cortar a torto e a direito." Portanto,  não podemos continuar naquela...</p>
		<p>Então, casámos 18 de Junho, no Bom Jesus, em Braga. Quem me casou foi um grande amigo meu, que hoje é o arcebispo de Braga, D. João Pires. Foi ele que nos casou, no Bom Jesus. Foi um casamento muito simples. Estávamos vinte e poucas pessoas: só eu, os meus irmãos, ainda me lembro da Cecília pequenina, tinha para aí 16 anos, os meus pais, os meus irmãos, o pai e a madrasta dela, a avó dela arranjou uma cena e não foi ao casamento, tb estava o irmão dela, que naquela altura tinha 13 anos. Também convidei a irmã mais nova da minha mãe, a tal que  teve uma fractura de crânio em Esposende, os meus tios, do lado do meu pai, de quem eu era muito amigo, que visitava bastantes vezes, já morreram. Eu sempre fui muito ligado à família. Foi um casamento simples. Depois fizemos um almoço no Hotel do Elevador. Ainda tenho a factura lá em casa, acho que foram 800 escudos por pessoa, com almoço, aquelas entradas. Mas os preços não eram nada preços de agora.</p>
		<p>Actualmente, moro com a minha mulher e o meu filho cá em Braga, na Rua Bernardo Sequeira, nº 99.</p>
	</casamento>
	<descendencia titulo='"Tenho um filho"'>
		<p>Tenho um filho que se chama Rui Ângelo, vai fazer 22 anos em Abril. Estuda Direito na Universidade do Minho, está no 3º ano. Ele é o presidente da Juventude Popular, CDS-PP, Partido da Democracia Cristã.</p>
	</descendencia>
	<percursoprofissional titulo='"Do Ultramar à Universidade do Minho"'>
		<p>Eu saí de casa dos meus pais quando fui parao Ultramar, quando fui para a tropa. Quando tinha 19/20 anos fui à inpecção militar e fiquei aprovado para a tropa. Só não ficava aprovado quem não tivesse o dedo direito para disparar. Esses ficavam livres. A minha preocupação era o ensino superior, porque se eu estivesse a estudar no ensino que fosse considerado médio ou superior, eu podia pedir adiamento da incorporação militar, que foi o que aconteceu, embora eu tenha chumbado no exame de admissão à universidade, talvez pelos motivos que já mencionei ou talvez não.</p>
		<p>Relativamente ao tempos da tropa, primeiro estive nas Caldas da Rainha, estive em Lisboa. O meu quotidiano de recruta era assim: às 6h da manhã tocava a alvorada e ai de quem não saísse da cama logo a correr. Quando não lhes dava para tocar aquilo às 3h da manhã e o pessoal  ter que vir todo para a parada, para a formatura. Era levantar às 6h da manhã e começar logo de manhã com exercícios físicos, exercícios disto, exercícios daquilo. Havia umas aulitas teóricas, mas muito poucas. A comida era muito má. O ordenado eram 3 escudos, a gente chegava ao fim do mês... O meu primeiro ordenado na tropa foram 3 escudos e a gente para receber os 3 escudos tinha que ir engraxar as botas e pôr a farda bonita. Só para pôr a farda bonita e as botas engraxadas gastava-se 5 escudos e recebia-se 3. A barbinha bem feita, senão o "prego" ficava para eles. Era o "prego" como eles chamavam. Mas era duro um dia de tropa, de tal maneira que a gente chegava ao fim do dia caía na cama e 10 minutos depois estava a dormir. Deitávamo-nos por volta das 22h, a essa hora estava tudo rebentado, já ninguém podia mais.</p>
		<episodio titulo="Memórias">
			<p>Lembro-me de alguns episódios engraçados do tempo que estava na tropa, por exemplo: nós tínhamos bastantes exercícios  físicos de corrida. Primeiro era passar o dia inteiro com uma metralhadora de 7kg em cima de nós, ou dependurada no braço ou então à tricote. Depois eu, a partir de uma certa idade, comecei a ter um problema na perna esquerda, na zona do joelho esquerdo, então havia exercícios, como por exemplo, de salto, que eu, devido à minha limitação física, não conseguia fazer. Mas lembro-me que nós tínhamos um exercício de corrida em que depois tínhamos uns obstáculos, um dos obstáculos era um grande buraco no chão, mas com uma amplitude de mais de 2 metros, eu não conseguia saltar aquilo de maneira nenhuma. Acontece que eram  as provas do tempo de recruta. Lembro-me de antes de fazer a prova ver aquilo e dizer:</p>
			<p>- "Bem, eu não vou conseguir saltar aquilo. O que é que eu vou fazer quando lá chegar?" </p>
			<p>Pronto, comecei a correr e fiz a corrida no meu ritmo, no ritmo que conseguia aguentar, e quando cheguei à beira daquele obstáculo comecei a abrandar e o comandante da minha companhia, que sabia perfeitamente das limitações que eu tinha, gritou muito alto para mim:</p>
			<p>- &quot;Salte lá para dentro." </p>
			<p>E eu saltei para dentro do buraco. Depois tiraram-me de lá. Portanto era uma coisa que eu não ia conseguir fazer, eles sabiam perfeitamente que eu não fazia.</p>
		</episodio>
		<p>Acabei por ir para a recruta, talvez devido aos testes psicotécnicos que tinha feito. A minha especialidade foi o reconhecimento de transmissões, que era uma especialidade que me ia dar a possibilidade de nunca ter de ir para o mato ou nem dar tiros, nem desmontar minas, mas estar num sítio sempre sossegado a ouvir as transmissões que eram feitas, a ouvir algumas delas que eram em código, que depois teriam que ser descodificadas, e éramos nós, os da minha especialidade, que fazíamos esse serviço.</p>
		<p>Ora bem, depois da recruta nas Caldas da Rainha, eu fui para a especialidade de reconhecimento de transmissões que era na Trofaria, na baixa sul do Tejo, na zona da Caparica. Bom, eu tive que ir para lá, tive a sorte porque tinha vários tios, irmãos da minha mãe, que viviam em Lisboa, portanto eu tinha ali apoio perto. Eu estive ali durante nove meses, no ano de 1973, praticamente desde o dia 1 de Janeiro até ao fim de Setembro de 1973. Propositadamente, não tirei boa nota nas especialidades, fiz de propósito para ir para o ultramar. Gostava de ir para Moçambique para onde tive a sorte de ir. Isto porque eu tinha um grande amigo meu, cá em Braga, que era moçambicano e que me falava muito de Moçambique, me dizia que Moçambique era uma terra esplêndida. Fiquei sempre ansioso e desejoso de conhecer Moçambique, que realmente é uma terra fabulosa, de uma riqueza de culturas, riqueza de tudo... Um país que me marcou profundamente, e que está profundamente gravado no meu coração, não só Moçambique como Angola.</p>
		<p>Angola é um país onde eu estive pouco tempo, praticamente só lá estive umas horas pousado de avião, em Luanda, mas onde tenho muitos amigos. Aliás, a minha madrinha, que é irmã da minha mãe, e a família dela chegou a viver em Angola uns anos. Eu tenho lá bastantes pessoas amigas, portanto são dois países que estão profundamente no meu coração.</p>
		<p>Fui para Moçambique em Outubro de 1973. A viagem foi feita de avião porque eu fui em rendição individual, eu ia para o lugar de um que vinha embora. Portanto eu  não fui  como companhias, precisamente por causa da especialidade que eu tinha. Havia as companhias dos atiradores, das engenharias, etc, mas no meu caso eu ia para reconhecimento de transmissões, que era bastante reduzida e de elite,  havia meia dúzia pouco mais. Havia uns tantos em Nampula, em Vila Cabral, uns tantos ali e uns tantos aqui. Éramos dois ou três em cada sítio.</p>
		<p>No princípio fui para Vila Cabral. Havia lá um quartel. Aliás, o posto de reconhecimento de transmissões em Vila Cabral, não só em Vila Cabral, mas também noutros sítios, era fora do quartel. Era uma casinha, embora estivesse ligada à tropa,  mas estava fora do quartel, precisamente por causa das interferências de transmissões que podia haver. Eu e o pessoal, éramos talvez 12 no máximo, vivíamos ali naquela casa. As refeições eram trazidas do quartel, tínhamos ali todos os aparelhos de rádio para ouvir, aquelas coisas todas e não podíamos sair dali. Trabalhávamos por turnos. Quer dizer, tínhamos que estar 24 horas em cima do acontecimento. Havia sempre pessoal a escutar as transmissões todas durante a noite, a madrugada, e durante o dia, quer dizer, funcionava tudo em turnos.</p>
		<p>A casa, em que dormíamos, tinha um quartozinho pequenino, com beliches. A casa por acaso era muito engraçada. Nós tínhamos dois rapazinhos pretos, que viviam connosco e nos tratavam da roupa, lavavam a louça, os pratos eram de alumínio. Também tínhamos cãezinhos, que eram da "Charat".</p>
		<p>Sobre meu dia-a-dia, eu e outro colega meu, que tínhamos a patente superior, éramos os que cordenávamos a acção dos... A hierarquia era a seguinte: havia um alferes, que era o chefe, depois havia dois "corregueiros", que era eu e outro colega meu, eu era o responsável pela segurança das nossas transmissões, depois havia também a parte da intercepção das transmissões da Fretilin, do inimigo, o responsável era o meu colega. Portanto, abaixo de nós, tínhamos os cabos, que eram os que faziam o trabalho de apanhar as transmissões em morse e de descodificar aquilo tudo. Depois o nosso trabalho, meu e do meu colega,  era recolher aquilo tudo, passar para papel e mandar para o quartel geral, para Nampula.</p>
		<p>O quartel de Vila Cabral era pertinho, era para aí a 800 metros, 1 km no máximo. O trabalho que nós fazíamos vinha todo para Nampula, que era a mais de 0,5 km de distância. Nós passávamos a informação que recolhíamos para o quartel de Vila Cabral, e depois do quartel de Vila Cabral era enviado. Portanto o trabalho era o seguinte: nós recolhíamos a informação, descodificávamos aquilo tudo e depois mandávamos tudo em código para o quartel de Vila Cabral, e o quartel de Vila Cabral mandava tudo codificado para o quartel geral de Nampula, e em Nampula aquilo era descodificado segundo os nosso códigos. Era assim. Trabalhávamos sempre aos domingos. Não tínhamos tempo livre, tínhamos sempre serviço. Havia uma escala de serviço, havia uma certa rotatividade, havia sempre alguém que estava de folga. O serviço ao fim-de-semana era reduzido, de maneira que havia uma escala de serviço.</p>
		<p>No tempo que tinha livre, havia alturas em que escrevia a muita gente, não só para casa como para pessoas amigas. Tinha bastantes contactos com pessoas lá em Moçambique, aliás, eu cheguei, em alturas de férias, a ir visitar umas pessoas que eu conhecia no Dondo, ali na zona da beira, em "Climano", em "Bucuva". Ao fim ao cabo ainda conheci bastante gente de Moçambique, o Parque da Corongosa, ainda cheguei a andar lá. Conheci umas zonas interessantes de Moçambique. </p>
		<p>No período em que estive em Moçambique, como recruta, não tive tempo para conhecer a cidade. Era uma cidadezinha tão pequeninha, tão pequeninha.Convivíamos com a comunidade local, dávamo-nos bem. O nosso serviço não nos ocupava muito tempo. Por exemplo, eu sentava-me em frente à secretária no fim de jantar e entre as 9h e as 0h fazia o serviço todo para no dia seguinte de manhã ser entregue para seguir para Nampula. Portanto tinha o resto do dia livre, embora não pudesse abandonar o pessoal.</p>
		<p>Os militares não tinham actividades com a comunidade local, porque havia muita desconfiança naquele tempo. Nem toda a população desconfiava dos tropas, mas a maior parte desconfiava. Portanto já tinham aquele sentimento de autonomia e sentiam que a tropa estava lá para impedir os movimentos de libertação, que eles apoiavam naturalmente porque eram deles e nós não éramos. Portanto a maior parta da população, nem toda, mas a maior parte da população não confiava na tropa portuguesa precisamente por causa disso. Não havia dificuldades quanto a acompanharmos as manifestações culturais deles, só que nessas alturas eles falavam em dialecto, que era para a gente não perceber.</p>
		<p>Nessa altura as pessoas viviam de subsistência pura e simples. À parte de uma certa classe, já mais evoluída, a maior parte das pessoas não tinham cultura, não tinham instrução, não tinham nada. Quer dizer não tinham acesso a jornais, dedicavam-se à agricultura de subsistência, à criação do gadozinho, à "machamba" deles. O campinho que eles tinham à volta de casa era a "machamba". Era curioso, raparigas pretas com aqueles penteados que parecem rectângulozinhos. Eles chamavam a esses penteados a "machanba". Era tal e qual como eles faziam nos campos, que tinham à volta de casa. Era esse o tipo de vida que eles tinham.</p>
		<p>Quanto ao meu regresso de Moçambique, depois passado talvez meio ano deu-se o 25 de Abril, e a partir daí nós ficamos um bocado ao Deus dará, nem sabíamos o que é que eles nos iam fazer, se nos iam mandar embora, se nos iam deixar lá ficar sozinhos. Como gostava muito daquela terra, de Moçambique, decidi lá ficar, também devido às minhas características, à minha vontade de ajudar. Isto foi mais ou menos em Maio de 1975. Não ficou lá tropa nenhuma. Eu fiquei lá porque uns dias antes da data que tinha marcada para vir embora, porque não tinha outra alternativa, ouvi um anúncio na rádio a pedir professores para darem aulas de Electricidade, Físico- Química, que eram matérias relacionadas com aquilo que eu sabia. Eles pediam professores para os primeiros anos do Ensino Secundário. Eu disse assim: </p>
		<p>- "Ó pá, olha uma oportunidade para eu ficar aqui." </p>
		<p>Aliás, eu sabia que em Portugal estava tudo de pernas para o ar. A partir do 25 de Abril de 1974 foi um pandemónio. Então o ano de 1975! Eu sabia disso porque o meu pai me dizia nas cartas as dificuldades que tinha. O meu pai chegou a passar amigos dele a monte para saírem do país porque eram apelidados fascistas. No meio daquela confusão, disse assim: </p>
		<p>- "Eis uma oportunidade para eu ficar aqui." </p>
		<p>Concorri, eles aceitaram e disse: </p>
		<p>- "Já não vou mais para Portugal. Fico cá."</p>
		<p>A escola em que trabalhei era em Nampula. A tropa, a partir de Setembro de 1974, foi desactivada em Vila Cabral, e nós viemos todos para Nampula, que era o centro onde estava o quartel geral. Dali depois veio tudo embora. Eu acabei por ficar em Nampula mais uns tempos. Depois acabei por arranjar um apartamento para mim. Estava lá eu sozinho. Só que a independência de Moçambique foi em Junho, na altura do S. João, em Junho de 1975. A partir daí eu passei a ser estrangeiro em Moçambique porque eu era português. Até ali eu estava numa terra que pertencia a Portugal, depois a partir daquela altura passei a ser estrangeiro. E eu lembro-me que na noite da independência, dia 25 de Junho, e na noite de 24 para 25 de Junho, já eu não tinha nada a ver com a tropa, a tropa portuguesa já tinha deixado de existir, mas eles sabiam que eu tinha sido da "Xeque" que eu era militar e que estava metido nas transmissões, nos códigos, e meteu-se-lhes na cabeça... eu sei que passei a noite de 24 para 25 com dois gajos, lá dentro de minha casa, de metralhadora em punho que não me deixavam sair para lado nenhum. A partir daí eles começaram a andar um bocado em cima de mim. Embora, eu como sempre fazia ia de casa à escola, dava as aulas que tinha a dar, voltava para casa e pouco mais saía.</p>
		<p>De vez em quando lá ia dar umas voltas. Nampula já era uma cidadezinha maior e tal, falava com uns, já tinha uns amigos. Mas eles passaram a marcar. Por outro lado, a situação começou a agravar-se bastante no aspecto de géneros. Passei lá uma fomiona que nem queira saber porque deixou de haver praticamente peixe, carne, legumes frescos, só havia conservas.</p>
		<p>Eu sei que vim de lá em Dezembro, vim em princípio passar férias, aqui a Potugal. Portanto um ano lectivo lá era ao contrário do que cá, lá acabava em Dezembro, que era precisamente o mês quente, portanto já no meu tempo acabava naquela altura. Lembro-me, fiz a viagem para vir passar 30 dias de férias a Portugal, em Braga, em casa com a  família. Saí de lá  no dia 7 de Dezembro de 1975, na noite de 7 para 8 de Dezembro de 1975, foi precisamente a noite em que a Indonésia invadiu Timor. Foi uma viagem de avião de lá para cá, mas uma coisa, naquela altura em que nós tínhamos tudo cortado. Eles não deixavam, tudo aquilo que era dos portugueses... Nós saímos da Beira às 21h30 da noite e a viagem que foi feita foi: Beira-Nairobi que é um bocado acima. Devíamos ter chegado a Nairobi  por volta da meia-noite e meia para fazermos uma escala técnica no avião. Não nos deixaram sair do avião. Ficamos talvez duas horas parados em Nairobi, no aeroporto de Nairobi, dentro do avião. Acabamos por sair de Nairobi já estava o sol a aparecer, deviam ser para ai 4h30 da manhã, lá o dia começa muito cedo. Saímos de Nairobi e atravessamos a África toda em paralelo, porque havia países que não deixavam sobrevoar o espaço aéreo e por isso é que a viagem foi feita Beira-Nairobi, que é numa ponta da África, e depois Nairobi para Libreville, no Gabão, que é na ponta de cá à beira da Guiné. Portanto atravessámos a África toda em paralelo. Saímos de Nairobi às 4h30 da manhã, atravessamos a África de uma ponta à outra, uma viagem que demorou 4 horas de avião, em que devíamos ter chegado, mais ou menos às 9 horas. Aterramos em Libreville no Gabão, para mais uma escala técnica. Não nos deixaram sair do avião outra vez, ficamos mais duas horas parados dentro de avião. Acabámos por chegar a Lisboa, eu lembro-me que chegamos a Lisboa eram 3 horas da tarde, eu lembro-me porque o avião passa por cima do estádio do Restelo e estavam as equipas a entrar em campo para o jogo de futebol, que era um domingo.</p>
		<p>O dia 8 de Dezembro era um domingo. Bem mas, então, eu cheguei cá e trazia uma infecção, uma doença de pele, a pele saía-me toda aos bocados por falta de vitaminas da carne, do peixe, dos ovos, dos legumes frescos porque a única coisa que havia para comer era conservas e leite condensado, porque nem sequer leite fresco havia. Havia conservas tipo rações de combate, que ficaram lá da tropa, eram assim três rações de combate para a semana inteira. Era fominha daquela valente. Eu cheguei cá, a minha mãe ia-lhe dando um ataque quando me viu.</p>
		<p>-  "Ei como tu vens!!!" </p>
		<p>Eu vinha com sapatos desapertados porque não conseguia meter os pés lá dentro, estava tudo em ferida. Depois pronto, cheguei aqui, comecei a ser tratado. Lembro-me do médico que me tratou o Dr. Sousa Bastos, que é muito conhecido como médico da pele aqui em Braga. Pronto, de maneira que eu vinha com 30 dias de licença, com viagem de ida e volta, da maneira que eu cheguei cá, os meus pais  mal me viram disseram: - </p>
		<p>- "Acabou, já não vais mais." </p>
		<p>E acabou. Comecei a  trabalhar em Janeiro de 1977 nos Serviços Médico Sociais aqui de Braga. Estive desde Janeiro de 1977 a Fevereiro de 1982, até ao dia 12 de Fevereiro, a trabalhar nos Serviços Médico Sociais. No dia 15 de Fevereiro de 1982 vim para a Universidade do Minho, para o Centro de Informática.</p>
	</percursoprofissional>
	<oficio titulo="O fascínio da Informática">
		<p>Entrei na Universidade do Minho por concurso. Um concurso aberto pelo professor Valença, que era o chefe do departamento de Informática, nos Serviços de Computação, como era chamado naquela altura. Eu vi o anúncio no Comércio do Porto e concorri. Entrei eu e um outro rapaz, que agora já não está a trabalhar cá. Entrámos dois nessa altura.</p>
		<p>Entrámos para as funções de operador, para o Centro de Informática, que naquele tempo era uma coisa muito rudimentar. Havia um computadorzinho, digamos era um micro-computador, teria três ou quatro postos de trabalho, naquela altura. O apoio que a gente dava era fazer as gravações para bandas magnéticas daquilo tudo, cuidar das impressoras, fazer a passagem dos dados de discos para disquetes, etc. Era basicamente isso.</p>
		<p>O meu primeiro dia de trabalho na Universidade do Minho, já não me lembro com grande pormenor, mas tenho a certeza que nesse dia foi o tomar contacto com a máquina existente, saber quais as potencialidades da máquina, saber o que ela deixava ou não fazer. O Centro de Informática era em D. Pedro V, onde são ainda hoje as instalações da Associação Académica, onde tem  o bar da Associação. O espaço de trabalho eram duas salas do tamanho desta. Não havia muitas pessoas que frequentavam o Centro de Informática naquela altura. Na universidade estava para sair o primeiro curso de Sistemas Informáticos, que saiu dois  anos depois talvez. Havia muito poucos alunos naquela altura, e a utilização daquilo era muito pequena. Quer dizer, aquilo tinha três ou quatro postos de trabalho, só.</p>
		<p>O horário de funcionamento era durante todo o dia. Nós, naquela altura, estávamos a fazer dois turnos: um que ia das 8h da manhã às 15h da tarde e outro das 15h da tarde às 22h da noite. Entretanto aquilo ficava ligado toda a noite, quem quizesse ir para lá trabalhar, podia ir, tinha um guarda cá em baixo que abria e fechava a porta a quem quisesse ir para lá trabalhar. É evidente que ele sabia perfeitamente quem eram as pessoas que podiam, estavam devidamente credenciadas.</p>
		<p>Os funcionários que faziam os turnos eram eu e o Quintas. Éramos os dois responsáveis pelo CI. O outro nosso colega, que foi admitido ao mesmo tempo que nós, só se juntou a nós a partir de Outubro/Novembro de 1982, que foi a altura em que veio o primeiro computador da "Data General", já naquelas intalações, na Gulbenkian. Passámos para lá, mas isso foi só em Outubro. Em 1982, a Universidade concentrava-se na D.Pedro V, porque só ali  havia os pavilhões, depois havia também umas salas cá para baixo, para a Abade Loureiro, mas eram poucas. Saímos de D.Pedro V em Outubro de 1982, fomos para trás, para a Gulbenkian, que tinha boas instalações. Tinha uma sala grande com bastantes postos de trabalho para os alunos. O computador era uma coisa enorme, embora fosse um "micro computador gigante". Eu lembro-me que aí sim houve aventuras daquelas, por exemplo, eu estar a fazer o turno da noite, então nessa altura nós começámos a trabalhar até à meia-noite e fazíamos turnos das 8 da manhã até à meia-noite. Então o terceiro elemento começou a trabalhar connosco, fazíamos três turnos. E à meia-noite era hora de fechar, mas lembro-me de muitas noites que eu passei lá, que saía de lá às 3h30, 4h da manhã, porque precisamente nesse ano, e a partir desse ano, o curso de Sistemas Informática teve um grande incremento, houve uma entrada de muitos alunos. Também porque, a partir daí, as condições de acesso ao computador foram diferentes, porque havia muitos postos de trabalho, só que o computador, coitadinho, despachava um de cada vez. De maneira que eu lembro-me de aventuras como a de estarem 20 alunos a trabalharem ao mesmo tempo. Havia 20 terminais mas estavam todos ligados ao mesmo computador, que era um micro computador  gigante. E era assim, o aluno precisava de ver, fazia o trabalho, totalmente diferente do que é agora,  portanto, escrevia  o trabalho, depois tinha que fazer a compilação e a linkagem, para ver se o programa tinha erros de sintaxe e se estava a correr bem. E então, esse trabalho de compilação e linkagem tinha que ser um de cada vez. Portanto eu estava lá dentro a coordenar e dizia assim: </p>
		<p>- "Ó pá, agora vocês param todos para se pôr a andar o daquele. Senão não anda ninguém." </p>
		<p>Só andava um. Portanto para correr um trabalho os outros tinham que parar. A trabalheira que aquilo dava! Mas foram anos bons, muito bons, muito gratificantes. Eu tenho grandes amigos meus, daqueles que eu chamo hoje "os meus rapazes" e as "minhas meninas", que já são engenheiros desse tempo, e tenho grandes amigos com quem passei este tipo de episódios, neste tipo de colaboração.</p>
		<p>Não sei se as máquinas da Gulbenkian incomodavam os vizinhos. De facto o aparelho de ar condicionado fazia barulho, até nem era o servidor em si, era o aparelho de ar condicionado que tinha que estar constantemento ligado, que fazia barulho, e então, havia a restrição de a partir da meia-noite não poder haver mais barulho, o aparelho de ar condicionado tinha que ser desligado. As pessoas em princípio já estavam dentro desse esquema e ninguém refilava contra isso. Nas noites, naquelas célebres madrugadas até as 4h da manhã, a gente abria as janelas para arejar a sala dos sistemas e desligava o ar condicionado.</p>
		<episodio titulo="Falha de electricidade">
			<p>Recordo-me de um episódio à noite na Gulbekian, uma noite, eram talvez 2h da manhã quando eu saí de serviço e quando me vinha embora, passados dois minutos de eu ter saído do Centro de Informática falhou a luz na cidade toda. Ficou a cidade toda às escuras. Então eu pensei: "Eh pá e agora o que é que eu vou fazer! Não vejo nada, não vejo um palmo à minha frente. Não sei o que faça." Então, abriguei-me um bocadinho num canto, porque estava a chover, e às tantas apareceu o camião do lixo. Os homens que andavam a recolher o lixo sabiam qual era o percurso que eu fazia e então vieram sempre atrás de mim a alumiar-me pelo caminho até à minha casa. E foi assim que eu consegui chegar a casa, senão tinha ficado mais duas horas à espera que voltasse a luz. Foi o que aconteceu.</p>
		</episodio>
		<p>Eu, sinceramente, de episódios curiosos de professores e alunos não me lembro particularmente de nenhum, embora tenham acontecido vários. De certeza que aconteceram vários, mas que eu agora já não sou capaz de relatar.</p>
		<p>Recordo-me de tantos episódios. Eu tenho bastantes coisas que eles me ofereceram, jantares e almoços, participações em cortejos do Enterro da Gata, da Semana Académica, eles iam-me buscar a casa, obrigavam-me a ir com eles, eu tinha que ir atrás deles porque eles faziam-me uma festa. Todos eles gostavam muito de mim e eu deles. Fizemos grandes amizades e nós fazíamos coisas engraçadas. Eu lembro-me dos nosso jantares, de brincadeiras, de coisas que fazíamos todos juntos. Naquela altura, o relacionamento com os alunos era óptimo, excelente, coisa que hoje em dia não é. Quer dizer, naquela altura éramos menos, era aquele grupinho restrito, 20 ou 30, agora são às centenas. Antigamente havia 20 ou 30 do curso de Sistema de Informática e não havia, quer  dizer, a proliferação de cursos que há hoje. Havia Sistemas de Informática, Matemática e Ciências da Computação, MCC, que eram os que andavam por ali, que iam lá sempre, aqueles com quem a gente convivia mais e que conhecíamos. Eu sabia o nome deles todos, agora não sei o nome de ninguém. Eles conheciam-me a  mim e eu conhecia-os a eles todos pelo nome. Éramos como uma família, a família do Centro de Informática.</p>
		<p>Estivemos 10 anos nas instalações na Gulbenkian. Só ao fim de 10 anos é que fomos para Gualtar, em 1992. Em Gualtar houve bastante evolução ao nível dos sistemas. A partir de 87/88 começámos a ter essa primeira máquina, o micro computador gigante. Teve que vir uma grua momumental, que veio dos estaleiros de Matosinhos de propósito, para o colocar, para o meter pela janela dentro. Foi metido pela janela e não pela porta porque não cabia. Não havia maneira nenhuma de fazê-lo subir as escadas, nem pensar nisso. Foi transportado num camião enorme. Veio de Lisboa, da sede da "Data General", que é ainda hoje a firma dos sistemas grandes que nós temos aqui, que hoje em dia já não são nada, são sistemas grandes que têm uma quarta parte do tamanho que tinha o outro, que era uma coisa descomunal. Quer dizer, depois tinha o computador que era uma coisa enormíssima, quer dizer do tamanho de um armário. Tinha duas coisas: onde estavam dois discos amovíveis, à parte. Achei curioso, uma das coisas engraçadas, havia lá uns miúdos que moravam na Gulbenkian, porque aquilo era um prédio de habitação, que foram ver aquelas coisas e disseram: </p>
		<p>- "Eh, que máquinas de lavar bonitas. Que lindas máquinas de lavar." </p>
		<p>Eles pensavam que aquilo era uma lavandaria. Foram bons tempos, tempos em que a gente fez de tudo: fez de mulher de limpeza, fez de guarda nocturno, eu fiz de tudo. No Centro de Informática fiz de tudo.</p>
		<p>Os sistemas foram evoluíndo, portanto os cuidados que eles exigiam aqui há uns anos atrás, hoje em dia já não exigem. Digamos que a função do operador hoje em dia está praticamente... não tem conteúdo. Portanto até acontece termos pouco que fazer hoje em dia. Pouca coisa temos que fazer, porque o sistema hoje em dia,  já é alta sustenção, não precisa de nós para nada. Enquanto que aqui há uns anos qualquer probleminha que havia só com a nossa intervenção é que se podia resolver. Hoje em dia  ele sozinho já ultrapassa todas as falhas que possam existir.</p>
		<p>Quando entrei para o Centro de Informática, este era dirigido pelo professor Valença. A relação com ele era óptima. Excelente. A nossa relação com o professor Valença era excelente. Recordo com saudades o nosso tempo com o professor Valença. Era um chefe, para ser chefe é preciso saber ser 
chefe, e o professor Valença era uma pessoa que se sentava à mesa connosco a discutir um problema. A teoria dele dizia "assim, assim, assim", mas a minha prática dizia "faz isto, aquilo e aqueloutro", e a gente debatia os problemas. Era uma relação excelente. Era uma relação de amigos, não se podia dizer que ele era o chefe e nós éramos os subordinados, portanto, ele é que dava ordens e a gente executava, não. A gente debatia as actividades em conjunto. Aliás, eu recordo-me do professor Valença ser uma pessoa forte. Eu lembro-me de ver mesas grandes e pesadas e o professor Valença agarrava numa mesa e levava-a sozinho com ele. Neste período,o Centro de Informática era constituído pelo professor Valença, pelo Quintas, como operador e havia mais algumas pessoas que estavam, que colaboravam com o Prof. Valença embora não estivessem directamente ligadas ao Centro de Computação, como por exemplo, o Professor Proença, que já estava ligado ao Centro de Ciências e Engenharia de Sistemas que estava sempre próximo do serviço de computação, como era chamado naquela altura. O professor Valença dividia o gabinete com o professor Pedro Henriques. Mas era uma coisa reduzidíssima. Os gabinetes dos professores quando o Centro de Informática ficava na D. PedroV eram bastante mais reduzidos do que o que são agora, com muito menos condições a nível de informática, de PCs, naquele tempo não existia nada disso. O Centro de Computação, naquela altura eram praticamente duas pessoas, era o professor Valença e o Quintas. Depois vim eu e o meu colega, Zé Carlos, que se juntou a nós quando passamos para a Gulbenkian, com o tal micro computador gigante. Quando mudámos para a Gulbenkian o responsável pelo Centro de Informática continuava a ser o Professor Valença, e depois passou a ser o Professor Proença. O Prof. Proença que é uma pessoa do mesmo estilo, está sempre pronta a atender qualquer aspiração que nós tenhamos, mas está sempre do nosso lado. Depois entrou o Francisco Mendes, quatro, ainda estávamos lá em baixo, e depois entrou o Manuel Guimarães, ainda estávamos lá em baixo, cinco. Ficámos cinco na equipa de operação. Quando viemos para Gualtar continuámos a ser cinco na equipa de operação, portanto, fizemos sempre três turnos, em que fazíamos a manhã e a tarde e estávamos sempre dois, à noite é que estava sempre um. Porque geralmente durante o dia havia sempre bastante mais movimento. Sempre com o apoio de pessoas que controlam as salas e tal, para nos libertar um bocado do nosso trabalho, que dava bastante que fazer até há cerca de ano e meio, dois anos. A partir dessa altura a coisa mudou bastante.</p>
		<p>Neste momento, as coisas evoluiram bastante. É o professor Proença, o Engº Pina, a Cecília, o Ramada, o Filipe, depois já tem o centro de comunicações que até agora estava aqui, agora já não está, o pessoal de computação, que são para aí 20 pessoas.</p>
		<p>O Centro de Informática na Gulbenkian tinha três divisões. Uma que era uma sala ampla para os alunos, e que era controlada por uma
pessoa. Essa pessoa controlava as entradas e saídas dos alunos, e não podia entrar qualquer pessoa. Depois havia a parte da secretaria e a parte administrativa que era no outro lado do andar. O andar tinha três pisos, direito, esquerdo e trás. Portanto, a parte de trás era a sala dos alunos, onde estavam os terminais, que estavam ligados ao computador principal. Depois havia a parte da administração e havia a parte de operação, que era a nossa parte, onde tinha a sala do computador e depois tinha a sala do material gráfico, portanto, onde se podia fazer a digitalização de imagens, etc. Embora antigamente não fosse o que é agora, os sistemas eram totalmente diferentes. Hoje em dia há os scanners, naquele tempo não havia scanners, havia a hipótese de fazer uns programas e depois havia uma máquina que fazia desenhos, que era o chamado PLOTTER que desenhava aquilo que era programado. Isso estava da nossa parte, era controlado por nós. A parte de acesso aos alunos tinha uma pessoa própria para controlar isso.</p>
		<p>Relativamente ao meu quotidiano na Gulbenkian, era eu que praticamente fazia sempre o turno da noite. Primeiro porque um dos nosso colegas era deficiente das Forças Armadas, portanto, não dava jeito nenhum que ele estivesse sozinho à noite, ele não tinha  perna, tinha próteses. O Quintas por questões familiares dáva-lhe jeito trabalhar durante o dia. A mim dava-me mais jeito trabalhar à noite porque me permitia ter o dia livre e, portanto, poder fazer o serviço de casa, que eu sou assim meio homem-a-dias. Portanto, a mulher saía logo de manhã para a escola, eu ficava em casa, tratava do almoço, arrumava os quartos, levava o miúdo para o colégio. Quer dizer, organizava a  vida de outra maneira e vinha trabalhar à noite, fazia sempre o turno da noite.</p>
		<p>Entrava às 18h/18h30, e como lhe disse à um bocado saía às 3/3h30 da manhã. Trabalhar no duro. Era na altura que o computador exigia a nossa presença ali, em cima dele. Até quanto mais não seja  por causa daquela que lhe contei anteriormente, em que dizia: </p>
		<p>- "Ó pá, para aí todos, que agora põe-se este a andar." </p>
		<p>Então era preciso fazer ali um truque para o processo daquele andar mais depressa e o dos outros ficar sem "stand-by", depois quando aquele acabava, ficava ele em &quot;stand-by&quot; e ia outro qualquer. Ia um de cada vez. Cheguei a passar lá muitas noites até às 3h da manhã para facilitar a vida aos alunos.</p>
		<p>Havia casos em que tinha de pedir aos alunos para pararem o trabalho para processar um trabalho. Havia, por exemplo, o caso de professores, investigadores da universidade, que tinham que fazer os trabalhos deles de doutoramento ou qualquer coisa e que, portanto, tinham que desenvolver programas em computador e que, naquele tempo, eram corridos em linguagens, que hoje em dia praticamente não se usam: Fortran e o Pascal, que eram linguagens muito pesadas e que, portanto, exigiam grandes recursos ao computador e, portanto, pessoas.</p>
		<p>Eu lembro-me de pessoas, por exemplo, de um senhor, que hoje segundo eu sei é ministro, tem uma pasta qualquer em Moçambique, que era o Salomão, preto, um tipo alto, forte, com quem nos dávamos muito bem. Eu e o Quintas dávamo-nos muito bem com ele. Chegámos a fazer vários jantares em que juntávamos as nossas famílias: a minha, a do Quintas e o Salomão, ou na casa do Quintas ou em minha casa. Mas, por exemplo, esse senhor como tinha que fazer grandes trabalhos de investigação, tinha alturas em que chegava lá, punha os programas dele a correr e mais ninguém fazia nada. Entrava ele e mais ninguém fazia nada. De maneira que, e aí estava a nossa missão, eu preocupava-me muito em facilitar a vida a todos os alunos. Então o que é que eu fazia? Como geralmente esse senhor ia lá, punha os programas a correr aquilo em Batch, quer dizer ia lá dava ordem ao computador: "Faz isto e eu amanhã venho cá ver o resultado." Quando os alunos queriam trabalhar, eu parava os trabalhos desse senhor, deixava correr os dos alunos e quando os dos alunos estivessem corridos, deixava correr os dele. Quer dizer, porque uns estavam ali à espera de ver o resultado enquanto o outro ia ver o resultado no dia seguinte, portanto, tinha tempo. O serviço dele seguia durante a noite e  a partir das 8h da manhã, que era a hora a que ele começava a trabalhar, a partir dessa hora, entre as 8h-12h, a maior parte dos alunos tinha aulas e não estava lá, não utilizava o computador, ficava o tempo livre para correr os trabalhos dele. Escusava-se de se estar a ocupar o tempo à noite, punha-se a correr aquilo de manhã cedinho.</p>
		<p>Foram tempos de grande dedicação, naquela linha de tentar facilitar a vida de todos os alunos. Eu sabia o nome deles todos, o número. Conhecia-os a todos. Hoje em dia conheço alguns neste universo da universidade. Naquele tempo não. Era um grupinho restrito de 30 alunos, a partir de uma certa altura a coisa começou a diparar.</p>
		<p>Gosto do que faço, sempre gostei. A Informática foi uma coisa que me cativou,  fascinou. Eu lembro-me que ainda estava a estudar no Porto, ainda não tinha ido à tropa, estava no Instituto Industrial, no Porto, e já andava a frequentar um curso de Informática. Naquela altura, em 1971/72, tinham começado a aparecer os computadores em Portugal, que eram aquelas coisas bizarras. Ninguém sabia trabalhar com computadores. Dáva-se cabo dos computadores sem saber porquê. Eu lembro-me da antiga Emissora Nacional, que é agora a RDP, era a emissora nacional do Porto. Os gajos compraram um computador, que estavam na moda e espetaram o computador numa sala mesmo à beira da janela, para toda a gente ver. Passado pouco tempo deixou de trabalhar e porquê? Aquilo eram tudo circuitos e o sol deu cabo daquilo tudo. E descobrir o que foi? Primeiro que eles descobrissem foi um dia de juízo. Afinal descobriram que era isso. Começaram a correr as persianas. Já nessa altura me fascinou a Informática porque era uma coisa diferente.</p>
		<p>Eu lembro-me de uma das primeiras definições que me deram do que é um computador: "um 
computador é uma máquina que comete erros a grande velocidade." Por exemplo, basta-lhe dizer que 2x2=5 e ele partindo deste princípio faz as contas todas erradas. Faz a grande velocidade, mas faz tudo mal. E foi uma coisa que sempre me fascinou. Eu lembro-me que nos primeiros tempos em que eu vim para a D.Pedro V, tínhamos esse tal computadorzinho, o grande. Comecei a fazer uns programitas. O meu pai tinha a livraria e disse-lhe assim:</p>
		<p>-  "Deixa-me fazer uns programitas para eles fazerem os vencimentos do pessoal, organização de ficheiros para stock." </p>
		<p>Assim na brincadeira fui fazendo, porque eu gostava de fazer, punha aquilo a funcionar e depois fazia experiências, e aquilo funcionava na maior. É evidente que nunca foi uma coisa que foi adoptada pelo meu pai, porque eles não tinham computador, faziam tudo à mão. Antigamente era tudo feito à mão. Havia máquinas daquelas de contabilidade, mas que ainda não eram nada de computador, porque não havia dinheiro para isso, o material era muito caro nessa altura. Mas foi uma coisa que eu sempre gostei.</p>
		<p>Acho que não há nada mais que eu queira realçar. Estes 20 anos na universidade, 
no Centro de Informática, foram bastante gratificantes para mim, não só por aquilo que eu consegui dar, transmitir às pessoas com quem trabalhei, mas também por tudo aquilo que eu consegui aprender à minha custa ou através do contacto com várias pessoas. Foram 20 anos bastante gratificantes e que 
proporcionaram a realização da minha carreira profissional, daquela que foi permitida. Podia ter sido médico,
engenheiro, mas não, estava destinado a ser operador de computadores, trabalhar no Centro de Informática. Eu
penso que nestes 20 anos, não sei se terei sido um trabalhador exemplar, também não me compete a mim julgar o meu trabalho. Agora uma coisa lhe posso dizer, em tudo aquilo que fiz pus o meu empenho, dediquei-me à causa com todas as minhas capacidades. E se não pude fazer mais "coitadinho" é porque não posso dar mais. E quem dá o que tem não pode dar mais.</p>
	</oficio>
	<quotidiano titulo='&quot;Dia muito cheio"'>
		<p>Actualmente, o meu dia é geralmente muito cheio, faço muitas coisas. Levanto-me cerca das 
8h/8h15 da manhã e faço aquelas coisas normais: tomar banho, fazer a barba, levar a mulher
para a escola. Tem que lá estar às 9h e eu, geralmente, nunca trabalho da parte da manhã, ou faço o turno da tarde ou faço o turno da noite. De maneira que como fico com a manhã livre sou eu que faço o almoço para nós todos, para mim, para a mulher e para o filho. Portanto, faço o almoço, dou um jeito na casa, faço as camas, dou um jeito naquilo que é preciso. Isto da parte da manhã. Trato de assuntos que tenho a tratar e assim passo o período da manhã. Da parte de tarde, quando tenho a tarde livre, a seguir ao almoço, levo a mulher outra vez para a escola, depois geralmente vou a casa dos meus pais, porque a minha relação com os meus pais, e sobretudo com o meu pai, é uma relação de amizade profunda, que nos leva a um contacto praticamente quotidiano, haverá excepções como por exemplo hoje. Hoje não fui lá, não pude. É praticamente assim que passo a tarde até à hora de vir para aqui trabalhar. Amanhã faço o turno da tarde, por exemplo, mas à noite tenho uma reunião com uns amigos na casa do meu pai. Portanto é precisamente este o motivo pelo qual faço o turno da tarde à quinta-feira porque à noite tenho uma reunião com os amigos.</p>
		<p>Evidente que a actividade mais importante para mim neste momento é o trabalho, porque é isso que
me ocupa, ao qual eu estou profundamente ligado profissionalmente, embora desenvolva outras actividades, mas mais no campo de colaboração, de prestação de serviço voluntário. Quer dizer, a minha actividade principal é o trabalho.</p>
		<p>Eu sou um bocado suspeito para falar das minhas qualidades. Eu penso que eu não diria a minha melhor qualidade, eu diria talvez as minhas melhores qualidades. Tenho capacidade de trabalho, capacidade de doação, capacidade de sacrifício e capacidade de perdão, que é uma coisa muito precisa hoje em dia. Aqui há tempos o Papa João Paulo II dizia que "Não há paz sem justiça, mas também não há justiça sem perdão." E é importantíssimo o perdão, saber perdoar a quem nos agride, nos humilha, a quem nos faz mal. Nós dizemos: "Sim senhora, tu fizeste-nos mal, vais ser castigado por isso, mas eu perdoo-te." E não ficar com aquela rancor contra aquela pessoa que me fez aquilo. "Perdoai as nossas ofensas assim como nós perdoamos a quem nos tem ofendido."</p>
		<p>E para falar dos meu defeitos a pessoa indicada era a minha mulher. Estou convencido que defeitos
todos nós temos, ninguém é perfeito. Todos nós temos as nossas maniazinhas. Muitas vezes, as coisas não correm bem, como a gente está à espera, reage-se um bocado mal. Há uma situação em que reajo normalmente mal, por exemplo, estou parado nos semáforos, o semáforo está vermelho e abre para verde, e o fulano que está à minha frente não arranca, logo digo assim: "Anda lá pá, não sejas aselha!" Isto é um defeito. Tenho uma tendência para reagir assim. É curioso que eu depois digo assim: "Eh pá, desculpa lá, exagerei um bocado." Defeitos todos temos, a mania de que há sempre qualquer coisa... que o nosso amor próprio nos leva a considerar muitas vezes superior. Embora isso aconteçacomigo, eu tento sempre combater essa ideia. Eu reconheço que tenho defeitos.</p>
		<p>Tenho facilidade em estabelecer contactos seja com quem for. Tanto pode ser um varredor de rua, como ser o presidente da Câmara, como primeiro-ministro.</p>
		<p>Sinto-me optimamente com a vida que hoje tenho. A minha vida é aquilo que Deus quer. Eu estou convencido disso. Quer dizer, tenho o necessário, poderei ter um bocado mais que o necessário. Como por exemplo, ter dois carros em meu nome, um que é meu, outro é o meu filho que anda com ele. O carro que tenho é nosso, é da família, meu e da minha mulher. Eu sou uma pessoa que nunca me preocupei em possuir carro, casa, isto ou aquilo, mas em ter aquilo que é necessário para o dia-a-dia. A convição, a fé que eu tenho leva-me a estar bem e a não ter preocupações de ter isto, ter aquilo, penso precisamente o contrário, em saber que eu tenho isto e aquilo e há muita gente que não tem. E há coisas que eu tenho e poderia deixar de ter, ceder a outro que não tem. Por exemplo, o ter em casa dois ou três aquecedores e saber que há um fulano que não tem nenhum. Ou ter dois ou três cobertores para a minha cama e saber que o parceiro ao lado não tem nenhum ou que tem só um. Sou capaz de dar a camisa e o casaco. Se passar alguém ao meu lado que tenho frio, eu dou-lhe o casaco para não ter frio. Procuro estar assim na vida e sinto-me bem. Sinto que tenho o pão nosso de cada dia e que é o principal e, portanto, não tenho ambições de ter casa na praia e no campo, nem casa com piscina, nem três carros, nem nada.</p>
		<p>Se voltasse o tempo atrás, não sei se mudaria alguma coisa, isso não sei, mas também não penso nisso. O momento presente chega. Não me preocupa o facto de poder ter sido assim ou assado, é o que é. E  eu sinto-me bem com aquilo que sou e que tenho.</p>
	</quotidiano>
	<religiao titulo='"Voluntário da Obra de Maria"'>
		<p>Presto serviço voluntário à Obra de Maria, movimentos populares, e colaboro com várias instituições ligadas à igreja, na paróquia de S. Lázaro, ligada à de S.Victor.</p>
		<p>A Obra de Maria tem uma história grande para contar, porque o objectivo principal da Obra de Maria é a
construção da unidade entre todos os povos, todos os homens. Portanto, é toda uma contínua mudança de
atitudes, da maneira de estar perante a vida, no relacionamento com as pessoas, na doação e entrega, de
prestação de serviços de apoio à comunidade, que nos leva a uma predisposição para certas actividades.</p>
		<p>A Obra de Maria é mais uma associação, um grupo de pessoas que se reúnem, digamos, em pequenos grupos, semanalmente, quinzenalmente. Em grupos mais alargados temos os encontros durante o ano em vários sítios. Por exemplo, agora vamos inaugurar aquilo que nós chamamos de a "nossa cidadela", que é uma cidade onde nós poderemos ir viver durante uns tempos, portanto, o tempo que cada um de nós quiser, para precisamente construir um mundo novo. Quer dizer, o mundo onde todos somos iguais, vivemos todos para a mesma comunidade, onde a lei do amor é a lei principal. Portanto, o mandamento novo de Jesus que diz "Amai-vos uns aos outros como eu vos amei", e aí nessa cidadela nós teremos a oportunidade de o pôr em prática durante o tempo que quisermos.</p>
		<p>A cidadela é um espaço fisico, que já existe, que é numa zona perto de Alenquer, que começou a ser construída há cerca de cinco anos para cá e já tem algumas estruturas aonde nós agora iremos criar centros de convívio para reuniões, com casas para pessoas que estão mais ligadas à Obra. Depois irá ter, para já ainda está em projecto, um pólo empresarial com várias empresas que funcionarão segundo um novo tipo de economia, que é a economia da comunhão que é baseada na cultura do dar. O objectivo da empresa não será o lucro, mas precisamente o criar uma mentalidade nova, quer dizer, em que os lucros serão para ajudar aqueles que mais precisam, e depois para ajudar a construção de homens novos, com uma mentalidade nova, que irão permitir o desenvolvimento dessas empresas.</p>
		<p>Nós aqui na comunidade de Braga funcionamos, em princípio, em pequenos grupos. O meu grupo, onde estou eu, o meu pai e mais quatro pessoas, somos seis, reunimo-nos semanalmente para aprofundarmos a espiritualidade da obra, onde pomos em comum todas as experiências que fazemos durante o dia-a-dia, que adquirimos. E pomos em comum várias coisas. Todos os meses costumamos reunir aquilo que nós temos de supérfluo, aquilo que nós podemos pôr à disposição, e pomos à disposição da comunidade, não só para a construção desta cidadela, como para ajudar vários membros da Obra que estão em dificuldade por falta de emprego, etc. Também ajudamos várias actividades da Obra, que se vão desenvolvendo, como por exemplo, projectos de construção. Temos projectos de desenvolvimento em vários países de África: nos Camarões, em Angola, no Quénia, no Burundi, na Argentina, no Brasil. Há vários projectos da Obra que estão a ser desenvolvidos para a construção de cidadelas, para apoio a pessoas que aderiram à Obra e que passam por dificuldades, falta de trabalho, etc. </p>
		<p>Na obra há gente de todas as idades, desde os 4 aos 90 anos. Eu estou-me a lembrar, por exemplo, dos encontros dos miúdos. Eu tenho sobrinhos meus com 4/5 anos que eu levo aos encontros e eles vêm de lá encantados com as brincadeiras que fazem, os amigos que conhecem, as músicas que aprendem a cantar. Mas sobretudo, o que mais me impressionou, quando conheci a Obra de Maria, há cerca de 35 anos, foi precisamente a descoberta que nós temos um pai, Deus Pai, que nos ama profundamente e que está sempre ao nosso lado. Nós que geralmente temos a ideia de um Deus que é aquilo que está lá em cima, mas não, é o descobrir que ele está ao nosso lado, entre mim e o parceiro, que poderá estar comigo em qualquer momento. Nós podemos criar uma relação que nós chamamos Jesus no meio, quer dizer, quando nós estamos na disposição de dar a vida um pelo outro. O estar disposto a perder tudo aquilo que é meu, para o outro, para ouvir o outro, entender os seus problemas, repartir com ele as suas alegrias, as suas dores. Isto é criar uma relação nova entre os homens e, por isso, é uma mentalidade nova que está a surgir na face da terra.</p>
		<p>Hoje a Obra de Maria está espalhada em cerca de 130 países com cerca de 4 milhões e meio de aderentes. De facto, é uma coisa interssantíssima. No dia 24 de Março, Domingo de Ramos, vamos fazer a inauguração da cidadela, portanto, que é lá em baixo, ainda é um bocado longe a viagem. São perto de 300 kilómetros. Mas, de facto, é uma obra que nos abre horizontes, porque hoje em dia nós geralmente somos, por temperamento, muito fechados, muito reservados. As pessoas têm medo do contacto com o semelhante, com o próximo, que está ao seu lado. E porquê ? Porque eu estou naquela posição de dizer assim: "Aquele vem para me chatear ou para me pedir qualquer coisa.". Esta espiritualidade incute em nós o estar pronto a amar, a escutar o outro, a servi-lo em tudo aquilo que é preciso. Precisamente por isso, aqui na universidade toda a gente se dá bem comigo, toda a gente gosta do Moreira, porque o Moreira é um indivíduo tanto lhe faz ser o grande como ser o pequeno, como ser o bonito ou o feio, o simpático ou o antipático, são todos iguais. Portanto, isto conta muito e é esta maneira de actuar, de estar no meio da sociedade, que nos dá a possibilidade de depois virem estas coisas ao de cima.</p>
		<p>A ideia de entrar na Obra de Maria, foi curioso, surgiu praticamente por acaso. Eu, desde muito novo, acompanhei sempre o meu pai para todo o lado, para onde o meu pai ia, eu ia com ele. Acontece que o meu pai, a certa altura, fez o curso de Cristandade. Eu tinha dito que quando eu era miúdo ele não ligava nada à igreja, não queria saber de nada. Mas a partir de uma certa altura o meu pai fez um curso de Cristandade e mudou completamente, a partir daí começou a colaborar em tudo o que eram coisas relacionadas com a igreja. Um dia ele foi convidado para fazer uma palestra acerca de um tema, em Ponte de Lima, já lá vão mais de 35 anos, foi em 1966, e eu fui com o meu pai. O meu pai desenvolveu o tema que tinha a desenvolver e entretanto já lhe tinham pedido para ele ser breve, para não se alongar muito, porque estavam lá umas pessoas que queriam falar. As pessoas que queriam falar eram precisamente as pessoas da Obra de Maria, que tinham acabado de entrar em Portugal pela fronteira Norte e que seria praticamente a segunda palestra que eles faziam cá em Portugal. Tinham estado em Viana e depois estavam ali em Ponte de Lima.  Foi a partir daí que tivemos o contacto com a Obra de Maria e começamos a desenvolver a Obra cá em Portugal.</p>
		<p>Para lhe dizer quais são as minhas maiores preocupações vou usar uma frase da fundadora e da presidente dos movimentos populares da Obra de Maria. Uma vez também lhe perguntaram quais eram as maiores preocupações dela e ela disse: "Eu não tenho preocupações porque estou sempre ocupada." Porque isto é tudo uma maneira de se estar na vida. A minha preocupação o que será? Será em relação ao futuro? O que é que poderá acontecer? Um dos pontos principais da espiritualidade, e aquilo que a espiritualidade da Obra de Maria nos ensina, é precisamente viver bem o momento presente. Porque o passado já passou. A única coisa que posso fazer é "Meu Deus se fiz bem, fiz bem; se não fiz, vou tentar ser melhor!". O que virá amanhã, virá amanhã, mas o futuro, o amanhã, eu terei que o construir neste momento. É que eu estou momento a momento a contruir o futuro. Portanto, o momento presente é uma coisa importantíssima, digamos que eu não tenho preocupações. Procuro estar ocupado no momento presente, aquilo que nós dizemos, fazer bem a vontade de Deus no momento presente.</p>
		<episodio titulo='"Dai e recebereis"'>
			<p>Eu posso-lhe contar algumas coisas que me aconteceram. Por exemplo, há uns anos, eu lembro-me que estava em casa e tinha para lá umas lâmpadas que estavam fundidas,  e então disse assim: "Bem, vou ali a uma loja e vou comprar as lâmpadas, trazer para casa e arranjar isto." Tinha lá um interruptor avariado e eu tinha que comprar umas coisas para substituir umas peças. Então saí de casa e fui à loja para comprar esse material que me fazia falta. Então cheguei à loja e passado um bocado entrou uma senhora de idade, muito aflita, porque tinha ficado sem luz em casa:</p>
			<p>-  "Ai, eu vinha cá porque fiquei sem luz em casa, não tenho luz no meu quarto, tenho que me deitar às escuras. O rádio não toca. Precisava que um dos senhores electricistas fosse lá a minha casa ver o que se passa." </p>
			<p>O senhor da loja disse: </p>
			<p>- "Ó minha senhora, mas nós agora não temos hipótese. Hoje não temos hipótese de ir ver o que se passa." </p>
			<p>Naquela altura disse assim: </p>
			<p>- "Bem, eu não percebo grande coisa de electricidade, mas vou tentar resolver o problema à senhora."  </p>
			<p>E falei com a senhora: </p>
			<p>- "Olhe, eu não percebo grande coisa de electricidade, mas  posso ir lá a sua casa ver o que se passa porque isso deve ser algum problema nos fusíveis ou qualquer coisa do género."</p>
			<p>- "Ah sim! Era uma grande favor que o senhor me fazia."</p>
			<p>- "Vamos lá, então." </p>
			<p>Fui a casa da senhora e consegui resolver o problema, a senhora ficou... Oi Jesus! Foi uma alegria. E era a coisa mais simples do mundo resolver aquilo. O problema é que ela se fosse lá um electricista resolvia o problema e ia pagar um dinheirão. Eu fui lá e resolvi o problema à senhora. Mas ao resolver o problema à senhora fiquei sem poder resolver o meu. Eu assim "E agora? Já não vou poder resolver o problema!". Era um sábado e a loja de tarde estava fechada, e eu já não tinha hipóteses de resolver o meu problema. Quando cheguei a casa tinha o problema resolvido. Tinha lá estado uma pessoa de família que me tinha resolvido o problema. Portanto,  isto só prova aquilo que Deus diz no Envangelho "Dai e recebereis".</p>
		</episodio>
		<p>Há dias faleceu o meu sogro, e era preciso tratar dos papéis para a pensão de sobrevivência da viúva. Então, andei eu com o carro de um lado para o outro, para aqui e para acolá, a tratar da papelada para a senhora. Houve um dia que ela se virou para mim e disse: </p>
		<p>- "Ó Zé, obrigada e Deus te pague." </p>
		<p>E disse-lhe eu assim: </p>
		<p>- "Pois podes ter a certeza que paga." </p>
		<p>Passado uma semana recebi um cheque a devolver uns descontos de um dinheiro que eu tinha descontado a mais, há uma data de anos atrás. Digo eu assim: "Estás a ver, paga ou não paga?!". Portanto, tenho esta predisposição para estar ao serviço do outro desinteressadamente. Dar com a mão esquerda sem a direita saber, porque há muita gente que dá muita coisa, mas quer que apareça na primeira página do jornal, "Foi fulano de tal  que deu e que fez e que aconteceu". Dar para aparecer nas páginas dos jornais não tem grande valor.</p>
	</religiao>
	<lazer titulo="Convívio com pessoas">
		<p>Nas horas de lazer faço muitas coisas: convivo com pessoas, com amigos, leio, divirto-me porque também preciso, e acompanho, por exemplo, a minha mulher.</p>
		<p>Aos fins de semana costumo estar em família, com os amigos, na minha grande família que é a Obra de Maria. Ttemos encontro geralmente uma vez por mês. O nosso grupinho encontra-se uma vez por semana à quinta-feira, mas geralmente temos sempre encontros e visitamo-nos uns aos outros. Convivemos bastante entre nós, trocamos experiências, leituras.</p>
	</lazer>
	<sonhos titulo='" Paz no mundo, ver toda gente em paz."'>
		<p>O meu maior desejo é ver toda a gente em paz. Talvez o meu maior desejo fosse ver a paz no mundo, só que para isso é preciso dar muito. Nós não podemos fazer manifestações a pedir a paz, temos que a construir porque esse é que é o grande problema. A paz tem que ser construída por cada um de nós. E  a grande dificuldade para a paz universal é precisamente o homem ainda não ter percebido que o primeiro obreiro da paz é ele próprio e não as instituições, digamos, os governos que decretam a paz. Se eu não fizer a paz na minha casa com a família, com os filhos, com a mulher, não adianta eu andar para aí com bandeiras a pedir a paz ao governo. Se eu não crio a paz, não deixo de levantar problemazinhos, às vezes, mesquinhices, o puxar a brasa para a minha sardinha, em vez de deixar estar a brasa, dizer assim: - &quot;Pronto, dá para a minha sardinha, mas também dá para a tua. E agora vamos ajeitar a coisa. Dámos a volta às sardinhas e ficam as duas.". Agora se eu quero só para mim e "agora a tua come-a crua" , eu não construo nada. Construo cada vez mais a divisão entre os homens, porque cada vez mais só trato dos meus interesses e não me preocupo com o interesse do próximo. Esse é que é o grande problema.</p>
		<p>Não tenho sonhos em termos pessoais, disponho-me a ajudar o mais possível na construção da paz e da harmonia entre os homens, esse sim, poderei dizer que é o meu grande sonho: a construção da paz e da harmonia.</p>
	</sonhos>
	<filosofiavida titulo='"Não tive decepções"'>
		<p>Da vida espero poder continuar sempre a agir da maneira que estou a agir, porque penso que é a maneira mais correcta. Penso poder ter o discernimento para poder continuar sempre assim e espero também ser compreendido por todas as pessoas que me rodeiam. De resto, não tenho grandes ambições de possuir vivendas, iates. Não, não. Eu costumo dizer, e as pessoas que me conhecem sabem, eu sou capaz de dar a roupa que tenho no meu corpo se for preciso. Se for preciso eu dar a  minha roupa eu dou. Agora, é evidente que não é a qualquer um que venha cá contar uma história, mas sou um indivíduo que dou tudo. Estar pronto a dar, o simples facto de estar disposto, sem interesse nenhum, a resolver o problema tanto da outra senhora de idade, como ajudar a pessoa de família, como outros casos do género,leva a que depois recebas a recompensa e recebes cem vezes mais do que estavas à espera. Tenho esta certeza de que não adianta estar a guardar tudo para mim, mantenho uma atitude de abertura, de estar pronto a repartir tudo aquilo que tenho. Aliá, coisa que já vem desde os meus tempos de miúdo, na terra da minha mãe, onde as casas estavam todas abertas, ninguém fechava a porta à chave. É um estilo de vida em que pode não haver a fortuna, o bem estar, mas há a felicidade, que é o mais importante.</p>
		<p>Ao longo de minha vida não tive decepções. Tive vários percalços na vida mas que nunca me decepcionaram. Tive a minha tentativa de entrada na universidade: fiz os exames de admissão, salvo erro, pelo menos dois anos e chumbei os dois anos. Foram percalços, mas não decepções. Nunca se sabe o que teria acontecido se tivese ido por outro lado. Vamos partir do princípio que eu poderia ter sido, naquele tempo, se tivesse entrado na universidade, se eu fizesse o curso superior, um bom advogado, um bom médico. E de resto, como é que seria? Teria o espírito e a maneira de agir, a maneira de estar perante a sociedade que tenho? Lá está, o momento presente conta muito. O estar bem comigo próprio e com o mundo, com quem me rodeia, no momento presente, sabendo aquilo que sou, aquilo que posso fazer, sabendo as limitações que tenho, mas estou bem.</p>
		<p>Nós hoje somos muito exibicionistas, gostamos muito de dar nas vistas, gostamos de ser os maiores, se aquele tem eu quero ter maior. Quando não havia de ser assim. Uma das coisas melhores que a vida tem, que a vida proporciona a quem quiser, é precisamente a possibilidade de eu dar uma coisa com a mão direita e de não ficar à espera de receber outra na mão esquerda. Devemos dar por dar e não estar sempre à espera de se ter tudo, de termos aquela "cultura do ter". No movimento em que ando falamos muito nisto: ensina-se a "cultura do dar", que é contraposta à "cultura do ter". Portanto dar um apoio, dar uma ajuda, um simples sorriso, um carinho, uma atenção. Por exemplo, eu lembro-me de há tempos a minha mãe contratar uma empregada nova lá para casa dela. Depois a empregada foi dizer à minha mãe: </p>
		<p>- "Ai senhora, o seu filho mais velho é muito simpático. Olhe que ninguém me tratou assim como ele me tratou." </p>
		<p>Quer dizer, lá está, é aquela mania que eu tenho: sou superior ao parceiro do lado, mas essa superioridade não se deve manifestar porque, de facto, não o sou. Na medida em que eu sou capaz de ajudar, de procurar resolver o problema de um que é mais pequeno do que eu. Então, essa pessoa fica a dizer assim: </p>
		<p>- &quot;Eh pá, aquele gajo tem mais do que eu, mas é um gajo porreiro. A gente pode contar com ele." </p>
		<p>Caso contrário, dizem assim:</p>
		<p>-  "Aquele é maltratante." </p>
		<p>E isto foi sempre o tipo, a maneira como eu encarei, desde sempre, desde pequeno, as relações sociais. O grande mal da humanidade hoje em dia é precisamentes este: é o relacionamento. O problema a  nível mundial na sociedade não é tanto o problema dos ricos e dos pobres, mas é o problema dos ricos que querem ser cada vez mais ricos e que não sabem relacionar-se. Agora com estes problemas da imigração penso muito nos ucranianos e africanos que entram por aqui dentro e nos estão a tirar o trabalho a nós, e aos franceses, na Europa toda. E eu pergunto a mim próprio: "Qual será melhor? Será nós andarmos a gastar dinheiro para impedir que eles entrem cá dentro? Ou seria melhor nós darmos condições de desenvolvimento aos países deles?"</p>
		<p>No caso das explorações de petróleo na África, os americanos, os ingleses vão lá buscar o petróleo e trazem-no para cá ao preço da chuva, depois refinam, tiram dali os produtos essenciais, gasolinas e não sei quê, depois vendem muito mais caro. Porque é que não se ajudam, não se faz o contrário. Por exemplo, o problema da dívida externa dos países pobres. Dizem que se deve acabar com a dívida externa dos países pobres, mas não se deve acabar, alguns dizem não se deve porque senão eles gastam o dinheiro à toa e ficam sem desenvolvimento na mesma. Lá está, deviam chegar a um consenso, dizer assim: "Eu perdoo-te a tua dívida, mas tu tens que arragar nesse dinheiro que me ias pagar a mim e tens que o investir para fazer hospitais, fábricas, etc, para desenvolveres. Porque se não fizeres isso, começas-me a pagar outra vez. Eu perdoo-te mas tu tens que fazer isto e daqui a um ano tens que me mostrar o que fizeste. Se fizeste alguma coisa, eu continuo-te a perdoar senão não te perdoo." Devia haver outro tipo de relação entre os vários países, entre as várias comunidades A sociedade devia desenvolver-se de outra maneira. Isso é que é importante.</p>
	</filosofiavida>
	<avaliacao>Achei a entrevista o máximo. Gostei, nunca pensei que pudesse proporcionar uma conversa tão longa e tão suave, porque ao fim e ao cabo foi uma coisa suave. Eu poderia estar preocupado "Mas que tipo de perguntas? O que é que será?". Mas não. Estou sempre na disposição de estar receptivo a todas as situações que se me deparam e procuro corresponder o melhor que posso e sei a todas as situações. Portanto, gostei imenso desta conversa. Proporcionou-nos um momento em que recordamos coisas que já tinham passado e que estavam no meu subconsciente. Foi uma oportunidade para realçar atitudes e maneiras de estar na vida e na sociedade, que talvez eu até nem pensasse em contar assim tão abertamente e tão francamente como contei. Gostei, gostei muito.</avaliacao>
</mp>
