<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 3 U (http://www.xmlspy.com) by Museu da Pessoa (Museu da Pessoa) -->
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp tipo="entrevista" versao="pronta">
	<pergunta>Podia-nos dizer o seu nome?</pergunta>
	<resposta>
		<p>José Manuel Branco Marado Moreira.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Onde nasceu?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Nasci em Braga, S.Victor.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando é que nasceu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Dia 16  de Junho de 1950.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual o nome dos seus pais?</pergunta>
	<resposta>
		<p> O meu  pai é José Moreira Rodrigues e a mãe Irene Branco de Almeida Marado.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E dos seus avós?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu avô paterno era Auspício Rodrigues  e a minha avó era Maria da Conceição Moreira. O meu  
avô 
materno era  
Manuel Carneiro da Cunha Marado  e a minha avó era  Maria da Conceição Duarte de Almeida.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Sabe qual a origem dos seus avós?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ora bem, do meu avô paterno é uma origem bastante curiosa. A minha  avó paterna era natural 
da 
Ermída,  uma aldeia 
da Serra do Gerês. O meu  avô paterno, e aí está o porquê  de o meu avô ser  Rodrigues e nós não  sermos, 
era italiano e fugiu para cá no tempo da Primeira Guerra Mundial. E  então, não conseguia arranjar emprego cá em Portugal porque não era português. Certo dia ele  e um amigo, um tal senhor Rodrigues, foram passar um fim-de-semana lá para o Alentejo. Entretanto, o 
senhor 
Rodrigues deu-lhe uma daquelas doenças súbitas e morreu. E então,  o meu avô, que era Cottinelli, disse que tinha morrido 
o Cottinelli, que aliás foi o realizador da "Canção de Lisboa" e o arquitecto que fez  o Monumento dos 
Descobrimentos, e ele é que era o português. E 
portanto, o meu avô adoptou o nome de Rodrigues e deixou de usar o Cottinelli. Por essa razão o  meu pai assina  só José Moreira  e 
nenhum de 
nós, os  8 irmãos, temos como apelido Rodrigues. É esta a origem do meu avô paterno.
A  minha avó materna era de uma aldeia de perto de Castro d' Aire, Moura Morta. O meu avô materno era 
natural de 
uma aldeia da  Serra de Monte Mouro, que é Cêtos. Tudo gente humilde, gente trabalhadora, gente com espírito 
de sacrifício, 
coisa que hoje em dia já escasseia um bocado.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que recordações tem dos seus avós?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Em miúdo nós vivíamos mais com os avós maternos e sobretudo com o avô materno. E embora nós 
vivessemos cá em 
Braga, íamos muitas vezes passar as férias grandes para a aldeia, lá para cima, corríamos a serra toda de uma 
ponta à outra. 
Primeiro era bom para nós, que andávamos lá à solta,  e era bom para os meus pais porque se viam livres de 
alguns de nós,  e 
nós éramos muitos e naquela idade da traquinice, sabe como é.
Foram tempos. O meu avô materno era professor primário, e eu lembro-
me que fiz a 
4ª classe com ele. Ele veio a Braga de férias do Natal, e diz assim: "Olha, ele não sabe nada! Deixa-o ir comigo para 
cima, para ele 
fazer a 4ª classe." E eu fui. Aliás, os meus pais aproveitaram que era menos um filho em casa. Eu fui e fiz a 4ª 
classe lá em 
cima com  o meu avô.
Mas tenho muito boas recordações, muito boas experiências de aventuras passadas lá em Cêtos, de convivência 
com aquela 
gente humilde. 
Aquilo era uma aldeiazinha comunitária, onde não havia uma porta fechada 
à chave, 
naquele tempo, agora já há, mas naquele tempo toda a gente tinha a porta aberta. Toda  a gente tratava o outro 
por tio, era como se fosse todo da mesma família. E isto criava uma relação de amizade e de solidariedade  
entre todas as 
pessoas, que era uma coisa absolutamente fora do comum e curioso. Foi uma coisa que me marcou desde miúdo, 
foi este 
sentimento de  amizade e solidariedade. O estar sempre pronto  e disposto a ajudar seja quem for, vem 
desse tempo, porque eu desde pequenino  que passava uma parte do ano, digamos mês e meio, dois meses,  com os meus 
avós maternos na aldeia, onde o tipo de vida era esse. Quer-se dizer,  era tudo praticamente da mesma família, toda a 
gente  se 
dava bem, estavam as portas abertas para toda a gente. Não faltava nada a ninguém porque se um tivesse a 
menos e o outro 
tivesse a mais, tudo funcionava. E isso foram coisas que me ficaram enraizadas e portanto desde muito novo que 
eu me 
pauto por estes valores e estes princípios.</p>
	</resposta>
	<pergunta> E os seus pais era naturais de onde?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai era natural de Braga  e a minha mãe era de Cêtos, dessa aldeiazinha. A minha mãe  
veio 
estudar para 
Braga, conheceu o meu pai e o resultado foram 8  filhos.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como caracteriza o seu pai?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai é uma pessoa com uma extraordinária capacidade de trabalho, uma extraordinária 
capacidade 
intelectual, mas 
num plano muito aústero e muito "quem manda aqui sou eu". Mas de qualquer  das maneiras,  somos 8 irmãos, 
e 
praticamente eu sou o único que tenho uma relação com ele de 'irmãos', digamos. Eu e o meu pai dámo-nos bastante bem.
Estamos os dois ligados profundamente ao movimento Obra de Maria, que nos pôs numa relação muito próxima, 
muito 
irmanados entre nós.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais as recordações que guarda da casa onde nasceu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Da casa onde nasci, não guardo grandes recordações, sei que era cá em Braga, na Rua de S. Victor. Embora me contem episódios dos meus tempos de miúdo, com 2 anos. Aliás, na 
casa onde eu 
nasci vivemos muito pouco tempo. Eu nasci naquela casa, mas passado um ano já estávamos noutra. O meu 
irmão a seguir a  
mim, que é mais novo que eu ano e meio, já nasceu noutro sítio.  E portanto, a partir daí 
fomos sempre 
saltando de casa porque a família foi crescendo e a casa tinha que crescer também, senão não cabia lá ninguém.
De modo, que eu não me lembro da casa. Lembro-me de alguns episódios, como por exemplo, na Rua de S. Victor, aqui a alguns anos atrás,
passava o 
eléctrico, vinha do Bom Jesus e ia até ao Turismo, ao Banco de Portugal, e seguia para baixo, para Maximinos. E 
então, o meu 
pai  todos os dias apanhava o eléctrico e ia para o trabalho. Eu  não sabia onde é que era o trabalho 
dele, mas 
sabia que ele ia no eléctrico. E então, contam-me que eu um dia, tinha para aí ano e meio, tinha aprendido a 
andar hà pouco 
tempo, e foram dar comigo junto à Arcada, ao Banco de Portugal. Eu tinha ido a pé pela rua do eléctrico fora e foi 
uma 
senhora, que depois veio a ser madrinha de uma das minhas irmãs, que me encontrou  no meio da linha do 
eléctrio e me 
disse:- "Oh Zé Manel, que estás aqui a fazer?" Eu disse que ia ter com o meu pai ao trabalho. Quer dizer, nunca mais lá 
chegava, 
mas ia ter com ele. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual é a casa de infância que tem mais recordações?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A casa que eu me lembro melhor foi a  casa onde começaram a nascer os meus irmãos, a partir do 
terceiro 
irmão. Nós 
morávamos na Avenida da Liberdade, aqueles prédios da Previdência, uma casa que faz esquina Avenida 
da 
Liberdade, antigamente era a Avenida Marchal Gomes da Costa, com  a Rodovia que vai para o Porto. Ainda 
me 
lembro de nós irmos viver para lá, eu teria 3 anos e meio, e lembro-me que naquela altura ainda não havia Rodovia, 
a saída 
para o Porto era pela estação. Aquilo tinha um becozinho sem saída. E lembro-me que quando o meu pai chegava 
do 
trabalho,  nas tardes de Verão, nós íamos jogar à bola e brincávamos nas traseiras da casa porque não havia problema 
nenhum, não 
havia trânsito.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era a  casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era uma casa normal. Eu agora já não me lembro bem, mas acho que tinha dois quartos,  uma  
cozinha, duas 
casas de 
banho,  uma delas pequenina, uma sala grande, uma sala comum, uma sala de jantar com sala comum grande. 
Eu lembro-
me de jogar à bola com o meu pai dentro da sala.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Quem morava na casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era eu, os pais  e os meus irmãos que foram crescendo. Eu lembro-me que nessa casa vivemos eu, o Luís, o Miguel, o Fernando, a Leonor. Até ao quinto irmão vivemos naquela casa, depois quando naceu a 
sexta (nós 
somos quatro rapazes seguidos e depois três meninas e depois um rapaz para acabar, que é o "rapa-tacho",  a 
segunda das 
raparigas, portanto o sexto filho) já nasceu na Avenida 31 de Janeiro. Portanto, eu  nasci em S.Victor, o meu 
irmão seguinte  
já nasceu em Guadalope. Nós fomos viver para uma casa na zona de Guadalope. Depois o terceiro, quarto e 
quinto 
nasceram na Avenida da Liberdade. A Isabel, que é a sexta, nasceu na Avenida 31 de Janeiro, a Cecília e o João, 
que são os 
últimos, já nasceram na Rua Bernardo Sequeira, onde mora o meu pai  e eu. 
Ele mora nº454, no lado de cima da Rodovia e eu moro no lado de baixo. Estamos tão pertinho, mas  para irmos a 
casa ou do outro ou vamos a pé,  e temos que passar a passagem aérea, ou temos que dar a volta à cidade.
</p>
	</resposta>
	<pergunta> Como eram divididas as tarefas lá em casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai sempre trabalhou, sempre teve várias actividades para sustentar aquela família 
toda.  O meu pai trabalhava no Instituto Nacional do Trabalho,  na Mocidade Portuguesa, esteve muito tempo ligado à Mocidade 
Portuguesa, 
onde tinha também um part-time. Portanto, ele trabalhava durante o dia no Instituto Nacional do Trabalho, ao fim da tarde na Mocidade Portuguesa e à noite  no Correio do Minho, ele chegou a ser chefe da redacção Correio do Minho. Aliás, eu lembro-me de ter 
passado muitas noites com ele no Correio do Minho. Na altura que rebentou a Guerra em Angola, 1961, lembro-me daquelas crónicas que as agências noticiosas transmitiam para os jornais, e que era preciso fazer a gravação daquilo com  aqueles materiais obsoletos daqui há 40 anos atrás e que era complicado fazer aquele 
trabalho. 
Lembro-me perfeitamente desse trabalho, do trabalho de composição, das máquinas a trabalhar, a fazer o jornal.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Ia só a acompanhar ou também trabalhava?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu ia com  ele. Aliás, uma das características que existe entre nós, nós somos 8 irmãos, e eu era o único que andava com o meu pai para todo o lado. Ia com ele, para onde  ele fosse. E foi muito marcante para mim essa relação que eu tive, desde miúdo, com o meu pai e é aquela relação que se mantém 
ainda hoje. É uma 
relação de confiança, de amizade e de uma total dedicação, ou disposição para ajudar em tudo aquilo que for preciso. A relação que  meu pai tem comigo é totalmente diferente da relação que tem com qualquer um dos meus irmãos.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>E a sua mãe?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A minha mãe sempre foi uma mulher de extraordinária capacidade de trabalho. Aliás, eu lembro-me em miúdo, que a  minha 
mãe era  assistente social e tinha a cargo dela bastantes Casas do Povo aqui da zona de Braga, tais como, Lago, Pico de Regalado, Rulães, Arcos de Valdevez, Fafe, Arões,  e muitas vezes ela ia trabalhar e levava três filhos com ela, um pela mão, outro  ao 
colo e o terceiro na barriga. 
Portanto, a minha mãe foi uma moura de trabalho. Agora já está reformada, ainda cá está, felizmente, mas foi 
uma moura de 
trabalho, que deu como fruto uma família bastante diversificada porque todos nós somos bastante diferentes de 
temperamento, de feitio, de carácter, mas que quando toca a reunir estamos todos prontos, assim tipo três 
mosqueteiros 
"um por todos e todos por um". É engraçado que é muito isso que nos marca a todos nós, é um espírito de 
quando toca a 
rebate estamos todos unidos, de um por todos e todos por um.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais os momentos mais marcantes da sua família?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Sem dúvida era quando nos juntávamos no Natal, na Páscoa, quando vinham os meus avós, estavam connosco. Os meus avós vinham lá de Cêtos, vinham passar uns dias connosco. Eu lembro-me de uma altura, já eu tinha 
feito a 4ª classe   na aldeia com o meu avô, devia ter para aí 12/13 anos, e o meu avô costumava vir sempre, na altura 
da Páscoa,  à nossa casa passar as cerimónias da Semana Santa que ele gostava de assistir,  
e trazia  sempre uns presentes. Houve um ano que ele trouxe um cabritinho, e então Jesus, aqueles meus irmãos mais novitos, ui 
minha Nossa Senhora fizeram uma festa ao cabritinho,  "aí que cabritinho bonito!" E o meu avô tinha trazido o cabrito para o almoço do dia de Páscoa. Então, a família costumava ver todos as procissões de Quinta -feira Santa e Sexta-feira Santa. E lembro-me, que eu e o meu avô combinamos os dois que não íamos à procissão porque ele estava doente. De maneira que foi toda a gente para a procissão e nós ficamos os dois sozinhos.  O meu avô tinha experiência e eu estava sempre pronto a ajudar nessas coisas, de maneira que, matamos o cabrito  e pusemos no frigorífico. 
Quando eles chegaram o cabrito estava no frigorífico. Eles fizeram uma choradeira daquelas, zangaram-se connosco, mas aquilo passou.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era o seu quotidiano?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu até aos 4 anos andei muito com a minha mãe e o meu pai. A partir 
dos 4 anos comecei a frequentar o ensino pré-primário que. Eu lembro-me 
que estive uns tempos no Colégio do Bulim, que é na Igreja do Carmo, ainda funciona hoje. Estive também no colégio D.Pedro V, que é na Avenida Central, perto dos Congregados e depois na altura da escola primária, fui para a escola primária 
de S. Lázaro, que era relativamente perto da casa onde nós morávamos. 
Ia a pé para a escola. Aliás, o meu pai nunca teve carta, nunca quis tirar a carta de condução e a minha mãe só  conseguiu, porque a vida era dura e nós éramos muitos, à custa do trabalho dela. Ela chegou a fazer um livro de Ecomonia Doméstica. Além de ser assistente social nas Casas do Povo, ela dava aulas de Economia Doméstica, na Escola Comercial, na Carlos Amarante e chegou a  fazer um livro de Economia Doméstica, 
que naquela 
altura foi adoptado como livro único. E foi a partir daí que a minha mãe teve possibilidades de tirar a carta de condução e comprar um carrito. Já eu tinha 13 ou 14 anos quando a minha mãe tirou a carta e comprou um carro, um 
Volkswagem, que em 
alemão quer dizer o "carro do povo", aquilo era mesmo o "carro do povo". 
A escola era relativamente perto de casa, da Avenida da Liberdade à escola de S.Lázaro é relativamente 
perto, se 
bem que nós depois mudamos, mas eu sempre fui a pé para a escola. Aliás, quando eu passei a frequentar o liceu Sá de Miranda, nós morávamos na Rua Bernardo Sequeira, onde eram as 
instalações antigas 
da universidade, e eu sempre fui a pé. Sempre fui e vim a pé. Ia às 9h da manhã, almoçar ao 12h30, tornava às 14h para cima e vinha para baixo sempre a pé, quer chouvesse quer fizesse sol.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais as actividades que fazia com a família?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu lembro-me quando era miúdo, tinha entre 7 e 10 anos, o meu pai era correspondente dos jornais do Porto e fazia reportagens dos jogos de futebol para os jornais, Comércio do Porto e Jornal de Notícias. De 
maneira que tinha que ir aos jogos de futebol e nós íamos com ele. Ele levávamo-nos aos jogos, a mim e aos 
meus irmãos, e nós íamos com ele. Agora quanto a saídas de fins-de-semana, nós éramos  uma família muito grande  e a minha mãe trabalhava muito durante a semana, apesar de nós termos empregadas em 
casa, sempre tivemos as chamadas "criadas". Eu lembro-me de ser miúdo e já nós tínhamos empregada, 
praticamente dos meus 4/5 anos para cá, porque a minha mãe não tinha hipótese de trabalhar nas Casas do 
Povo, de dar aulas e depois chegar a casa e fazer almoços, jantares, e tudo, não dava. Depois os fins-de-semana, naquele tempo, aqui há quarenta e tal anos atrás, era o domingo. O sábado era dia de trabalho normal. Portanto, o domingo era passado assim: nós 
fomos sempre educados e pelo menos a minha mãe, sobretudo  a minha mãe, o meu pai nem tanto, embora a 
partir de certa altura ter virado, levava-nos à missa e à catequese, porque 
o meu pai, nos meus tempos de miúdo, era agnóstico, não ligava nada à igreja. A partir de 1966, com a 
descoberta da Obra de Maria, então aí o meu pai deu uma volta de 180º.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Quando entrou para a escola?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Entrei para a escola primária com 6 anos. Já sabia ler quando fui para a 
escola 
porque, uma das coisas curiosas que acontecia, eu andava muito com o meu pai. Eu lembro-me que ia com 
o meu pai para o Instituto Nacional do Trabalho, ele ia trabalhar e eu ia com ele. Lembro-me de andar com  o meu pai e a minha mãe, e passar as camionetas, os autocarros, os eléctricos com os distícos a dizer "Vai para a 
Ponte", "Vai para Monte d'Arcos" e eu perguntava ao pai e à mãe "Que é aquele eléctrico? O que é que diz ali?", "Diz 
isto, diz aquilo." Então fui aprendendo a juntar as letras, de modo que quando fui para a escola já sabia ler.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual o nome da escola?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Escola de S.Lázaro.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual a lembrança que tem da escola?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tenho uma ideia, sobretudo do primeiro professor que tive, que foi o professor Vieira. Ainda há dias o vi. Ele agora está muito acabado. Mas tenho ideia que o professor Vieira era muito meu amigo. Também tenho ideia de 
alguns colegas, não muitos, mas de alguns, ainda me lembro deles. Mas  o que me lembro melhor é do professor 
e a relação que eu tinha com ele porque ele gostava muito de mim e eu gostava muito dele. Eu estava sempre muito 
atento  nas aulas. Lembro-me uma vez que eu cheguei a casa muito triste. Tinha feito a prova de passagem, já não sei se foi da 2ª para a 3ª, da 3ª para a 4ª e levei a prova para casa. Cheguei a casa muito triste. Dei a prova 
ao meu pai e disse:-"Oh pai desculpa lá, eu este ano só tirei 20, mas para o ano tiro 40." vou aqui.... A noção que eu tinha de 
quanto era. Mas isso também revelava o empenho que eu tinha, já naquela altura, de fazer tudo na maior das 
perfeições.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era  o relacionamento com os seus colegas? Fazia muitas traquinices?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, eu sempre fui muito pacífico, sempre fui um rapaz que não me metia em grandes correrias, 
nunca. Não 
sei porquê,  por temperamento talvez, mas nunca fui assim muito traquinas. Eu lembro-me, nunca fui assim de 
grandes brincadeiras, de grandes coisas, sempre fui muito reservado e muito cauteloso e então a partir... Há uma 
coisa que me aconteceu, que eu tinha muito jeito a jogar à bola, jogava muito bem,  tinha jeito, fazia uns deribles, 
umas fintas. Um dia estava a jogar à bola com o meu irmão, um dos meus irmãos, nós entre nós todos e amigos 
de prédio, e eu tinha muito jeito, fiz uma finta ao meu irmão, e o meu irmão pregou-me uma rasteira, sem querer,  
rasteirou-me. Ora bem, aquilo era daqueles terraços de paralelipípedo, eu dei cabo de  um joelho. Eu lembro-me 
que eu era novo, dei cado de um joelho. Mas a partir daí eu só dava um chuto na bola se num raio de 10 metros 
não estivesse ninguém ao meu lado. Apanhei um tal trauma, um tal medo e foi a partir daí, eu era novito, fiquei 
sempre muito retraído e com certo receio de aventuras de grande correrias, grandes jogos, jogos à bola e mais  
não sei quê.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Quais as características mais importantes da educação que teve?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O tipo de ensino antigamente era muito diferente do que é hoje, não é. Portanto, antigamente 
suponhamos, 
fazer um ditado na escola ou um trabalho de casa, quem levasse erros levava logo uma palmatoadas nas mãos. 
Ora bem, o que acontecia, eu era muito raro ter erros, primeiro porque quando cheguei à escola já sabia ler,  
depois porque como desde miúdo os meus pais me souberam incutir o gosto pela leitura, os livros... eu lembro-
me de livros de histórias da Sophia de Mello Breyner, Adolfo Simões Müller, de vários escritores de livros infantis e 
juvenis, e eu lia bastante. E portanto como eu lia bastante eu tinha facilidade de escrita. A relação entre  mim e 
os professores digamos foi sempre muito boa, precisamente por causa disso, eu nunca dava grandes problemas 
aos professores. Isto é os professore nunca tiveram que se preocupar comigo porque eu não entendia qualquer 
coisa, aliás umas das minhas características era que quando tinha alguma dúvida procurava o professor e 
enquanto não tivesse aquilo esclarecido não descansava. O que poderia não acontecer com outros. Portanto fui 
sempre uma relação boa com qualquer um dos professores. E então o meu professor da 4ª classe, que foi o meu 
avô marado,  então aí foi uma maravilha.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se de alguma história engraçada que se tivesse passado numa aula?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, olhe  nessa altura não me lembro de nada especial, aliás porque esse ano lectivo, embora eu 
fosse daqui 
considerado que não sabia nada ou que sabia muito pouco, quando lá cheguei à aldeia eu era o rei. Se eu não 
sabia nada, então os outros coitados precisamente por causa do nível cultural deles. A maior parte dos pais deles 
nem sequer sabiam ler porque naquele tempo nem escola havia, e isso tem muita influência. Portanto, não me 
lembro assim de nada especial. Lembro-me que nessa 4ª classe, esse ano que eu estive com o meu avô em 
Cêtos, lembro-me de alguns episódios extr-escola. Isto  é, o meu avô, a escola havia a parte masculina e a parte 
feminina, porque antigamente não havia misturas, eram os rapazes de um lado e as raparigas do outro. E então,  
o professor dos rapazes era o meu avô, pai da minha mãe, e a professora das meninas,  era uma tia minha, irmã 
da minha mãe. E lembro-me que estava em casa do meu avô, portanto em casa do meu avô estava a minha tia, 
irmã da minha mãe e estava uma rapariga, que ainda era da família da minha mãe, embora fosse uma rapariga  
que não me dava muito. Ela era mais velha que eu, eu tinha 10 anos, naquela altura, e ela acho que já tinha 14 e 
ainda estava a fazer a 4ª classe, portanto, já tinha chumbado uns anitos, pelo menos. E a rapariga tinha uma 
certa dificuldade de aprendizagem. E eu lembro-me de alguns episódios, algumas brincadeiras que a  gente fazia, 
mas sem maldade. Aquelas coisas que a gente fazia sem maldade, mas para nos rirmos. Por exemplo, eu 
lembro-me de uma altura que nós, lá portanto aquilo era aldeia, havia um banco grande que tinha uma das pernas 
estava encurvada. E então,  nesse banco sentava-me eu numa ponta e essa  rapariga, que ainda era minha prima, 
na outra ponta. E eu sabia que o banco tinha uma das pernas estava encurvada, de maneira que quando ela se 
levantava, por exemplo, para ir buscar um bocado de pão, eu levantava-me também porque senão o banco caía. 
Mas eu estava sempre a olhar, quando a apanhava distraída  eu levantava-me  e ela catrapum do banco, caía do 
banco. Eram assim umas bincadeiras sem maldade.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Até que idade estudou?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu fiz a primária, depois  fiz o secundário no liceu, depois cheguei a  frequentar o Instituto Superior de 
Engenharia. Portanto, eu estudei até à altura de ir para a tropa, até aos 22 anos. Depois fui para a tropa. Quando 
voltei ainda pensei em retomar os estudos. Ainda estive uns anitos matriculado aqui na universidade, no curso de 
Sistemas Informáticos, mas acabei por desistir. Primeiro porque já estava cheio de vícios, já era casado e depois 
porqueos professores também não estavam muito interessados que eu ingressasse no curso e lhes tirasse o 
lugar. Iriam dizer assim: "Bolas, qualquer dia o Moreira é formado e depois fica ele a presidente, corre connosco, 
tira-nos o lugar, e é uma chatice."</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que se descreve como criança?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu era um rapaz muito sossegado, muito calminho, muito responsável. Aliás  pelo facto de ter 
começado a ter 
irmãos muito seguidos a mim, eu lembro-me de eu ter para aí 4 anos, nós morávamos na Avenida da Liberdade, 
Avenida Marchal Gomes da Costa,  e tínhamos e empregada connosco que ficava lá em casa,  e eu lembro-me de 
o meu pai ser sócio de um clube de cinema em Braga, o meu pai era sócio e ia várias vezes ao cinema, e  havia 
alturas em que a minha mãe ia com ele, iam os dois ao cinema. E houve alturas, eu lembro-me  de eu ficar na 
cama do meu pai acordado a ver as figuras de um livro, na altura ainda não sabia ler, e a ter conta no meu irmão 
que estava ao lado. E a minha mãe dizia-me " O teu irmão está a  dormir, se ele chorar metes a chupeta, 
embalas um bocado". Comecei desde pequeno a assumir esta responsabilidade. Eu lembro-me de ter sempre 
aquela noção que os meus pais que estavam sempre muito ocupados e eu é que tinha que olhar pelos meus 
irmãos. Depois, eu por temperamento sempre fui muito sossegado, nunca fui dado assim a grandes traquinices, a 
grandes correrias, a grandes malandrices, aquelas marutices que a miudagem faz. Não, nunca fui rapaz para fazer 
traquinices. Mas nunca nem em miúdo, nem depois de miúdo.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Como era o seu relacionamento com os irmãos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Óptimo. O meu relacionamento com os meus irmãos foi sempre bom, eu acho que foi sempre bom, eu 
não sei 
a opinião deles. Eu estou convencido que qualquer um dos meus irmãos me vê como aquele irmão mais velho 
sempre o menino queridinho do papá, poderam dizer isso. Mas a minha relação com eles foi desde sempre a 
melhor possível.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que tipo de brincadeiras faziam em casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ora bem, os meus irmãos nunca foram de grandes brincadeiras comigo. Eu lembro-me de nós termos 
brincadeiras mas muito sossegadas. Eu tinha uma relação espantosa com o meu irmão a seguir a mim  e quando 
nós éramos miúdos, para aí até aos meus 6/7 anos, eu tratava o meu irmão a seguir a mim, o Luís, tratava-o por 
"você" e ele tratava-me a mim por "você". O respeito entre nós era tanto que nós tratávamos por "você" um ao 
outro e aos pais tratávamos por "tu". Portanto houve sempre um relacionamento entre nós de grande respeito, 
mas não porque eu nunca fui de muitas tropelias, de muitas correrias com bicicletas. Aliás, uma das coisas que 
me marcou bastante foi, quando eu era miúdo, nos meus primeiros 5/6 anos, nós íamos empre para Esposende, 
praia. Eu então lembro-me  que a Avenida marginal de Esposende não existia, aquilo era areal de uma ponta a 
outra. Eu lembro-me, tinha para aí 4/5 anos,  e  a irmã mais nova da minha mãe ia connosco, porque nessa altura 
estava  estudar, -era tão mais nova que a minha mãe que a minha mãe já era casada, eu já era nascido, já 
éramos para aí 3 irmãos e a irmã mais nova da minha mãe era mais nova que a minha mãe para aí 10 anos-  e 
estava connosco em Esposende e foi andar de bicicleta e teve uma fractura de crânio porque teve um acidente de 
bicicleta. E isso marcou-me profundamente, a partir dessa altura, eu ganhei um certo receio a correrias. Eu 
lembro-me que a partir dos meus 7 ano o meu pai deu-me uma bicicleta, e eu andava bastante  de bicicleta, mas 
sempre fui muito cuidadoso. Lembro-me que a bicicleta tinha duas rodinhas atrás, eu não sabia andar de bicicleta, 
depois uma das rodinhas partiu, portanto aquilo ficou só com uma rodinha de um lado e eu  acabei por aprender a 
andar de bicicleta sozinho porque uma delas partiu. Eu lembro-me, por exemplo,  tinha 13/14 anos, houve uns 
anos que nós íamos para a Póvoa do Varzim de férias, não sei porquê, talvez por problemas de casa, não se 
arranjava casa grande ou porque qualquer motivo. Eu lembro-me que nós tínhamos uma família de amigos nossos 
em Esposende, e houve um dia que eu agarrei na minha bicicleta e fui da Póvoa até Esposende, pela estrada, fui 
e vim. Mas quer dizer, mas fui na minha calma, no meio cuidado. Naquela altura trânsito não era o que é hoje. Era 
"Lá vai um carro", passava  um de meia em meia hora. Lembro-me de ter ido. Eu fazia as minha aventurazinhas, 
só que eram aveturinhas, não eram aventuras, eram aventurinhas.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Nessa altura o que queria ser quando crescesse?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe eu nunca fui, não me lembro de ter dito nunca o que gostava de ser  ou o que é que queria ser. 
Eu 
lembro-me que tinha 14 anos, naquela altura fiz o 5ºano de liceu, corresponde agora ao 9º ano, e claro que depois 
a gente tem que escolher a àrea que que. Eu lembro-me que nessa altura escolhi a àrea de Ciências para as 
Engenharias, mas tenho impressão que me enganei, eu tinha mais jeito para outra àrea qualquer que não fosse a 
àrea de Engenharia, e aliás vê-se o resultado que deu, eu acabei por a partir do 10º ano, antigamente era o 6º ano 
de liceu,  a partir daí eu escolhi essa àrea. Eu era muito novo, naquela altura ainda não tinha idade suficiente para 
saber  o que queria mesmo a sério. E escolhi a àrea de Ciências e tenho a impressão que escolhi mal. Eu a partir 
do 6º ano, embora fosse fazendo, nunca mais fui aquele aluno que tinha sido até essa altura talvez por erro meu, 
talvez por erro, não sei.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que àrea é que poderia ter escolhido?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Poderia ter escolhido Direito, Letras, Advocacia, o Ensino, mas não o curso de Engenharia com 
muitas 
Matemáticas e Físicas, que embora até ao 5º ano eu me tivesse dado bem  com essas matérias, a partir daí a 
coisa não engrenou  e eu acabei por andar ali uns anos, a perder uns anos a partir daí. Depois também era 
bastante difícil o acesso ao ensino superior naquela altura, era muito mais difícil do que é agora. Embora agora  
haja muitos claúsulos, e mais não sei quê, antigamente não havia nada disso, mas havia exames de admissão 
que eles cortavam as pernas a toda a gente. E então, nessa altura, eu não quero dizer nem que sim nem que não, 
mas eu  tenho a impressão que fui um bocado vítima das opções políticas dos meus pais, que sempre, digamos 
não apoiaram muito o regime de então, embora também não o apoiassem totalmente, quer dizer andavam ali num 
campo entre o apoio ao regime e o apoio à oposição. Nunca entraram pelo partido socialista e comunista, mas 
também nunca foram da linha do Antigo Regime. Portanto, mantiveram-se sempre ali num estatuto de uma certa 
independência face ao poder político, declarado. Houve uma altura, e foi precisamente na altura que eu andei a 
fazer exames de admissão à universidade, em que os meus pai andaram envolvidos em lutas partidárias, em 
despiques eleitorias partidários, e que não foarm nada bons para mim. Embora  eu não possa afirmar  isso com 
clareza, eu estou convencido que sim, que fui bastante prejudicado pelo facto de os meus pais nessa altura terem 
aquela linha.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando saíu de casa dos seus pais?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, eu saí de casa dos meus pais  quando fui para ultramar, quando fui para a tropa.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Conte-nos como foi essa saída?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A minha ida para o ultramar, para a tropa, primeiro estive nas Caldas da Rainha, estive em Lisboa, 
portanto 
naquele tempo, quem estivesse a estudar, que era o meu caso, portanto eu nessa altura, dos 19/20 anos, fui à 
inpecção militar e fiquei aprovado para a tropa. Só não ficava aprovado quem não tivesse o dedo direito para 
disparar. Esse ficava livre. E então, eu lembro-me que tinha 19/20 anos fui à inspecção militar e já antes dos 20 
anos a minha preocupação era o ensino superior, porque se eu estivesse a estudar no ensino que fosse 
considerado médio ou superior, eu podia pedir adiamento da incorporação militar, que foi o que aconteceu, embora 
eu tenho chumabado no exame de admissão à universidade, talvez pelos motivos que já mencionei ou talvez não. 
Eu entrei para o Instituto, que é agora o Instituto Superior de Engenharia, no Porto, que naquele tempo era o 
Instituto Industrial do Porto, que era um curso de agente técnico, que era um curso médio, não um curso superior. 
Mas que me dava, pelo facto de eu estar lá, dava também possibilidade de adiamento de incorporação. Acontece 
que eu fui para lá e não me adaptei aquilo e mal chumbei o primeiro ano, os gajos chamaram-me logo para a 
tropa. De maneira que eu tinha 22 anos, tinha acabado de fazer 22 anos, e fui para as Caldas da Rainha fazer a 
recruta. Lembro-me que foram três meses bastante durinhos porque naquela altura a tropa era uma coisa séria, 
agora  é uma brincadeira, agora são quatro meses a  brincar. Mas lembro-me de ter três meses bastantes duros 
nas Caldas da Rainha, aliás como duro era tudo naquele tempo, as dificuldades eram muitas. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Conte-nos como era o seu quotidiano de recruta?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O dia de recruta aquilo era: às  6h da manhã tocava a alvorada  cá fora e ai de quem não saisse da 
cama logo 
a correr. Quando não lhes dava para tocar aquilo às 3h da manhã e o pessoal  ter que vir todo para a parada, para 
a formatura. Era levantar às 6h da manhã e começar logo de manhã com exercícios físicos, exercícios disto, 
exercícios daquilo. Havia umas aulitas teóricas, mas muito poucas. A comida era muito má. O ordenado eram 3 
escudos, a gente chegava ao fim do mês... o meu primeiro ordenado na tropa foram 3 escudos e a gente para 
receber os 3 escudos tinha que ir engraxar as botas e pôr a farda bonita. Só para pôr a farda bonita e as botas 
engraxadas gastava-se  5 escudos e recebia 3. A barbinha bem feita, senão o "prego" ficava para eles. Era o 
"prego" como eles chamavam. Mas era duro um dia de tropa, de tal maneira que a gente chegava ao fim do dia, 
caía na cama e 10 minutos depois estava a dormir. </p>
	</resposta>
	<pergunta>A que horas se deitavam?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Por volta  das 22h da noite estava tudo pronto, tudo rebentado, já ninguém podia mais.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se de algum episódio engraçado que se tivesse passado na recruta?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Olhe eu lembro-me de por exemplo: nós tínhamos bastantes exercícios  físicos de corrida. Primeiro 
era passar 
o dia inteiro com uma metralhadora de 7kg em cima de nós, ou dependurada no braço ou então à tricote. Depois 
eu  a partir de uma certa idade sempre tive um problema aqui na perna esquerda,  na zona do joelho esquerdo, e 
eu lembro-me então que havia exercícios, como por exemplo de salto, em que eu pronto, com esta minha 
limitação física que tinha não conseguia fazer. E então, lembro-me que  lá o chefe da minha companhia, o 
comandante da minha companhia, que era um alferes que por acaso passado uns anos faleceu num acidente  
estúpido, faleceu bastante novo, ele tinha para aí 25 anos. Mas lembro-me que nós tínhamos um exercício de 
fazer uma corrida e depois tínhamos uns obstáculos, e um  dos obstáculos era um grande buraco no chão, mas 
com uma amplitude mais de 2 metros, o que para mim era, eu não conseguia saltar aquilo  de maneira nenhuma.
E acontece que eram  as provas do tempo de recruta. E eu lembro-me, que antes de fazer a prova eu vi aquilo e 
disse: "Bem  eu  não vou conseguir saltar aquilo. O que é que eu vou fazer quando lá chegar?" Pronto, comecei a 
correr e fiz a corrida no meu ritmo, no ritmo que conseguia aguentar, e quando cheguei à beira daquele obstáculo 
comecei a abrandar e o comandante da minha companhia, que sabia perfeitamente das limitações que eu tinha, 
gritou muito alto para mim "Salte lá para dentro." E eu saltei para dentro do buraco. Depois tiraram-me de lá. 
Portanto era uma coisa que eu não ia conseguir fazer e eles sabiam perfeitamente que eu não fazia. Eu acabei 
por ir para a recruta, fiquei, talvez pelos testes psicotécnicos que tinha feito, eu fiquei. A minha especialidade foi 
reconhecimento de transmissões, que era uma especialidade que me ia dar a possibilidade de nunca ter que ir 
para o mato ou nem dar tiros, nem desmontar minas, mas estar num sítio sempre sossegado a ouvir as 
transmissões que eram feitas, a ouvir algumas  delas que eram em código que depois teriam que ser 
descodificadas, e éramos nós, os da minha especialidade, que fazíamos esse serviço. Ora bem, portanto depois 
da recruta nas Caldas da Rainha, eu fui para a especialidade de reconhecimento de transmissões que era na 
Trofaria, na baixa sul do Tejo, na zona da Caparica. Bom, eu tive que ir para lá, tive a sorte porque tinha vários 
tios, irmãos da minha mãe,  que viviam em Lisboa, portanto eu tinha ali apoio perto. Eu estive ali durante nove 
meses, o ano de 1973, praticamente desde o dia 1 de Janeiro até ao fim de Setembro de 1973. 
Propositadamente,  não tirei boa nota na especialidades, e fiz de propósito para ir para o ultramar, porque era 
umas das coisas que eu gostava imenso de conhecer e por acaso,  tive a sorte de ir para Moçambique, que era 
precisamente para onde eu queria ir.E isto porque eu tinha um grande amigo meu, cá em Braga, que  era 
moçambicano e que me falava muito de Moçambique, me dizia que Moçambique era uma terra esplêndida, e eu 
fiquei sempre ansioso e desejoso de conhecer Moçambique, que realmente é uma terra fabulosa, de uma riqueza 
de culturas, riqueza de tudo. Um país que me marcou profundamente,  e que está profundamente gravado no meu 
coração, não só Moçambique como Angola. Angola é um país onde eu estive pouco tempo, praticamente só lá 
estive pousado de avião umas horas em Luanda,  mas na qual eu tenho muitos amigos. Aliás, a minha madrinha, 
que é irmã da minha mãe, chegou a viver em Angola, a trabalhar, ela, o marido e a família dela, uns anos. Eu 
tenho lá bastantes pessoas amigas, portanto são dois países que estão profundamente no meu coração. 
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando foi para Moçambique?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Em Outubro de 1973.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi a viagem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>De avião porque eu fui em rendição individual, portanto eu ia para o lugar de um que vinha embora. 
Portanto, eu  
não fui  como companhias, precisamente por causa da especialidade que eu tinha. Enquanto havia as 
companhias dos atiradores, das engenharias, etc, neste caso de reconhecimento de transmissões que era 
bastante reduzida, uma tropa bastante reduzida e bastante de elite, prontos havia meia dúzia pouco mais. Havia 
uns tantos em Nampula, em Vila Cabral, uns tantos ali e uns tantos aqui. Éramos dois ou três em cada sítio.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Para que cidade de Moçambique é que foi?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu fui para Vila Cabral, em princípio para Vila Cabral.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Havia lá o quartel?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia lá um quartel. Aliás o posto de reconhecimento de transmissões em  Vila Cabral, não só em Vila 
Cabral 
mas também noutros sítios, era fora do quartel. Era uma casinha, embora estivesse ligada à tropa,  mas estava 
fora do quartel, precisamente por causa das interferências que podia haver de transmissões etc. Estávamos fora 
do quartel.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Mas ia dormir ao quartel?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, ficávamos nessa casinha. Eu e o pessoal que estávamos lá, éramos talvez 12 o máximo, 
vivíamos ali 
naquela casa. As refeições eram trazidas do quartel ali porque nós estávamos ali, tínhamos ali todos os aparelhos 
de rádio para ouvir, aquelas coisas todas e não podíamos sair dali, quer dizer que aquilo era um tipo de trabalho 
de turnos. Quer dizer, tínhamos que estar as 24 horas em cima do acontecimento. Havia sempre pessoal a 
escutar as transmissões todas durante  a noite, a madrugada, e durante o dia, quer se dizer, funcionava tudo  em 
turnos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era a casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Aquilo tinha tipo beliches. Era um quartezinho pequenininho. Digamos era uma casinha nossa, por 
acaso 
muito engraçada. Por acaso nós tínhamos dois rapazinhos pretos que nos tratavam da roupa, lavavam a louça, 
aqueles partos era tudo de alumínio, mas eles é que lavavam, tratavam da roupa da gente e pronto, viviam ali 
connosco. Eram os dois pretos e os cãezinhos, que a gente tínhamos lá, que eram os cães da "Charat". 
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que era o dia-a-dia?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu e outro colega meu, que tínhamos a patente superior éramos o que cordenávamos a acção dos... 
portanto a 
hierarquia era a seguinte: havia um alferes, que era o chefe, depois havia dois "curregueiros", que era eu e outro 
colega meu, que eu era o responsável pela segurança das transmissões nossas, portanto da nossa tropa, depois 
havia também a parte da intercepção das transmissões da Fretilin, do inimigo, que o responsável era o meu 
colega. Portanto, abaixo de nós, nós temos os cabos, que eram os que faziam o trabalho de descodificar, de 
apanhar as transmissões em morse e de descodificar aquilo tudo. E depois o nosso trabalho, meu e do meu 
colega,  era recolher aquilo tudo, passar para papel e mandar para o quartel geral, para Nampula.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O quartel ficava muito longe da casa onde estavam?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O quartel de Vila Cabral era pertinho, eram para aí 800 metros, 1km no máximo. Agora o trabalho  que 
nós 
fazíamos vinha todo para Nampula, que era a mais de 0,5km de distância. Nós passávamos a informação que nós 
recolhíamos para o quartel de Vila Cabral, e depois do quartel de Vila Cabral era enviado. Portanto o trabalho era: 
nós recolhíamos a informação, decodificávamos aquilo tudo e depois mandávamos aquilo tudo em código para o 
quartel de Vila Cabral, e o quartel de Vila Cabral mandava tudo codificado para  o quartel geral de Nampula, e 
Nampula aquilo era descodificado segundo os nosso códigos. Era assim.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>E ao domingo vocês tinham que trabalhar?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sempre.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E não tinham tempos-livres?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nada, tínhamos sempre serviço. Aquilo havia uma escala de serviço, digamos em que havia uma certa 
rotatividade de serviço, havia sempre alguém que estava de folga. O serviço ao fim-de-semana era reduzido, de 
maneira que havia uma escla de serviço. Havia sempre gente de serviço ao fim-de-semana e havia outros que 
estavam de folga.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Não teve tempo para conhecer a cidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, era uma cidadezinha tão pequeninha, tão pequeninha..</p>
	</resposta>
	<pergunta>Não conviviam com a comunidade local?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ah sim, dávamo-nos, mas havia assim sempre...mesmo durante os vários dias da semana havia 
alturas em 
que a gente não estava de serviço, estavam uns de serviço e outros não. O nosso serviço como era o de reunir 
aquilo tudo, e de fazer a decodificação daquilo tudo era um trabalho que nós fazíamos, mas que não ocupava 
assim tempo. Sei lá,  por exemplo, eu sentar-me à secretária no fim de jantar e entre as 9h e a 0h fazer o serviço 
todo para no dia seguinte de manhã ser entregue para seguir para Nampula. Digamos, eu tinha o resto do dia 
praticamente livre, embora não podesse abandonar o pessoal.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que fazia nesse tempo livre?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia alturas que escrevia a muita gente, não só para casa como para pessoas amigas. Tinha 
bastantes 
contactos com pessoas lá em Moçambique, aliás eu cheguei em alturas de férias a ir visitar umas pessoas que 
eu conhecia no Dondo, ali na zona da beira, em "Climano", em "Bucuva", ali perto de Climano. Ao fim ao cabo 
ainda conheci bastante de Moçambique, o "Parque da Corungoza", ainda cheguei a andar lá. Conheci umas 
zonas interessantes de Moçambique. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Existiam actividades que vocês militares faziam em conjunto com a comunidade local?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não. Não havia porque havia muita desconfiança naquele tempo, nem  toda a população desconfiava 
ou não 
gostava da tropa, mas a maior parte, portanto já tinham aquele sentimento de autonomia e sentiam que a tropa 
estava lá para impedir que os movimentos  de libertação, que eles apoiavam naturalmente porque eram deles e 
nós não éramos. Portanto, a maior parta da população, nem toda, mas a maior parte da população não confiava 
na tropa portuguesa e precisamente por causa disso, não havia, embora eles não possessem nunca grandes 
dificuldades a que nós acompanhassemos manifestações culturais deles, só que nessas alturas eles falavam em 
dialecto que era para a gente não perceber.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que as pessoas viviam nessa altura?</pergunta>
	<resposta>
		<p>As pessoas lá, bem, era subsistência pura e simples. À parte de uma certa classe, digamos já mais 
evoluída, 
a  maior parte das pessoas digamos não tinham cultura, não tinham instrução, não tinham nada. Quer dizer não 
tinham acesso  a jornais, dedicavam-se à agricultura de subsistência, era criação do gadozinho, plantar a 
"machanba" deles, o campinho que eles tinham à volta de casa era a "machanba". Era curioso, raparigas pretas 
com aqueles penteados que parecem retângulozinhos, fazem uns retângulos, e eles chamavam a esses 
penteados a "machanba". Era tal e qual como eles faziam nos campos  que tinham à volta de casa. Era isso, 
quer dizer, o tipo de vida que eles tinham.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando regressou de Moçambique?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, depois passado pouco tempo, talvez meio ano depois de eu estar lá, deu-se o 25 de Abril, e a 
partir daí, 
nós ficamos um bocado ao Deus dará, nem sabíamos  o que é que eles nos iam fazer, se nos iam mandar 
embora, se nos iam deixar lá ficar sozinhos.   E eu como gostava muito daquela terra, de Moçambique,  a uma 
certa altura, pronto a idade, também as minhas características, a minha vontade de ajudar, na altura em que a 
tropa acabou, para vir embora todos, foi mais ou menos em Maio de 1975, a partir de Maio de 1975 não ficou lá 
tropa nenhuma, fiquei lá eu. Eu fiquei lá porque uns dias antes da data que tinha marcada para vir embora, porque 
não tinha outra alternativa, ouvi um anúncio na rádio a pedir professores para darem aulas de Electricidade, Físico- 
Química, que eram matérias relacionadas com aquilo que eu sabia. E eles pediam assim para um nível de 
instrução que  digamos era dos primeiros anos do Ensino Secundário. E eu digo assim: "Oh pá olha uma 
oportunidade para eu ficar aqui." Aliás eu sabia que aqui em Portugal estava tudo de pernas para o ar. A partir do 
25 de Abril de 1974 foi um pademónio. Então, o ano de 1975! Eu sabia disso porque o meu pai me dizia nas 
cartas, as dificuldades que tinha. O meu pai chegou a passar amigos dele a monte daqui para saírem do país 
porque era fascistas, eram apelidados de fascistas. E no meio daquela confusão, digo assim: "Olha uma 
oportunidade que eu tenho para ficar aqui."  E pronto eu fiquei, disse assim: "Pronto eu vou para ali." E fui 
concorri, eles aceitaram e pronto disse: "Já não vou mais para Portugal. Fico cá." </p>
	</resposta>
	<pergunta> Onde ficava a escola?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era em Nampula. Nós nessa altura, a partir de Setembro de 1974, foi desactivada, como já estava  a 
recolher a 
tropa, foi desactivado aquilo em Vila Cabral e nós viemos todos para Nampula, que era o centro onde estava o 
quartel geral. Dali depois veio tudo embora. Eu acabei por ficar em Nampula mais uns tempos. Depois acabei por 
arranjar um apartamento para mim. Estava lá eu sozinho. Só que, a independência de Moçambique foi em Junho, 
na latura do S.João, em 1975, Junho de 1975. A partir daí eu passei a ser estrangeiro em Moçambique porque eu 
era português. Até ali eu estava numa terra que era Portugal, pertencia a Portugal, depois dali era estrangeiro. E 
eu lembro-me  que na noite da independência, dia 25 de Junho, e na noite de 24 para 25 de Junho, já eu não tinha 
nada a ver com a tropa, a tropa portuguesa já tinha deixado de existir, mas eles sabiam que eu tinha sido da 
"Xeque" que eu era militar e que estava metido nas transmissões, nos códigos, e meteu-se-lhes na cabeça... eu 
sei que passei a noite de 24 para 25 com dois gajos, lá dentro de minha casa, de metralhadora em punho que não 
me deixavam sair para lado nenhum. A partir daí eles começaram a andar um bocado em cima de mim. Embora, 
eu como sempre, fazia ia de casa à escola, dava as aulas que tinha a dar, voltava para casa e pouco mais saía. 
De  vez enquando, lá ia dar umas voltas. Nampula já era uma cidadezinha maior e tal, falava com uns, já tinha uns 
amigos. Mas eles passaram a marcar.  Por outro lado, a situação começou a agravar bastante no aspecto de 
géneros. Passei lá uma fominha que nem queira saber porque deixou de haver praticamente peixe, carne, 
legumes frescos, só havia conservas. Eu sei que vim de lá em Dezembro, vim em princípio passar férias, aqui a 
Potugal. Portanto um ano lectivo lá era ao contrário do que cá, lá acabava em Dezembro, que era precisamente o 
mês quente, portanto já no meu tempo acabava naquela altura. Eu lembro-me, fiz a viagem para vir passar 30 dias 
de férias a Portugal, em Braga, em casa  com a  família. Saí de lá  no dia 7 de Dezembro de 1975, na noite de 7 
para 8 de Dezembro de 1975, foi precisamente a noite em que a Indonésia invadiu Timor. Foi uma viagem de avião 
de lá para cá, mas uma coisa, naquela altura em que nós tínhamos tudo cortado. Eles não deixavam, tudo aquilo 
que era dos portugueses... Nós saímos da Beira às 21h30 da noite e a viagem que foi feita foi: Beira-Nairobi que é 
um bocado acima. Devíamos ter chegado a Nairobi  por volta da meia-noite e meia para fazermos uma escala 
técnica no avião. Não nos deixaram sair do avião. Ficamos talvez duas horas parados em Nairobi, no aeroporto de 
Nairobi, dentro do avião. Acabamos por sair de Nairobi já estava  o sol a aparecer, deviam ser para ai 4h30 da 
manhã, lá o dia começa muito cedo. Saímos de Nairobi e atravessamos a África toda em paralelo, porque havia 
países que não deixavam sobrevoar o espaço aéreo  e por isso é que a viagem foi feita Beira-Nairobi, que é numa 
ponta da África, e depois Nairobi para Libreville, no Gabão que é na ponta de cá à beira da Guiné. Portanto 
atravessamos a África toda em paralelo. Saímos de Nairobi às 4h30 da manhã, atravessamos a África de uma 
ponta à outra, uma viagem que demorou 4  horas de avião, em que devíamos ter chegado, mais ou menos às 9 
horas. Aterramos em Libreville no Gabão, para mais uma escala técnica. Não nos deixaram sair do avião outra 
vez,  ficamos mais duas horas parados dentro de avião.  Acabamos por chegar a Lisboa, eu lembro-me que 
chegamos a Lisboa eram 3horas da tarde, eu lembro-me porque o avião passa por cima do estádio do Restelo e 
estavam as equipas a entrar em campo para o jogo de futebol, que era um domingo. O dia 8 de Dezembro era um 
domingo. Bem mas, então, eu cheguei cá e trazia uma infecção, uma doença de pele que a pele saía-me toda 
aos bocados por falta de vitaminas, da carne, do peixe, dos ovos, dos legumes frescos porque a única coisa que 
havia para comer era conservas e leite condensado, porque nem sequer leite fresco havia. Portanto, e  havia 
conservas tipo rações de combate, que ficaram lá da tropa, e eram assim três rações de combate para a semana 
inteira. Era fominha daquela valente. Eu cheguei cá, a minha mãe ia-lhe dando um ataque quando me viu, "Ei 
como tu vens!!!" Eu vinha com sapatos desapertados porque não conseguia meter os pés lá dentro, estava tudo 
em ferida. Depois pronto, cheguei aqui, comecei a ser tratado. Lembro-me do médico que me tratou o Dr.Sousa 
Bastos, que é muito conhecido como médico da pele aqui em Braga. Pronto de maneira que eu vinha com 30 dias 
de licença, com viagem de ida e volta, da maneira que eu cheguei cá, os meus pais  mal me viram disseram: 
"Acabou, já não vais mais." E acabou. Entretanto conhecia que é hoje minha mulher, foi nessa altura que a 
conheci. Ela pelos vistos dáva-se muito bem com o irmão mais novo do meu pai, o meu tio, a quem eu chamava o 
meu irmão mais velho, que era o meu tio mais novo, dáva-se muito bem com ele, e ele dizia-lhe: "Oh Teresa, tu 
ainda vais ser da minha família porque eu tenho um sobrinho meu." E a minha mulher só dizia assim: "Oh quê? 
Os teus sobrinho? Eu não quero nada com eles, são todos uns reguilas."  Ela a rogar, pensava que era como os 
meus irmãos, e ela pensava 'se ele é igual, não quero nada com ele'. Pela boca morre o peixe. </p>
	</resposta>
	<pergunta> Então como é que conheceu a sua esposa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Portanto, ela conhecia-me a mim, estava farta de ouvir falar em mim e eu  não fazia a mínima ideia.  
Eu estava 
aí um belo dia, o meu pai era agente comercial, tinha ali uma livraria na Rua do Souto, que agora já acabou, que o 
Mesquita comprou aquilo para fazer um centro comercial.
</p>
	</resposta>
	<pergunta> Como se chamava a livraria? </pergunta>
	<resposta>
		<p>Era a PAX,  que era é uma das livrarias mais conhecidas aqui de Braga. E eu estava lá. Ela apareceu 
com a 
mulher desse meu tio. Eu ainda não tinha estado com a minha tia, tinha acabado de chegar há pouco tempo, 
andava tudo empenado com os tratamentos, andava com os braços, as pernas. Comecei a fazer o tratamento e a 
pele por acaso... Na altura que eu devia regressar ainda não me tinha passado, ainda não estava completamente 
bom. Portanto, se eu tivesse ido para lá outra vez, não estava bom e ficava pior.  Ao fim e ao cabo acabaram por 
ser umas aventuras.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Então estava na livraria e o que aconteceu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Estava lá, a minha tia chegou e vinha  a Teresinha, "Olha, este é que é o meu sobrinho que a gente 
falou. 
Lembras-te de a gente falar nele?", "Ai é este senhor e tal." Ela vivia com a avó dela, que vivia em casa da minha 
avó porque ela tinha tido problemas com o pai e pronto, ele já não tinha mãe tinha madrasta. Depois o pai e a 
madrasta acabaram por correr com ela e com a avó. E elas andaram por aí a viver em lares e depois acabaram por  
ir viver, conheceram a minha avó, a minha avó ofereceu a casa. A minha avó estava sozinha, nessa altura, numa 
casa mesmo em  frente à Sé e ela viveu ali una tempos.  E foi a partir daí a gente conheceu-se. Entretanto ela 
começou a trabalhar nesse ano. Eu vim de lá nessa altura, pronto acabei por depois estar aqui. Fiz o tratamento, 
fiquei bom e a partir de  Julho de 1976, fiquei meio ano desempregado, comecei a trabalhar na Casa  do Povo, 
primeiro em Barcelinhos, onde estive meio ano e depois consegui a transferência para aqui, para os Serviços 
Médico Sociais aqui em Braga. Portanto a partir de Janeiro de 1977 já comecei a trabalhar aqui, já não tinha que 
fazer a viagem todos os dias ir e vir, nessa altura ia de autocarro. Depois em Junho casamos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi o seu casamento?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Casamos 18 de Junho, no Bom Jesus  em Braga. E quem me casou fui um grande amigo meu, que 
hoje é o 
arcebispo de Braga, D. João Pires, foi ele que nos casou, no Bom Jesus. E foi um casamento muito simples. 
Estávamos vinte e poucas pessoas, só eu e os meus irmãos éramos metade do restos. Estavam os meus pais, 
os meus irmãos, o pai e a madrasta dela, a avó dela arranjou uma cena e não foi ao casamento, estava o irmão, 
ela só tem um irmão, que naquela altura tinha 13 anos. Foram os meus pais, os meus irmãos, a Cecília, ainda me 
lembro da Cecília pequeninha, tinha para aí 16 anos, os pais delas, eu convidei aquela minha tia, irmã mais nova 
da minha mãe, a tal que  teve uma fractura de crânio em Esposende e convidei os meus tios do meu pai, de quem 
eu era muito amigo,  que visitava bastantes vezes, já morreram. Eu sempre fui assim muito ligado à família. Foi 
um casamento simples. Depois fizemos um almoço no Hotel do Elevador, uma coisa, como éramos poucos, 
naquela altura, ainda tenho a factura lá em casa, acho que foram 800 escudos por pessoa, com almoço, aquelas 
entradas, mas quer dizer preços que não eram nada preços de agora.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E os seu tempo de namoro? Como foi?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O namorar antigamente não era nada do que é agora. Eu lembro-me que a minha mulher, naquela 
altura vivia 
em casa da minha avó, mas vivia com a avó dela, e eu lembro-me que por exemplo, eu comecei a trabalhar em 
Barcelinhos e eu ia para Barcelinhos logo de manhã, saía de Braga às 8h da manhã porque tinha que lá estar às 
9horas, e eu não tinha outro meio de transporte. Portanto de manhã eu saía de casa, ia apanhar a camioneta, e 
ela saía da casa dela e ia apanhar a camioneta. Ah, nessa altura, antes de eu começar a trabalhar em 
Barcelinhos, ela dava aulas em S.Torcato, mas dava aulas só da parte de tarde. Saía aqui de Braga numa 
camioneta por volta do meio-dia, ia daqui para Guimarães e de Guimarães para S.Torcato, chegava ca às 6h30. E 
eu lembro-me que de manhã eu ia de minha casa, aqui da Rua Bernardo Sequira, à casa da minha avó, que era à 
beira da Sé, ia buscá-la até ela apanhar a camioneta, ela depois ia trabalhar e ao fim da tarde, quando ela vinha 
encontravamo-nos com as avozinhas sempre. Ela não podia sair da beira da avó, senão ai Jesus, que ela ... Da 
primeira vez que fomos ao cinema os dois a avó dela foi connosco, não nos deixou ir sozinhos. A minha mulher 
ainda hoje diz, que a avó dela volta e meia dizia assim: "Raio lá está ele outra vez a tocar à campainha. Não lhe 
larga a porta de casa." É evidente que a partir de certa altura as coisas foram começando, pronto quando a gente 
digamos já estava o casamento mais ou menos em vista, já havia o anel de noivado, então a partir daí já... mas 
brinca mas não abuses. "Meninos, nada de ir fazer meninos ali atrás da Sé. Vocês vão sair mas à meia-noite têm 
que estar em casa". E aí de nós se não estivessemos à meia-noite, era o cabo dos trabalhos. Pronto de maneira 
que foi assim, foi um namoro em que ao fim e ao cabo fomos criando uma relação, consolidando certos pontos, 
quer dizer, hoje em dia é muito fácil, eu acho engraçado como é que se pode casar hoje e daqui a três meses 
descasar. Portanto não há... o casamento é uma coisa muito séria. Repare, eu ao aceitar casar com a minha 
mulher, o que é que eu tenho que pensa? "Bom a partir de agora deixas de dormir num divá, deixas de poder pôr 
uma perna para cada lado, deixas de poder fazer aquilo que tu queres e passas a viver um tipo de vida em 
comum, em que cada um tem que ser o complemento do outro." Digamos, se a  mulher trabalha, tem o trabalho 
dela normal como eu vou ter e depois chego a casa e põnho-me sentado a ver televisão com o jornal aberto, à 
espera que ela vá fazer o jantar, depois vai arrumar a cozinha. Se não há uma cedência de parte a parte em tudo 
aquilo que é o comodismo, o egoismo da pessoa, o que em mim  foi uma coisa que nunca se passou, pelo 
contrário  o estar sempre  pronto a ajudar, a facilitar a vida de toda a gente o mais que posso. Quer dizer, mas 
hoje em dia, não percebo como uma pessoa se pode casar hoje e descasar daqui a cinco semanas, daqui a três 
meses. Tem que haver uma moldura, nós temos que nos moldar um ao outro, porque é evidente que  não há 
nenhum casal em que ele tem o mesmo feitio que a  mulher, mas tem que haver uma moldura, quer dizer uma 
adaptação um ao outro, de maneira que cada um saiba até que ponto pode ir, sem estar a pôr a pata em cima do 
parceiro do lado. Tem que haver um entendimento, digamos um saber perder às vezes, que isso é muito 
importante, o saber dizer "pronto deixa lá, agora vamos fazer qualquer coisa para ti, não sou só eu que tenho 
direito tu também tens." É muito isto que falta à juventude hoje em dia. Dizer assim: "Eu quero um carro", "E 
dinheiro?", "Corta-se aqui, corta-se ali." E corta-se no dela. Depois não tem dinheiro para calçado, para vestir, 
para ir ao cabeleireiro, nem pode comprar um microndas. Só porque eu quero um carro. Em vez de ter um carrito, 
quero um carro maior. Não pode ser assim. Primeiro conversa-se "É preciso um carro. Agora vamos ver se temos 
condições para ele, não é só cortar a torto e a direito." Portanto,  não podemos continuar naquela... nós hoje 
somos muito exibicionistas, gostamos muito de dar nas vistas, gostamos de ser maior, se aquele tem eu quero 
ter maior. Quando não havia de ser assim. Uma das coisas melhores que a  vida tem, que a vida proporciona a 
quem quiser, é precisamente a possibilidade de eu dar uma coisa com a mão direita e a mão esquerda ficar em 
se ver. Dar por dar e não estar sempre à espera de ter tudo, de ter aquela "cultura do ter", uma coisa que nós 
falamos muito, no movimento que eu falei ensina-se a "cultura do dar", que é contraposta à "cultura do ter". 
Portanto, dar um apoio, dar uma ajuda, não sei, um simples sorriso às vezes, um carinho, uma atenção. Por 
exemplo, eu lembro-me aqui há tempos a minha mãe contratou uma empregada nova lá para casa dela. E aqui há 
tempos a empregada foi dizer à minha mãe: " Ai a senhora tem o seu filho mais velho é muito simpático. Olhe que 
ninguém me tratou assim como ele me tratou." Quer dizer, lá está, são aquelas coisas que nós pronto, é aquela 
mania que eu tenho, que sou superior ao pareceiro do lado, quando eu sou de facto sou superior se não 
manifestar essa superioridade. Na medida em que eu sou capaz de ajudar, de procurar resolver o problema de um 
que seja mais pequeno que eu, ele fica a dizer assim: "Eh pá, aquele gajo tem mais do que eu, mas é um gajo 
porreiro, que a gente pode contar com ele." Caso contrário, o gajo ollha: "Oi aquele, aquele é  maltratante." E isto 
foi sempre o tipo, a maneira como eu encarei, desde sempre, desde pequeno,  as relações sociais. O grande mal 
da humanidade hoje me dia é precisamentes este, é o relacionamento. O problema a  nível mundial na sociedade 
não é tanto o problema dos ricos e dos pobres,  mas é o problema dos ricos que querem ser cada vez mais ricos 
e que não sabem relacionar-se. Uma das coisas que eu penso muito, por exemplo, mesmo agora com estes 
problemas da imigração, os ucranianos, os africanos, que entram por aqui dentro e nos estão a tirar o trabalho a 
nós, e aos franceses, na Europa toda. E eu pergunto a mim próprio: "Qual será melhor? Será nós andarmos a 
gastar dinheiro para impedir que eles entrem cá dentro? Ou seria melhor nós darmos condições aos países deles 
de desenvolvimento?" No caso das explorações de petróleo na África, os americanos, os ingleses, vão lá buscar o 
petróleo trazem para cá, ao preço da chuva, depois refinam, tiram dali os produtos essenciais, gasolinas e não sei 
quê, depois vendem  muito mais caro. Porque é que não se ajudam, não se faz o contrário. Por exemplo, o 
problema da dívida externa dos países pobres. Dizem que se deve acabar com a dívida externa dos países pobres, 
mas não se deve acabar, alguns dizem não se podem acabar porque  senão eles gastam o dinheiro à toà e ficam 
sem desenvolvimento na mesma. Lá está deviam chegar a um consenso, dizer assim: "Eu perdoo-te a tua dívida, 
mas tu tens que arragar nesse dinheiro que me ias pagar a mim e tens que o investir para fazer hospitais, 
fábricas, etc, para desenvolveres. Porque se não fizeres isso, começas-me a pagar outra vez. Eu perdoo-te mas tu 
tens que fazer isto e daqui a um ano tens que me mostrar o que fizeste. Se fizeste alguma coisa, eu continuo-te a 
perdoar senão não te perdoo." Haver outro tipo de relação entre os vários países, as várias comunidades, um 
desenvolvimento da sociedade de outra maneira. Isso é que é importante.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Tem filhos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tenho um.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que ele se chama?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Rui Ângelo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que idade é que ele tem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ele vai fazer 22 anos agora em Abril. Estuda Direito aqui na Universidade do Minho, está no 3º ano de 
Direito. 
Ele é o presidente da Juventude Popular, CDS-PP, Partido da Democracia Cristã.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando começou a trabalhar na Universidade do minho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi no dia 15 de Fevereiro de 1982. Comecei a  trabalhar em Janeiro de 1977 nos Serviços Médico 
Sociais aqui 
de Braga. Estive desde Janeiro de 1977 a Fevereiro de 1982, até ao dia 12 de Fevereiro, a trabalhar nos Serviços 
Médico Sociais.No dia 15 de Fevereiro de 1982 vim para a Universidade do Minho, para o Centro de Informática.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi a sua entrada?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Foi por concurso. Um concurso aberto pelo professor Valença, que era o chefe do departamento de 
Informática, 
nos Serviços de Computação, como era chamado naquela altura. Eu vi o anúncio no Comércio do Porto e 
concorri. Entrei eu e um outro rapaz, que agora já não está a trabalhar cá. Entramos dois nessa altura.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Para que função?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Entramos para as funções de operador, para o Centro de Informática, que naquele tempo era uma 
coisa muito 
rudimentar.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Onde era o Centro de Informática?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era em D. Pedro V, onde são ainda hoje as instalações da Associação Académica, onde tem  o bar 
da 
Associação, prontos era ali.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais eram as condições que havia lá?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia um computadorzinho, digamos era um micro-computador, teria três ou quatro postos de 
trabalho, 
naquela altura. O apoio que a gente dava era fazer as gravações para bandas magnéticas daquilo tudo, cuidar das 
impressoras, fazer a passagem dos dados de discos para disquetes, etc. Era basicamente isso.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era o espaço de trabalho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Digamos que era duas salas do tamanho desta.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Havia muitas pessoas que frequentavam o CI nessa altura?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Não, muito pouco. A universidade estava para sair o primeiro curso de Sistemas Informáticos, que 
saíu dois  
anos depois talvez. Havia muito poucos alunos naquela altura, e a utilização daquilo era muito pequena. Quer 
dizer, aquilo tinha digamos três ou quatro postos de trabalho, só.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Qual era o horário de funcionamento?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Durante todo o dia. Nós naquela altura estávamos a fazer dois turnos: um que ia das 8h da manhã às 
15h da 
tarde e outro das 15h da tarde às 22h da noite. Entretanto aquilo ficava ligado toda a noite, quem quizesse ir para 
lá trabalhar, podia ir para lá trabalhar, tinha um guarda cá em baixo que abria e fechava a porta a quem quisesse ir 
para lá trabalhar. É evidente que ele sabia perfeitamente quem eram as pessoas que podiam ir para lá trabalhar, 
estavam devidamente credenciadas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais eram os funcionário que faziam esses turnos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era eu e o Quintas. Éramos os dois responsáveis pelo CI. O outro nosso colega, que foi admitido ao 
mesmo tempo que nós, só se juntou a nós a partir  de Outubro/Novembro de 1982, que foi a altura em que veio o 
primeiro computador da "Data General", e então já eram naquelas intalações, que era na Gulbenkian. Passamos 
para lá, mas isso foi só em Outubro.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em 1982, a universidade concentrava-se na D.PedroV?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Só ali  havia os pavilhões, depois havia também umas salas cá para baixo, para a Abade Loureiro, mas 
era pouco.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando saíram de D.PedroV?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quando saímos de D.Pedro V em Outubro de 1982, que andamos pouquinho, fomos para trás, para a 
Gulbenkian,que aí sim, já eram umas instalações. Tinha uma sala grande com bastantes postos de trabalho para 
os alunos. O computador era uma coisa enorme, embora fosse um "micro computador gigante". Eu lembro-me  
que aí sim houve aventuras daquelas por exemplo, eu  estar a fazer o turno da noite, e então nessa altura, nós 
começamos a trabalhar até à meia-noite e fazíamos turnos das 8 da manhã até à meia-noite. Então, o terceiro 
elemento começou a trabalhar connosco, fazíamos três turnos. E à meia-noite era hora de fechar, mas lembro-me 
de muitas noites que eu passei lá, que saía de lá às 3h30, 4h da manhã, porque precisamente, nesse ano e a 
partir desse ano,  o curso de Sistemas Informática teve um grande incremento, houve uma entrada de muitos 
alunos. Também porque, a partir daí, as condições de acesso ao computador foram diferentes, porque havia 
muitos postos de trabalho, só que o computador coitadinho, despachava um de cada vez. De maneira que eu 
lembro-me de aventuras  do caso de  estar 20 alunos a trabalhar ao mesmo tempo. Havia 20 terminais mas 
estavam todos ligados ao mesmo computador, que era um mirco computador  gigante. E era assim, o aluno 
precisava de  ver, fazia o trabalho, totalmente diferente do que é agora,  portanto, escrevia  o trabalho, depois tinha 
que fazer a compilação e a linkagem, para ver se o programa tinha erros de sintaxe  e se estava a corre bem. E 
então, esse trabalho de compilação e linkagem tinha que ser um de cada vez. Portanto eu estava lá dentro a 
coordenar e dizia assim: "Oh pá agora vocês param todos para se pôr a andar o daquele. Senão não anda 
ninguém." Só andava um. Portanto, para correr um os outros tinham que parar. Para correr os outros todos, está a 
ver a trabalheira que aquilo dava. Mas foram anos bons, muito bons, muito gratificantes. Eu tenho grandes amigos 
meus, daqueles que eu chamo hoje "os meus rapazes" e as "minhas meninas", que já são engenheiros desse 
tempo, e  tenho grandes amigos que com episódios, que nós passamos juntos, neste tipo de colaboração.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Recorda-se de algum desses episódios?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Oi tantos. Olhe eu tenho bastantes coisas que eles me ofereceram, jantares e almoços, participações 
em cortejos do Enterro da Gata, da Semana Académica, que eles em iam buscar a casa, obrigavam-me a ir com 
eles, eu tinha que ia atrás deles porque eles faziam-me uma festa. Todos eles gostavam muito de mim e eu deles. 
Fizemos grandes amizades e havia coisas engraçadas que nós fazíamos. Eu lembro-me dos nosso jantares, de 
brincadeiras, de coisas que fazíamos todos juntos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era esse relacionamento com os alunos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era óptimo, excelente, naquela altura, coisa que hoje em dia não é. Quer dizer, naquela altura éramos 
menos, era aquele grupinho restrito, 20 ou 30, agora são às centenas. Antigamente havia 20 ou 30 do curso de 
Sistema de Informática e não havia, quer  dizer, a proliferação de cursos que há hoje.  Havia Sistemas de 
Informática, Matemática e Ciências da Computação, MCC, que eram os que andavam por ali, que iam lá sempre, 
e aqueles com quem a gente convivia mais e que conhecíamos a todos. Eu sabia o nome deles todos, agora não 
sei o nome de ninguém. Naquele tempo eu sabia o nome deles todos. Eles conhecia-me a  mim e eu conhecia a 
eles todos pelo nome. E digamos, éramos assim como uma família, a família do Centro de Informática.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quanto tempo estiveram nas intalações na Gulbenkian?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Estivemos 10 anos na Gulbenkian. Só ao fim de 10 anos é que viemos cá para cima, para Gualtar, em 
1992.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em Gualtar quantos postos de trabalho tinham no início?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Houve bastante evolução a nível dos sistemas. A partir de 87/88 começamos a ter essa primeira 
máquina, o micro computador gigante que esteve que vir uma grua momumental, que veio dos estaleiros de 
Matosinhos de propósito para o colocar, para o meter pela janela dentro. Foi metido pela janela e não pela porta 
porque não cabia. Não havia maneira nenhuma  de fazê-lo subir  as escadas, nem pensar nisso.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi transportado?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi um camião enorme trazer aquilo. Veio de Lisboa, da sede da "Data General", que é a firma, que 
ainda hoje, é a firma dos sistemas grandes que nós temos aqui, que hoje em dia já não são nada, são sistemas 
grandes que têm uma quarta parte do tamanho que tinha o outro, que era uma coisa escomunal. Quer dizer, 
depois tinha o computador que era uma coisa enormíssima, quer dizer do tamanho de um armário, depois tinha 
duas coisas, onde tinham dois discos amovíveis, à parte. Achei curioso, uma das coisas engraçadas, havia lá uns 
miúdos que moravam na Gulbenkian, que aquilo era um prédio de habitação, que foram ver aquelas coisas, "Eh 
que máquinas de lavar bonitas." ,"Que lindas máquinas de lavar." Eles pensavam que aquilo era uma lavandaria. 
Foram bons tempos, tempos em que a gente fez de tudo: fez de mulher de limpeza; fez de guarda nocturno, eu fiz 
de tudo digamos. No Centro de Informática fiz de tudo.</p>
	</resposta>
	<pergunta> E quando vieram para Gualtar?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quando  estávamos lá em baixo, era eu, o Quintas, e o tal nosso colega, que não esteve connosco em 
D.Pedro V,  mas que se juntou a nós quando passamos a trabalhar na Gulbenkian, nessa altura já éramos três, 
depois entrou o Francisco Mendes, quatro, ainda estávamos lá em baixo, e depois entrou o Manuel Guimarães, 
ainda estávamos lá em baixo, cinco. Ficamos cinco na equipa de operação. Quando viemos cá para cima 
continuamos a ser cinco, na equipa de operação e portanto, fizemos sempre três turnos, em que fazíamos de 
amnhã e à tarde estávamos sempre dois, à noite é que estava sempre um. Porque geralmente durante o dia havia 
sempre bastante mais movimento digamos. Sempre com o apoio de pessoas que controlam as salas e tal, para 
nos libertar um bocado do nosso trabalho, que dava bastante que fazer até ano e meio, dois anos para cá, a coisa 
mudou bastante. Os sistemas foram evoluíndo, portanto os cuidados que eles exigiam aqui há uns anos atrás, 
hoje em dia já não exigem. Portanto, digamos que a função do operador hoje em dia está praticamente, não tem 
conteúdo, digamos. E portanto, até acontece que praticamente hoje em dia temos pouco que  fazer. Pouca coisa 
temos que fazer, porque o sistema hoje em dia,  já é alta sustenção, não precisa de nós para nada. Enquanto que 
aqui há usn anos atrás, qualquer probleminha que havia, só com a nossa intervenção é que se podia resolver. Hoje 
em dia  ele sozinho já ultrapassa todas as falhas 	que possa existir.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como o seu quotidiano? A que horas se ponha a pé?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nós, ali em baixo na Gulbenkian, era eu que praticamente fazia sempre o turno da noite. Primeiro 
porque um dos nosso colegas era deficiente das Forças Armadas, e portanto não dava jeito nenhum que ele 
estivesse sozinho à noite, ele não tinha  perna, tinha próteses. O Quintas, pronto, por questões familiares dáva-lhe 
jeito trabalhar durante o dia. E a  mim o que me dava mais jeito era à noite porque me permitia ter o dia livre e 
portamto poder fazer o serviço de casa, que eu sou assim meio homem-a-dias. Portanto, a mulher saía logo de 
manhã para a escola, eu ficava em casa, tratava do almoço, arrumava os quartos, levava o miúdo para o colégio. 
Quer dizer, organizava a  vida de outra maneira e vinha trabalhar à noite, fazia sempre o turno da noite. Entrava às 
18h/18h30, e como lhe disse à um bocado saía às 3/3h30 da manhã. Trabalhar no duro. Era na altura que o 
computador exigia a nossa presença ali, em cima dele. Até quanto mais não seja  por causa daquela que lhe 
contei à um bocado de dizer: "Óh pá para aí todos, que agora põe-se este a andar." Então era preciso fazer ali um 
truque para  o processo  daquele andar mais depressa e o dos outros ficar sem "standby", depois quando aquele 
acabava, ficava ele em standby e ia outro qualquer. Ia um de cada vez. Cheguei a passar lá muitas noites até às 3 
da manhã para facilitar a vida aos alunos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Gosta do que faz?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sempre gostei. A Informática foi uma coisa que me cativou,  fascinou. Eu lembro-me  que ainda estava 
a estudar no Porto, ainda não tinha ido à tropa, estava no Instituto Industrial, no Porto, e  já andava a frequentar 
um curso de Informática, que naquela altura então, aí em 1971/72 tinham começado a aparecer os computadores 
em Portugal. Que era aquela coisa bizarra, que ninguém sabia trabalhar com computadores. Dáva-se cabo dos 
computadores sem saber porquê. Eu lembro-me da antiga Emissora Nacional, que é agora a RDP, era a emissora 
nacional do Porto. Os gajos compraram um computador, que estavam na moda os computadores e então 
compraram um computador,  e espetaram lá um computador numa sala mesmo à beira da janela, para toda a 
gente ver. Passado pouco tempo deixou de trabalhar e porquê? Aquilo eram tudo circuítos e o sol deu cabo 
daquilo tudo. E descobrir  o que foi? Primeiro que eles descobrissem foi um dia de juízo. Afinal descobriram que 
era isso. Começaram a correr as persianas. Já nessa altura me fascinou a Informática porque era uma coisa 
diferente. Eu lembro-me de uma das primeiras definições que me deram do que é um computador: "um 
computador é uma máquina que comete erros a grande velocidade." Por exemplo, e basta-lhe dizer que 2x2=5 e 
ele partindo deste princípio faz as contas todas erradas. Faz a grande velocidade, mas faz tudo mal. E foi uma 
coisa que sempre me fascinou. Eu lembro-me que nos primeiros tempos em que eu vim para a D.Pedro V, 
tínhamos esse tal computadorzinho, o grande, que eu comecei a fazer uns programitas. O meu pai tinha a livraria  
e digo assim. "Deixa-me fazer uns programitas para eles fazerem os vencimentos do pessoal, organização de 
ficheiros para stock." Assim na brincadeira fui fazendo, porque eu gostava de fazer, ponha aquilo a funcionar e 
depois fazia experiências, e aquilo funcionava na maior. É evidente que nunca foi uma coisa que  foi adoptada pelo 
meu pai, porque eles não tinham computador, faziam tudo à mão. Antigamente era tudo feito à mão. Havia 
máquinas daquelas de contabilidade, mas que ainda não eram nada de computador, que não havia dinheiro para 
isso, que o material era muito caro. nessa altura. Mas foi uma coisa que eu sempre gostei.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se de como foi o seu primeiro dia de trabalho na Universidade do Minho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, já não me lembro com grande pormenor, mas tenho a certeza, que nesse dia foi o tomar contacto 
com a máquina existente, saber quais as potencialidades da máquina, saber o que ela deixava ou não fazer.
</p>
	</resposta>
	<pergunta> As máquinas da Gulbenkian não incomodavam os vizinhos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ora bem, de facto  o aparelho de ar condicionado fazia barulho, até nem era o servidor em si. Era o 
aparelho de ar condicionado que tinha que estar constantemento ligado que fazia barulho, e então, havia a 
restrição, a partir da meia-noite não podia haver mais barulho, o aparelho de ar condicionado tinha que ser 
desligado. As pessoas em princípio já estavam dentro desse esquema e ninguém refilava contra isso. Nas noites, 
naquelas célebres madrugadas até as 4h da manhã, a gente abria as janelas para arejar a sala dos sistemas e 
desligava o ar condicionado. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Recorda-se de algum episódio à noite na Gulbenkian?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Uma noite, eram talvez 2h da manhã quando eu saí de serviço e quando me vinha embora, passado 
dois minutos de eu ter saído do Centro de Informática, falhou a luz na cidade toda. Ficou a cidade toda às 
escuras.  Então eu pensei "Eh pá e agora o que é que eu vou fazer! Não vejo nada, não vejo um palmo à minha 
frente. Não sei o que faça." Então, abriguei-me um bocadinho, que estava a chover, num canto e às tantas 
apareceu o camião do lixo. Os homens, que andavam a recolher o lixo, sabiam qual era o percurso que eu fazia, e 
então, vieram sempre atrás de mim a alumiar-me pelo caminho até à minha casa. E foi assim que eu consegui 
chegar a casa, senão tinha ficado mais duas horas à espera que voltasse a luz. Foi o que aconteceu. </p>
	</resposta>
	<pergunta> E alguma peripécia engraçada que se recorde, de algum professor, de algum aluno?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu sinceramente episódios curiosos não me lembro particularmente de nenhum, embora tenham 
acontecido vários. De certeza que aconteceram vários, mas que eu agora já não sou capaz de relatar.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Com quem mora actualmente?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Moro com a  minha mulher e o meu filho.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Onde é que mora?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Em Braga, Rua Bernardo Sequeira 99.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Retrate um dia da sua vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu dia é geralmente um dia muito cheio e que eu faço muitas coisas. Levanto-me cerca das 
8h/8h15 da manhã, com aquelas aquelas coisas normais, levantar, tomar banho, fazer a barba, e levo a mulher 
para a escola. 
A mulher vai trabalhar para a escola, tem que estar na escola às 9h e eu geralmente nunca trabalho da parte da 
manhã, ou faço o turno da tarde ou faço o turno da noite. De maneira que como fico com a manhã livre sou eu que 
faço o almoço para nós todos, para mim, para a mulher e para o filho. Portanto,  faço o almoço, dou um jeito na 
csa, faço as camas,  dou um jeito naquilo que é preciso. Isto da parte da manhã. Trato de assuntos que tenho a 
tratar e assim passo o período da manhã. Da parte de tarde, quando tenho a tarde livre, a seguir ao almoço levo a 
mulher outra vez para a escola, depois geralmente vou a casa dos meus pais. Porque a minha relação com os 
meus pais, e sobretudo com o meu pai, é uma relação de amizades profunda, que nos leva a um contacto 
praticamente quotidiano, haverá excepções como por exemplo, hoje. Hoje não fui lá, não pode. E é praticamente 
assim que passa a tarde até à hora de  vir para aqui trabalhar. Quando faço o turno da tarde,  por exemplo 
amanhã, mas à noite tenho uma reunião com uns amigos na casa do meu pai. Portanto é precisamente o motivo 
porque eu faço o turno da tarde à quinta-feira porque à noite tenho uma reunião com os amigos.
</p>
	</resposta>
	<pergunta> Qual a actividade mais importante da sua vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Evidente que a actividade mais importante para mim neste momento é o trabalho, porque é isso que  
me ocupa, ao qual eu estou profundamente ligado profissionalmente, embora desenvolva outras actividades, mas 
mais no campo de colaboração,  de prestação de serviço voluntário. Quer dizer,  embora a minha obrigação 
principal seja o trabalho, é a minha actividade principal.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>E quais são essas  associações ou instituições que presta o serviço voluntário?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Precisamente estou bastante ligado à Obra de Maria, movimentos populares e presto colaboração com 
várias instituições ligadas à igreja, na paróquia de S.Lázaro, ligada à de S.Victor.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que é a Obra de Maria?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A Obra de Maria é uma história grande para contar, porque o objectivo principal da Obra de Maria é a 
construção da unidade entre todos os povos, todos os homens. E portanto, é todo uma contínua mudança de 
atitudes, da maneira de estar perante a vida, no relacionamento com as pessoas, na doação eentrega de 
prestação de serviços de apoio à  comunidade, que nos leva a uma predisposição para certas actividades.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Mas a Obra de Maria é uma associação?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É mais uma associação, um grupo de pessoas que se reúnem, digamos, em pequenos grupos 
semanalmente, quinzenalmente. Em grupos mais alargados temos os encontros durante o ano em vários sítios. 
Por exemplo, agora vamos ianugurar aquilo que nós chamamos a "nossa cidadela", que é uma cidade onde nós 
poderemos ir viver durante uns tempos, portanto o tempo que cada um de nós quiser, para precisamente construir 
um mundo novo. Quer dizer, o mundo onde todos somos iguais, vivemos todos para a mesma comunidade, onde 
a lei do amor é a lei principal. Portanto, o madamento novo de Jesus que diz "Amai-vos uns aos outros como eu 
vos amei", e aí nessa cidadela nós teremos a oportunidade de o pôr em prática durante o tempo que quisermos.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Essa cidadela é um espaço que existe fisicamente?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É um espaço fisico que já existe, que é numa zona perto de Alenquer, que começou a ser construída 
há cerca 
de cinco anos para cá e já tem algumas estruturas aonde nós agora iremos criar centros de convívio para 
reuniões, depois com casas para pessoas que estão mais ligadas à Obra, depois irá ter, para já ainda está em 
projecto, um pólo empresarial com várias empresas que funcionaram segundo um novo tipo de economia, que é a 
economia da comunhão que é baseada na cultura do dar. O objectivo da empresa não será o lucro, mas 
precisamente o criar uma mentalidade nova, quer dizer, em que os lucros serão para ajudar aqueles que mais 
precisam, e depois para ajudar a construção de homens novos, com uma mentalidade nova, que irão permitir o 
desenvolvimento dessas empresas.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que tipo de actividades fazem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Por exemplo, nós aqui na comunidade de Braga funcionámos em princípio em pequenos grupos. O 
meu grupo, 
onde estou eu, o meu pai e mais quatro pessoas, seremos seis,  e nos reunimos semanalmente. Onde 
contamos, aprofundamos a espiritualidade da obra, onde pomos em comum todas as experiências que fazemos 
durante o dia-a-dia, que adquirimos. E pomos em comum várias coisas. Uma coisa que nós geralmente fazemos 
todos os meses costumamos reunir aquilo que nós  temos de supérfluo, aquilo que nós podemos pôr à disposição 
dos nosso vencimentos, e pomos à disposição da comunidade não só para a construção desta cidadela, como 
para ajudar vários membros da Obra que estão em dificuldade por falta de emprego, etc, como para ajudar a várias 
actividades da Obra que se vão desenvolvendo como por exemplo, projectos de construção, nós por exemplo, 
temos projectos de desenvolvimento em África, em vários países da África: nos Camarões, em Angola, no Quénia, 
no Burundi; na Argentina, no Brasil. Há vários projectos da Obra que estão a ser desenvolvidos para a construção 
de  cidadelas, para apoio a pessoas que aderiram à Obra e que passam por dificuldades, falta de trabalho e etc.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Na Obra tem pessoas de todas as idades?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Toda a gente desde os 4 aos 90 anos. Eu estou-me a lembrar por exemplo dos encontros dos miúdos. 
Eu 
tenho sobrinhos meus com 4/5 anos que eu os levo aos encontros e eles vêm de lá encantados com as 
brincadeiras que fazem, os amigos que conhecem, as músicas que aprendem a cantar. Mas sobretudo, o que 
mais me impressionou a mim, quando conheci a Obra de Maria, há cerca de 35 anos atrás, foi precisamente a 
descoberta que nós temos um pai, Deus Pai, que nos ama profundamente e que está sempre ao nosso lado. Nós 
que geralmente temos  a ideia de um Deus que é aquilo que está lá em cima, mas não, é o descobrir que ele está 
ao nosso lado e que entre mim e o parceiro, que poderá estar comigo em qualquer momento, nós podemos criar 
uma relação que nós chamamos Jesus no meio, quer dizer, quando nós estamos na disposição de dar a vida um 
pelo outro. O estar disposto a perder tudo aquilo que é meu, para o outro, para ouvir o outro, entender os seus 
problemas, repartir com ele as suas alegrias, as suas dores. Isto é criar uma relação nova entre os homens e por 
isso é uma mentalidade nova que está a surgir na face da terra. E hoje a Obra de Maria está espalhada em cerca 
de 130 países com cerca de 4 milhões e meio de aderentes. E de facto é uma coisa interssantíssima. No dia 24 
de Março, Domingo de Ramos, vamos fazer a inauguração  da cidadela, portanto que é lá em baixo, ainda é um 
bocado longe a viagem. Daqui lá baixo são perto de  300 kilómetros. Mas que de facto é uma obra que nos abre 
horizontes, porque nós geralmente somos, por temperamento, as pessoas hoje em dia são muito fechadas, muito 
reservadas, digamos têm medo do contacto com o semelhante, com o próximo que está ao seu lado e porquê ? 
Porque eu estou naquela posição de sizer assim: "Aquele vem para me chatear ou para me pedir qualquer coisa." 
Esta espiritualidade incute em nós o estar pronto a amar, a escutar o outro,  aservi-lo em tudo aquilo que é 
preciso. Precisamente por isso,  aqui na universidade toda a gente se dá bem comigo, toda a gente gosta do  
Moreira, porque o Moreira é um indivíduo que para ele tanto faz ser o grande  como ser o pequeno, como ser o 
bonito ou o feito, o simpático ou o antipático, são todos iguais. E portanto, isto conta muito e é esta maneira de 
actuar, de estar no meio da sociedade que nos dá possibilidade de depois virem estas coisas ao de cima.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como surgiu a ideia de entrar na Obra de Maria?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi curioso que foi praticamente por acaso. Eu  desde muito novo que acompanhei sempre o meu pai 
para todo 
o lado, para onde o meu pai ia  eu ia com ele. E então, acontece que o meu pai, a certa altura, tinha  feito o curso 
de Cristandade. Eu tinha dito que em tempos, quando eu era miúdo,  ele não ligava nada à igreja, não queria 
saber de nada. Mas a partir de  uma certa altura,  o meu pai fez um curso de Cristandade e mudou 
completamente, a partir daí começou a colaborar em tudo o que era coisas relacionadas com a igreja. E então, 
um dia ele foi convidado para fazer uma palestra acerca de um tema, em Ponte de Lima, já lá vão mais de 35 
anos, foi em 1966,  e eu fui com o pai. O pai falou àcerca, desenvolveu o tema que tinha a desenvolver, e 
entretanto, já lhe tinham pedido 
para ele ser breve, e para não se alongar muito porque estavam lá umas pessoas que queriam falar. As pessoas 
que queriam falar eram precisamente as 
pessoas da Obra de Maria que tinha acabado de entrar em Portugal pela fronteira Norte e que seria praticamente 
a segunda palestra que eles faziam cá em 
Portugal. Tinha estado em Viana e depois estavam ali em Ponte de Lima.  Foi a partir daí que tivemos o contacto 
com a Obra de Maria e começamos a 
desenvolver a Obra cá em Portugal.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais são as suas maiores preocupações?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu ia-lhe responder usando uma frase da fundadora e da presidente dos movimentos populares da 
Obra de 
Maria, que uma vez também lhe perguntaram quais eram as maiores preocupações dela e ela disse: "Eu não 
tenho preocupações porque estou sempre ocupada." Portanto, porque isso é tudo uma maneira de estar na vida. 
Porque repare, a minha preocupação o que será? Será em relação ao futuro? O que é que poderá acontecer? Mas 
se, e um dos pontos principais da espiritualidade, e aquilo que a espiritualidade da Obra de Maria nos ensina, é 
precisamente para viver bem o momento presente. Porque o passado, já passou, eu aí a única coisa que posso 
fazer é "Meu Deus se fiz bem, fiz bem, se não fiz vou tentar ser melhor!". O que virá amanhã, virá amanhã, mas o 
futuro, o amanhã eu terei que o construir agora neste momento, é que eu estou momento a momento a contruir o 
futuro. E portanto, o momento presente é uma coisa importantíssima, portanto, digamos que eu não tenho 
preocupações. Procuro estar ocupado no momento presente, aquilo que nós dizemos, fazer bem a vontade de 
Deus no momento presente. E fazendo bem a vontade de Deus no momento presente.... eu posso-lhe contar 
algumas coisas que me aconteceram. Por exemplo, aqui há uns anos atrás, eu lembro-me que estava em casa e 
tinha para lá umas lâmpadas que estavam fundidas,  e então disse assim: "Bem, vou ali a uma loja e vou comprar 
as lâmpadas, trazer para casae arranjar isto." Tinha lá um interruptor avariado e eu tinha que comprar umas 
coisas para substituir lá umas peças. E então saí de casa e fui à loja para comprar esse material que me fazia 
falta. Então chego à loja e passado um bocado entra uma senhora de idade, muito aflita porque tinha ficado sem 
luz em casa, "Ai eu vinha cá porque fiquei sem luz em casa, não tenho luz no meu quarto, tenho que me deitar às 
escuras. O rádio não toca. Precisava  que um dos senhores electricistas fosse lá a minha casa ver o que se 
passa." O senhor da loja disse: "Oh minha senhora, mas nós agora não temos hipótese. Hoje não temos hipótese 
de ir ver o que se passa." Naquela altura digo assim: "Bem, eu não percebo grande coisa  de electricidade, mas 
vou tentar resolver o problema à senhora."  E falei com a senhora: "Olhe, eu não percebo grande coisa de 
electricidade, mas  posso ir lá a sua casa ver o que se passa porque isso deve ser algum problema nos fusíveis 
ou qualquer coisa do género.", "Ah sim! Era uma grande favor que o senhor me fazia.", "Vamos lá então." Foi  
casa sa senhora e consegui resolver o problema, a senhora ficou...oi Jesus...foi uma alegria. E era a coisa mais 
simples do mundo resolver aquilo. O problema é que ela se fosse lá um electricista resolvia o problema e ia-lhe 
levar um dinharão. Eu fui lá e resolvi o problema à senhora. Mas  ao resolver o problema à senhora fiquei sem 
poder resolver o meu. Eu assim "E agora? Já não vou poder resolver o problema!". Era um sábado e a loja de tarde 
estava fechada, e eu já não tinha hipóteses de resolver o meu problema. Quando cheguei a casa tinha o problema 
resolvido. Tinha lá estado uma pessoa de família que me tinha resolvido o problema. Portanto,  isto só prova que 
aquilo que Deus diz no Envangelho "Dai e recebereis". Por exemplo, aqui há dias faleceu o meu sogro, e era 
preciso tratar dos papéis para a pensão de sobrevivência da viúva. Então, andei eu com o carro de um lado para o 
outro, para aqui e para acolá, a tratar da papelada para a senhora. E houve um sia que ela se virou para mim e 
disse: "Oh Zé obrigado e Deus te pague." E digo-lhe eu assim: "Pois podes ter a certeza que paga." Passado 
uma semana recebi um cheque a devolver uns descontos de um dinheiro que eu tinha descontado a mais, há uma 
data de anos atrás. Digo eu assim: "Estás a ver, paga ou não paga?!!" Portanto, esta predisposição para estar ao 
serviço do outro desinteressadamente. Dar com a mão esquerda sem a direita saber, porque há muita gente que 
dá muita coisa, mas quer que apareça na  primeira página do jornal, "Foi fulano de tal  que deu e que fez e que 
aconteceu". Dar para aparecer nas páginas dos jornais, não tem grande valor. </p>
	</resposta>
	<pergunta>O que faz nas suas horas de lazer?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Faço muitas coisas, convivo com pessoas, com amigos, com leitura,   diversão porque também em 
preciso, 
acompanhamento, por exemplo, estar com a mulher.
</p>
	</resposta>
	<pergunta> E o que costuma fazer nos fins-de-semana?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Em família, com os amigos, na minha grande família que é a Obra de Maria, e temos  encontro 
geralmente 
uma vez por mês. O nosso grupinho encontra-se uma vez por semana à quinta-feira, mas geralmente temos 
empre encontros e visitamos uns aos outros. Convivemos bastante entre nós, trocamos experiências, leituras.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual o seu maior desejo?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Gostava muito de ver toda a gente em paz. Talvez o meu maior desejo fosse ver a paz no mundo, só 
que para 
isso é preciso dar muito. Nós não podemos fazer manifestações a pedir a paz, temos que a construir porque esse 
é que é o grande problema. A paz tem que ser construída por cada um de nós. E  a grande dificuldade para a paz 
universal é precisamente,  o homem ainda não ter  percebido que o primeiro obreiro da paz é ele próprio e não as 
instituições, digamos, os governos que decretam a paz. Se eu não fizer a paz na minha casa  com a família, com 
os filhos, com a mulher, não adianta eu andar para aí com bandeiras a pedir a paz ao governo se eu não tenho 
paz em minha casa. Se eu não crio a paz, não deixo de levantar problemazinhos às vezes, mesquinhices, o puxar 
a brasa para a minha sardinha, em vez de deixar estar a brasa, dizer assim:"Pronto, dá para a minha sardinha, 
mas também dá para a tua. E agora vamos ajeitar a coisa. Dámos a volta às sardinhas eficam as duas.". Agora 
se eu quero só para mim e "agora a tua comê-la crua" , eu não construo nada. Construo cada vez mais a divisão 
entre os homens porque cada vez mais só trato dos meus interesses e não me preocupo com o interesse do 
próximo. Esse é que é o grande problema.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em termos pessoais, não tem nenhum sonho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não.  Aquilo que eu me disponho é ajudar o mai possível a construção da paz e da harmonia  entre os 
homens, 
esse sim, poderei dizer que é o meu grande sonho, que é a construção da paz e da harmonia.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que espera da vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe espero poder continuar sempre à agir da maneira que estou a agir que penso que é  a maneira 
mais 
correcta. Penso poder ter o discernimento para poder continuar sempre assim e penso e espero também ser 
compreendido por todas as pessoas que me rodeiam. De resto, não tenho grandes ambições de  possuir 
vivendas, iates. Não, não. Eu, inclusivé digo-lhe uma coisa,  costumo dizer, e as pessoas que me conhecem 
sabem que eu sou capaz de dar a roupa que tenho no meu corpo se for preciso. Se for preciso eu dar a  minha 
roupa  eu dou. Agora, é evidente que não é qualquer um que vem cá contar uma história, mas sou um indivíduo 
que dou tudo. Estar pronto a dar, o simples facto de estra disposto, sem interesse nenhum, a resolver o problema 
tanto da outra senhora de idade, como ajudar a pessoa de família, como outros casos do género, e que depois 
recebes a recompensa e recebes cem vezes mais do que estava à espera. E pronto, mas com esta certeza de 
que não adianta estar a guardar tudo para mim, mas numa atitude de abertura, de estar pronto a repartir tudo 
aquilo que tenho. Aliás coisa que já vem desde os meus tempos de miúdo, na terra da minha mãe, onde as casas 
estavam todas abertas, ninguém fechava a porta à chave. É um estilo de vida em que pode não haver a fortuna, o 
bem estar, mas há a felicidade que é o mais importante.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E ao longo da vida, teve alguma decepção?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não. Tive vários percalços na vida mas que nunca me decepcionaram. Tive a minha tentativa de 
entrada na 
universidade, os exames  de admissão que eu fiz, salvo erro, pelo menos dois anos e chumbei os dois anos. Mas 
pronto que digamos assim foram percalços, mas decepção, decepção não. Nunca que sabe que se eu tivesse 
sido pelo outro lado o que teria acontecido. Vamo partir do princípio, eu poderia ter sido, naquele tempo, se 
tivesse entrado na universidade, se eu fizesse o curso superior, eu poderia ter sido um bom advogado, um bom 
médico. E de resto, como é que seria? Teria o espírito e a maneira de agir, a maneira de estar perante a 
sociedade que tenho? Portanto, e lá está conta muito o momento presente. O estar bem comigo próprio e com o 
mundo, com quem me rodeia, no momento presente, sabendo aquilo que sou, aquilo que posso fazer, sabendo as 
limitações que tenho, mas estou bem.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual é a sua maior qualidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu sou um bocado suspeito. Eu penso que, eu não diria a minha melhor qualidade, eu diria talvez as 
minhas 
melhores qualidades. Mas eu acho que qualidades que tenho: tenho capacidade de trabalho, capacidade de 
doação, capacidade se sacrifício e capacidade de perdão, que é uma coisa muito precisa hoje em dia. Aqui há 
tempos o Papa João Paulo II dizia que "Não há paz sem justiça, mas também não há justiça sem perdão.". E é 
importantíssimo o perdão, saber perdoar a quem nos agride, nos humilha, a quem nos faz mal. Nós dizemos: 
"Sim senhora, tu fizeste-nos mal, vais ser castigado por isso, mas eu perdoo-te." E não ficar com aquela rancor 
contra aquela pessoa que me fez aquilo. "Perdoai as nossas ofensas assim como nós perdoamos a quem nos 
tem ofendido." </p>
	</resposta>
	<pergunta>Os seus maiores defeitos?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Para falar dos meu defeitos a pessoa indicada era a minha mulher. Estou convencido que defeitos 
todos nós 
temos, ninguém é perfeito. Todos nós temos  nossas maniazinhas. Muitas vezes, as coisas não correm bem 
como a gente está à espera, reage-se um bocado mal. Eu tenho uma que reajo  mal, por exemplo, estou parado 
nos semáforos, o semáfaro está vermelho e abre para verde, e o  fulano que está à minha frente não arranca, logo 
digo assim: "Anda lá pá, não sejas aselha!" Isto é um defeito. Aquela tendência para regir assim. É curioso que 
eu depois digo assim: "Eh pá, desculpa lá, exagerei um bocado." Defeitos todos temos. A mania de que  há 
sempre qualquer coisa, que o nosso amor próprio nos leva a considerar muitas vezes superior. Embora isso 
comigo, eu tente sempre combater essa ideia.  Alguns defeitozinhos que nós temos. Eu reconheço que tenho.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Tem muitas facilidades de se relacionar com as pessoas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tenho facilidade de estabelecer contactos seja com quem for. Tanto pode ser um varredor de rua, 
como ser o 
presidente da Câmara, como primeiro-ministro.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como descreve a sua vida hoje?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu sinto-me óptimamente. A minha vida é aquilo que Deus quer. Eu estou convencido disso. Quer 
dizer, tenho 
o necessário, poderei ter um bocado mais que o necessário. Como por exemplo,  ter dois carros em meu nome, 
um que é meu, outro é o meu filho que anda com ele. Mas os dois carros, um é meu outro é dele. O carro que 
tenho é nosso, é da família, meu e da minha mulher. Eu sou uma pessoa, que nesse aspecto nunca me 
preocupei  em possuir carro, casa, isto ou aquilo, mas em ter aquilo que é necessário para o dia-a-dia. E a 
convição, a fé que eu tenho leva-me a estar bem e a não ter preocupações de ter isto, ter aquilo, precisamente o 
contrário, em saber que eu tenho isto  e aquilo e há muita gente que não tem. E há coisas que eu tenho e poderia 
deixar de ter, ceder a outro que não tem. Por exemplo, o ter em casa dois ou três aquecedores e saber que há 
um fulano que não tem  nenhum. O ter dois ou três cobertores para a minha cama e saber que o parceiro ao lado 
não tem nenhum ou que tem só um. Sou capaz de dar a camisa e o casaco. Se passar alguém ao meu lado que 
tenho frio, eu dou-lhe o casaco para não ter frio. Procuro estar assim na vida e sinto-me bem. Sinto que tenho o 
pão nosso de cada dia e que é o principal e, portanto, não tenho ambições de ter casa na praia e no campo, nem 
casa com piscina, nem três carros, nem nada.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Se voltasse atrás alteraria alguma coisa na sua vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não sei, isso aí não sei, mas também não penso nisso. O momento presente chega. Não me 
preocupa o facto 
de poder ter sido assim ou assado, é o que é. E  eu sinto-me bem com aquilo que é.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que achou da entrevista?</pergunta>
	<resposta>
		<p>  Achei o máximo. Gostei, nunca pensei que pudesse porporcionar assim uma conversa tão longa e 
tão suave, 
porque ao fim e ao cabo foi uma coisa suave. Eu poderia estar preocupado, "Mas que tipo de perguntas? O que é 
que será?" Mas não. Estar sempre na disposição de estar receptivo a todas as situações que se deparam  e  
procurar corresponder o melhor que posso e sei a todas as situações. Portanto,  gostei imenso desta conversa. 
Proporcionou-nos momento em que recordamos coisas que já tinham passado e que estavam no meu sub-
consciente. Deram oportunidade para realçar atitudes e maneiras de estar na vida, e na sociedade, que talvez eu 
até nem pensasse em contar assim tão abertamente e tão francamente como contei. Gostei, gostei muito.
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Fale-me um  pouco sobre da actividade do seu pai, como gerente comercial da livraria?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu tinha, 13/14 anos quando o meu pai e um grupo de pessoas aqui de Braga, ligados aos meios 
culturais e 
intelectuais, resolveram criar uma livraria, que era a Livraria, Editora Pax, Lta., na Rua do Souto, que arrancou a 
partir de uma papelaria já existente na cidade há muitos anos que foi adquirida pela sociedade, da qual o meu pai 
fazia parte, eram 7/8 sócios, e que se dedicaram, através de conhecimentos que eles tinham com escritores 
portugueses, dedicaram-se à publicação de livros de autores portugueses, em que a coisa foi desenvolvendo e 
cresceu bastante. A Livraria-Editorial era conhecida em várias zonas do país, tinha contactos com as grandes 
editoras so país e foram anos, cerca de 35 anos, da existência da Livraria-Editora Pax, aqui em Braga, na Rua do 
Souto que acabou por se desfazer devido ao incremento das novas cidades, de novos centros comerciais, que 
vieram acabar por destruir.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em que ano a livraria abriu falência?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não abriu falência, nunca faliu. Acabou por, primeiro que tudo, acabou a tipografia e encardenação 
porque 
aquilo era naquele sítio, onde é agora o Centro Comercial dos Garanjinhos. A Editota Pax era na Rua do Souto e 
as oficinas de tipografia e de encardenação estendiam-se para o lado de trás da Rua do Souto, que ia dar 
precisamente na zona do Centro Comercial dos Garanjinhos. Portanto, naquela altura, houve uma posse 
administrativa daqueles terrenos pro parte da Câmara Municipal para levantar o centro comercial. E lembro-me de 
naquela altura que a tipografia e a encadernação iam deixar de existir, portanto,  os empregados, os operários que 
eram cerca de 25 iriam para o desemprego, e o meu pai dentri também desta linha de orientação, de 
predisposição para a resolução dos problemas das pessoas consegui resolver a situação dos funcionários e ao 
mesmo tempo a situação da sociedade em si, conseguindo fazer um acordo com a Câmara Municipal, "Sim 
senhora, vocês ficam com isto, nós desfazemo-nos, acabamos com a actividade de tipografia e encardenação, 
mas a Câmara Municipal fica com as máquinas todas e com o pessoal todo para a Editora Correio do Minho." 
Portanto salvaguadou os postos de trabalho de todos os fucionários que iriam para o desemprego e salvaguardou 
os interesses da sociedade passandoa maquinaria toda para a Câmara Municipal, evitando a venda ao desbarato, 
para a sucata daquelas máquinas todas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se de algum cliente famoso que era cliente habitual da livraria?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Lembro-me perfeitamente de pessoas com quem o meu pai se relacionava, devido às actividades, não 
só porque eram bastante amigos do meu pai, como pessoas que colaboravam, escritores, e que com quem nós 
nos relacionávamos. Eu lembro-me por exemplo do Dr. Domingor Monteito, que já morreu, era um escritor, o Dr. 
Armando César, o Dr. Pinharanda Gomes,  o Dr.Carlos da Cunha, várias pessoas que eram clientes e tinham 
escrito livros e a Pax tinha publicado. Depois havia a sociedade que era bastante grande, os sócios eram 
bastantes e eu lembro-me que grande parte dos sócios eram da idade do meu pai, e portanto, tinham família com 
filhos que eram da nossa idade, e com os quais nós tínhamos relações de amizade. Por exemplo, um dos casos 
que eu já contei, quando fui de bicicleta da Póvoa do Varzim a Esposende, eu fui a casa de uns amigos nossos 
que eram filhos de um dos sócios do meu pai na Pax. Em que havia este tipo de relação entre nós.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E o seu pai quando terminou com a sociedade reformou-se ou teve outra actividade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quando o meu pai acabou com a sociedade, foi há cerca de 5/6 anos, a partir daí reformou-se. Pediu a 
reforma, embora nunca tenha deixado de fazer qualquer coisa. O meu pai é daquelas pessoas que se parar morre. 
Aliás eu tenho a impressão que vou ser na mesma. E o meu pai é uma pessoa, que embora reformado, tem uma 
actividade, ele tem 78 anos, e tem uma actividade espantosa. Eu fico admirado como é que o meu pai consegue 
fazer aquilo que faz. O meu pai está bastante  mais ligado à Obra de Maria  do que eu, precisamente porque está 
reformado, tem mais temp -livre e dedica-se muito mais com contactos com várias pessoas, escritos. Escreve 
bastante. Aliás o meu pai tem uma actividade literária enorme. Está profundamente ligado à Associação de 
Defesa do Património, aqui em Braga, o meu pai é do concelho geral da ASPA, que desenvolve actividades. Aliás 
a ASPA apartir de Fevereiro deste ano passou a organizar todos os meses uma visita de estudo, guiada a várias 
zonas do Norte do país e, por exemplo, em Fevereiro, dia 16, fizemos uma visita guiada a Vila do Conde, onde 
fomos ver uma a Biblioteca Municipal, a Casa de José Régio, a Igreja Matriz. Foi interssantíssimo, forma cerca de 
de 30 pessoas.</p>
	</resposta>
	<pergunta> O seu pai fez parte da comissão de fundação da ASPA?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Praticamente desde o princípio da existência da ASPA, a ASPA tem 25 anos. A ASPA quando 
apareceu, apareceu com outro nome, não era ASPA era CODEP, salvo erro, e  nesses primeiros anos o meu pai 
não esteve ligado mas depois ligou-se.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Por convite?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Exacto, porque o meu pai sempre foi uma pessoa com uma apetência para todas as coisas que 
diziam respeito  ao património cultura. Aliás, o meu pai sempre esteve ligado para a cultura, basta  ver a própria 
entrada na sociedade da Pax, foi sempre um homem ligado à cultura e à escrita, à literatura,  mas também tudo 
aquilo que é património cultural, em termos de obras, por exemplo, aqui Braga é uma cidade nesse aspecto que 
tem muitos monumentos, muita coisa que agora infelizmente tem sido destruída, mas que vamos salvar aquilo 
que é possível. A ASPA agora em Março vai ser uma visita guiada a Guimarães, que vai ser mo sábado, 16 de 
Março, que é um dia óptimo de reflexão, que a gente  tem que estar a reflectir, para ver  em quem é que há-de 
votar no dia seguinte. Quem  quiser pode ir, paga somente a viagem de autocarro e o almoço. Aquilo vai-se de 
manhã, vai-se ver os museus: Alberto Sampaio, Duques de Bragança, certamente se o tempo permitir, o Castelo 
de Guimarães, não sei se haverá hipótese de ver o Santuário da Penha. Vai-se ver uma data de monumentos 
históricos e museus em Guimarães. Em seguida haverá outras visitas guiadas aqui em Braga, por exemplo as 
Casas  dos Brasileiros, os Solares dos Brasileiros, que ainda existem alguns aqui em Braga. Há muitos que já 
foram destruídos, mas há alguns. Depois haverá visitas às Sete Fontes. </p>
	</resposta>
	<pergunta> Qual é a missão/objectivo da ASPA?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A ASPA é uma associação para defesa de património cultural, precisamente para alertar a opinião 
pública sobre várias coisas que existem e interessa preservar para a cultura da cidade. Dizem respeito à maneira 
como se vivia antigamente, ou quer-se dizer, o que existia de monumentos e interessa preservar.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que a ASPA informa as pessoas?</pergunta>
	<resposta>
		<p> A ASPA tem algumas publicações. A ASPA quinzenalmente tem uma página no Diário do Minho, 
onde são feitos artigos sobre temas que dizem respeito ao património, vários assuntos. Geralmente de quinze em 
quinze dias, à segunda-feira, a segunda página do Diário do Minho é "Entre Aspas", que é da ASPA. Tem uma 
publicação anual de uma revista de artigos sobre variados temas e depois proporciona visitas guiadas a todas as 
pessoas que quiserem sócios e não sócios.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Acho que dou por teminada a entrevista. O senhor Moreira quer acrescentar alguma coisa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Acho que não há nada mais que eu queira realçar. Estes 20 anos que eu estou aqui na universidade, 
no Centro de Informática, digamos que foram 20 anos bastante gratificantes para mim, não só por aquilo que eu 
consegui dar, transmitir às pessoas com quem trabalhei, mas também tudo aquilo que eu consegui aprender à 
minha custa ou porque contactos com várias pessoas. Foram 20 anos bastante gratificantes e que 
proporcionaram a realização da minha carreira profissional, daquela que foi permitida. Podia ter sido médico, 
engenheiro, mas não, estava destinado ser operador de computadores, trabalhar no Centro de Informática. Eu 
penso que neste 20 anos, não sei se terei sido um trabalhador exemplar, também não me compete a mim julgar o 
meu trabalho. Agora uma coisa lhe posso dizer, aquilo que fiz, em tudo aquilo que fiz pus o meu empenho, 
dediquei-me à causa com todas as minhas capacidades. E se não pode fazer mais "coitadinho", não posso dar 
mais. E quem dá o que tem não pode dar mais.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando entrou para o Centro de Informática, quem estava a gerir?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era o professor Valença.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais as pessoas que constutuiam o Centro de Informática?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era o professor Valença, havia o Quintas, como operador e havia mais algumas pessoas que estavam, 
	que colaboravam com o prof. Valença embora não estivessem directamente ligadas ao Centro de 
Computação, como por exemplo, o Professor Proença, já estava ligado ao Centro de Ciências e Engenharia de 
Sistemas que estava sempre próximo do serviço de computação, como era chamado naquela altura. O professor 
Valença dividia o gabinete  com o professor Pedro Henriques. Mas era uma coisa reduzidíssima.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O Centro de Computação era constituído por quantas pessoas?</pergunta>
	<resposta>
		<p> O Centro de Computação, naquela altura eram praticamente duas pessoas, era o professor Valença e 
o Quintas. Depois vim eu  e o meu colega, Zé Carlos, que se juntou a nós quando passamos para a Gulbenkian, 
com o tal micro computador gigante.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E neste momento quantas pessoas existem no Centro de Informática?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Oi! As coisas evoluiram bastante. É o professor Proença, o Engº Pina, a Cecília, o Ramada, o Filipe, 
depois já tem o centro de comunicações que até agora estava aqui, agora já não está, o pessoal de computação 
que são para aí 20 pessoas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Na altura em D.PedroV como era a relação com o professor Valença?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Óptima. Excelente. A nossa relação com o professor Valença era excelente. Recordo com saudades o 
nosso tempo com o professor Valença. O professor Valença  era um chefe, para ser chefe é preciso saber ser 
chefe, e o professor Valença era uma pessoa que se sentava à mesa connosco a discutir um problema. A teoria 
dele dizia "assim, assim, assim", mas a minha prática dizia "faz isto, aquilo e aqueloutro", e a gente debatia os 
problemas. Era uma relação excelente. Era a relação de amigos, não se podia dizer que ele era o chefe e nós 
éramos os subordinados, portanto, ele é que dava ordens e a gente executava, não. A gente debatia as 
actividades em conjunto. Aliás eu recordo-me do professor Valença, que era uma pessoa forte. Eu lembro-me de 
ver mesas grandes e pesadas e o professor Valença agarrava numa mes e levava sozinho com ele. Nós fizemos 
de tudo, de carrajões de material, de mulheres da limpeza, de tudo.</p>
	</resposta>
	<pergunta> E na Gulbenkian continuava a ser o professor Valença o responsável pelo CI?</pergunta>
	<resposta>
		<p> Continuava, foi o professor Valença durante uns tempos na Gulbenkian e depois passou a ser o 
professor Proença. O prof. Proença que é uma pessoa do mesmo estilo, está sempre pronta a atender qualquer 
aspiração que nós tenhamos, mas está sempre do nosso lado.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Recorda-se de como eram os gabinetes dos professores em D.PedroV?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eram bastante mais reduzidos do que o que são agora, com muito menos condições a nível de 
informática, de PCs, naquele tempo não existia nada disso.</p>
	</resposta>
	<pergunta> Como era o CI na Gulbenkian?</pergunta>
	<resposta>
		<p>  Aquilo tinha três divisões. Uma que era uma sala ampla para os alunos, e que era controlada por uma 
pessoa só para esse efeito, controlar as entradas e saídas dos alunos, e não podia entrar qualquer pessoa. 
Depois havia a parte da secretaria, e a parte administrativa que era no outro lado do andar. O andar tinha três 
pisos, direito, esquerdo e trás. Portanto, a parte de trás era a sala dos alunos, de facto onde tinham os teminais 
que estavam ligados ao computador principal. Depois havia a parte de administração e havia a parte de operação, 
que era a nossa parte,  onde tinha a sala de computador e depois tinha a sala do material gráfico, portanto onde 
se podia fazer digitalização de imagens, etc. Embora antigamente não fosse o que é agora, os sistemas era 
totalmente diferentes. Hoje em dia há os scanners, naquele tempo não havia scanners, havia a hipótese de fazer 
uns programas e depois havia uma máquina que fazia desenhos, que era o chamado PLOTTER que desenhava 
aquilo que era programado. Isso estava da nossa parte, era controlado por nós. A parte de acesso aos alunos 
tinha uma pessoa própria para controlar isso.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se de algum episódio em  que teve que pedir aos alunos para pararem o trabalho para 
processar um trabalho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia casos. Havia por exemplo, o caso de professores, investigadores da universidade que tinham que 
fazer os trabalhos deles de doutoramente ou qualquer coisa, e que portanto tinham que desenvolver programas em 
computador e que, naquele tempo, eram corridos em linguagens, que hoje em dia praticamente não se usam, 
Fortran e o Pascal, que eram linguagens muito pesadas e que portanto exigiam grandes recursos ao computador 
e portanto pessoas. Eu lembro-me de pessoas, por exemplo de um senhor, que hoje segundo eu sei é ministro, 
tem uma pasta qualquer em Moçambique, que era o Salomão, preto, um tipo lto, forte, com quem nos dávamos 
muito bem, eu e o Quintas dávamo-nos muito bem com ele. Chegamos a fazer vários jantares que juntávamos as 
nossas famílias, a minha, a do Quintas e o Salomão, ou na casa do Quintas ou em minha casa. Mas por 
exemplo, esse senhor como tinha que fazer grandes trabalhos de investigação, tinha programas em que chegava 
lá punha os programas dele a correr e mais ninguém fazia nada. Entrava ele e  mais ninguém fazia nada. De 
maneira que,  e aí estava a nossa missão, eu preocupava-me muito em facilitar a vida a todos os alunos, e então, 
o que é que eu fazia? Como geralmente esse senhor ia lá, punha os programas a correr aquilo em Batch, quer 
dizer ia lá dava ordem ao computador, "Faz isto e eu amanhã venho cá ver o resultado." Quando os alunos 
queriam trabalhar,  eu ia parava os trabalhos desse senhor, deixava correr os dos alunos e quando os dos alunos 
estivessem corridos, deixava correr os dele. Quer dizer, porque uns estavam ali à espera de ver o resultado 
enquanto  o outro ia ver o resultado no dia seguinte, portanto tinha tempo. O serviço dele seguia durante a noite e  
a partir das 8h da manhã, que era  hora em que ele começava a trabalhar, a partir dessa hora, entre as 8h-12h, a 
maior parte dos alunos tinha aulas e não estava lá, não utilizava o computador, ficava o tempo livre para correr os 
trabalhos dele. Escusava-se de  se estar a ocupar o tempo à noite, punha-se a correr aquilo de manhã cedinho. 
Foram tempos de grande dedicação, naquela linha de tentar facilitar a vida de todos os alunos. Eu sabia o nome 
deles todos, o número. Conhecia-os a todos. Hoje em dia conheço alguns neste universo da universidade. 
Naquele tempo não. Era um grupinho restrito de 30 alunos, a partir de uma certa altura a coisa começou a diparar. 
</p>
	</resposta>
	<pergunta>Muito obrigado pela entrevista.</pergunta>
</mp>
