<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>

			<pergunta>Como se chama?</pergunta>
			<resposta><p>Maria Cecília Branco Marado Moreira.</p></resposta>
			<pergunta>Onde nasceu?</pergunta>
			<resposta><p>Nasci em Braga, a 16 de Dezembro de 1960.</p></resposta>
			<pergunta>Como se chamam os seus pais?</pergunta>
			<resposta><p>O meu pai chama-se José Moreira e a minha mãe Irene Branco de Almeida Marado.</p></resposta>
			<pergunta>E os seus avós?</pergunta>
			<resposta><p>Os meus avós paternos: a minha avó chamava-se Conceição, embora a gente chamava a avó Moreira, e 
o avô morreu quando eu era muito pequena, tinha mais ou menos  5 anos, e tinha um nome estranhíssimo, não 
sei se é Sepriano. Em relação aos meus avós maternos, a minha avó também morreu quando eu era muito 
pequena, chamava-se Conceição e o meu avô chamava-se Manuel Carneiro Marado e a gente chamava-o o avô 
Marado, portanto é o avô da minha vida. </p></resposta>
			<pergunta>Qual  a  origem da sua família?</pergunta>
			<resposta><p>Pela parte do meu pai, a história é muito complicada porque o meu pai descende de uma família de 
italianos, são os Cottinelli. O meu pai chama-se José Moreira Rodrigues mas não usa, usa apenas o José Moreira 
era gerente da livraria PAX cá em Braga. Por isso é conhecido por José Moreira da PAX. E acontece que 
Rodrigues é um nome falso é uma história de família complicada em que  o avô dele era um dos Cottinelli que teve 
um problema qualquer, fugiu, despareceu, ninguém sabia dele. Supunha-se que ele tinha morrido, portanto  e 
depois aparece com um nome Rodrigues numa aldeia aqui do Norte. Casa-se com a minha bisavó. Estamos  a 
falar do meu bisavô, que era uma pessoas bem formada, tocava pianos, falava francês, começou por ser professor 
da aldeia. Vieram parar a Braga, não sei bem como. Depois, quando começou a envelhecer, foi dando alguns 
indicadores de que pertencia à família dos Cottinelli. O meu pai tinha uma relação muito forte com ele, digamos 
que era a referência cultural do meu pai, era  o avô que era uma pessoa muito culta. E quando iam ao cinema ver 
o Leão da Estrela, ele de vez enquando dizia, aparecia o nome  do realizador que era o Cottinelli Telmo, e ele 
fugazmente dizia: "Aquele é teu primo." Até que  o meu pai começou a desconfiar e quando ele estava quase a 
morrer acabou por confessar que era da família dos Cottinelli, e  foi reconhecido pela irmã, portanto chegou a estar 
com ele.  E o meu pai nunca conseguiu recuperar o nome dos Cottinelli, por isso Rodrigues é um nome falso que 
ele adoptou do companheiro com quem fugiu. Aquilo deve ter sido uma cena qualquer de boémia, deve ter 
acontecido ali algum episódio mais dramático e ele fugiu para Espanha. E depois para regressar, o companheiro 
morreu e ele para regressar adoptou o nome do companheiro. O meu pai não consegui recuperar o nome porque 
havia, entretanto, um tio que já tinha empresas e era muito complicado. O meu pai era uma pessoa muito pacífica, 
nunca quis arranjar problemas com heranças e com coisas desse género, porque havia também dinheiros em jogo 
e património em jogo e ele desistiu. E é uma coisa que eu tenho pena porque de facto os Cottinelli eram uma 
família interessante. Cottinelli é uma figura conhecida do Estado Novo, era arquitecto, pintor, músico etc. Em 
relação à família da minha mãe tem ascendência francesa. Dizem que o nome Marado vem do "Marat"  e que te 
haver com as revoluções francesas, que houve um Mará que ficou pela Beira Alta e concebeu os progenitores que 
depois derivaram nos Marados. Mas é engraçado que somos a única família  com o nome Marado.</p></resposta>
			<pergunta>Os seus bisavós maternos eram de França?</pergunta>
			<resposta><p>Não sei se eram bisavós ou trisavós.  A minha mãe nasceu na Beira Alta, era filha de agricultores. O 
meu avô era professor primário e a minha avó também, portanto já eram pessoas com algum estatuto na aldeia, 
portanto digamos que eram filhos de agricultores médios, não ricos mas remediados.</p></resposta>
			<pergunta>Qual a profissão do seu pai?</pergunta>
			<resposta><p>O meu pai tem uma história! O meu pai é um autodidacta, portanto tem o 2º ano do ciclo, 
o que é agora equivalente ao 7º ano. Começou a trabalhar muito cedo numa fábrica. A minha avó era 
professora primária. O meu avô paterno era revolucionário, um sindicalista, que passava a maior do tempo no 
desemprego, portanto e viviam com dificuldades. O meu pai sempre foi, por influência do tal avô Cottinelli,
uma pessoa com  um lado intelectual muito forte, e auto-cultivou-se. E também tinha um grupo de 
amigos que o apoiavam. Trabalhava na função pública, no ministério do trabalho, como funcionário, foi quando 
conheceu a minha mãe. Mas entretanto, já era jornalista, chegou a ser chefe de redacção e director do Correio do 
Minho, isto como actividade paralela. Também trabalhava na Mocidade Portuguesa até que depois deixou tudo e 
dedicou-se à livraria Pax, como gerente. Eu lembro-me sempre do meu pai sendo um homem dos livros. Mas é de 
facto um autodidacta. Em termos de habilitações literárias não tem  praticamente 
nenhumas. A minha mãe era assistente social por acidente de percurso porque  a minha mãe queria tirar o curso 
de Português-Francês, mas entretanto chumbou a Latim, no acesso à universidade, e como não quis repetir o ano 
resolveu ir para assistente social. Foi o maior erro da vida dela. A minha mãe é também uma pessoa com nivel 
cultural bastante elevado, acho eu, e devia ter-se dedicado ao Português-Francês, que é isso que ela faz com os 
netos. Fez com os filhos e faz com os netos. Entretanto, nós somos 8 irmãos. A minha mãe teve 8 filhos, era 
assistente social, dava aulas de Economia Doméstica na Carlos Amarante. Também deu aulas na Escola  
Industrial, na Alberto Sampaio, naquela que fica ali na Rua do Castelo. Entretanto, escreveu um livro sobre 
Economia Doméstica, fazia revisão de provas, enfim, a minha mãe era uma mulher com uma actividade 
extraordinária para alimentar uma família com  8 filhos, que era muito complicado.</p></resposta>
			<pergunta>Que recordações tem das actividades feitas em família?</pergunta>
			<resposta><p>Umas boas outras más, porque éramos uma família um bocado caótica porque éramos 8, mais o avô, 
a empregada, o filho da empregada, portanto aquilo era um mundo complicado. Eu costumo dizer que lá em casa 
temos duas gerações: os quatro mais velhos e os quatro mais novos. Os meus irmãos viveram a época dos anos 
60, portanto, tudo muito revolucionário, tudo muito de esquerda, com todos os problemas que isso traz.   
Tive uma família um bocadinho diferente do normal, se calhar, um bocado desorganizada em algum sentido, 
porque havia pouco espaço e éramos muitos. Cada um com as suas actividades políticas e pessoais, com muitos 
conflitos de geração entre os meus pais e os meus irmãos mais velhos. Mas ao mesmo tempo tive todo o suporte 
familiar da  minha mãe, que era uma pessoa com muito trabalho, mas que nunca se esquecia que tinha filhos e 
que os tinha de ajudar a fazer os deveres. A minha mãe trabalhava de manhã à noite porque, naquela altura, as 
assistentes sociais davam apoio nas Casas do Povo, percorriam-nas em horário pós-laboral. Portanto, a minha 
mãe trabalhava até à meia-noite. Chegava à casa à meia-noite e saía de casa às 7h da manhã. Havia dias em 
que eu nem a via. Mas a  minha mãe era uma pessoa fantástica. Nunca se esqueceu de corrigir os deveres.  
</p></resposta>
			<pergunta>Mas havia actividades que a sua família fazia em conjunto?</pergunta>
			<resposta><p>Poucas, a não ser as férias que a gente passava em Esposende  em que estávamos de facto todos 
juntos. Era muito complicado porque meter 8 filhos num carro é muito difícil. Portanto, lembro-me dos Natais, da 
Páscoa, de serem coisas em família.</p></resposta>
			<pergunta> E como era em criança? Que relacionamento tinha com os irmãos?</pergunta>
			<resposta><p> Eu sempre tive um bom relacionamento com os meus irmãos, desde os mais velhos aos mais novos, 
fui sempre a menina querida lá de casa. Os meus irmãos mais velhos ajudaram-me um bocado a conhecer o 
mundo, a conhecer a vida. Introduziram-me os livros, que o meu pai era livreiro mas só me deixava ler os livros que 
interessava, os outros não deixava. Portanto, todo o acesso a esse tipo de informação eu recebi através dos 
meus irmãos mais velhos, principalmente através de um que é agora jornalista, que era digamos o mais dedicado 
às Letras. Eu vivia mais no núcleo dos quatro mais novos. Éramos muito unidos, muito solidários. Tínhamos uma 
empregada fantástica, que era quase a nossa segunda mãe. Tenho óptimas recordações. Era uma criança 
normal. Tive uma escola primária muito difícil porque tive uma professora muito exigente, portanto foi de alguma 
forma um trauma na minha vida porque ela marcava imensos deveres. Eu passava as 
tardes a fazer os deveres. Fui uma criança um bocado prejudicada porque tinha imensos deveres para fazer, e às 
vezes não me sobrava tempo para brincar. E como eu tinha muito medo da professora, medo que ela me batesse 
porque ela batia. Só me bateu uma vez com as chamadas réguadas e eu nunca mais lhe dei hipótese para que 
ela me batesse outra vez. Portanto, passei a ser a melhor aluna da classe. Eu costumo dizer que sempre fui a 
melhor aluna do liceu porque tinha medo da professora primária. Portanto, aquilo era de facto dramático para mim. 
Eu tive uma das minha irmãs, que é mais velha que eu um ano porque nós somos todos muito seguidos, que reprovou 
logo na primeira classe, de maneira que fizemos o percurso juntas. E como ela era uma grandessíssima 
cabolona, eu tinha que fazer os deveres por dela. De maneira que fazia os meus e depois fazia os dela, a imitar a 
letra dela, para ver se ela no dia seguinte não apanhava umas reguádas. Desse ponto de vista foi difícil, de facto 
tinha muito medo. Acho que vivi situações de pânico em relação aquela professora. De resto tive uma infância 
normal, brincava como toda a gente, andava sempre com o meu irmão mais novo atrás, com a minha irmã 
também.</p></resposta>
			<pergunta>Que tipo de brincadeiras é que faziam?</pergunta>
			<resposta><p>Eu nunca gostei muito de brincar com bonecas, sempre fui a maria-rapaz lá de casa. Lembro-me que 
o que eu mais gostava era de brincar aos cowboys. Naquela altura, passava aquela série americana muito 
conhecida, com cowboys e índios. E as minha brincadeiras eram muito com os rapazes, nesse tipo 
de actividades de subir aos pinheiros, montar os pinheiros mais pequenos como se fossem cavalos, andar de 
bicicleta, fazer uns peões, fazer uns cross. Enfim, tinha brincadeiras bastante masculinas. Lembro-me de 
começar a brincar com bonecas muito tarde porque o meu pai me proibiu de brincar com os rapazes, achava que 
eu estava abusar e só brincava com rapazes, de maneira que, houve uma altura, quando tinha 10 anos, que me 
proibiu de brincar com os rapazes.</p></resposta>
			<pergunta>E como é que regiu a essa proibição?</pergunta>
			<resposta><p>Mal, muito mal. Lembro-me de ficar na varanda a vê-los a brincar e chorava imenso porque estava 
proibida de brincar com os rapazes. O meu pai começou a achar que havia ali uma leviandade qualquer que era 
preciso corrigir, e não era nada, eram apenas brincadeiras normais.</p></resposta>
			<pergunta>Depois de fazer a primária foi para que liceu? </pergunta>
			<resposta><p>Finalmente depois de me ter livrado daquela bruxa daquela professora, fui para o ciclo, para André 
Soares. Portanto, fiz o primeiro  e segundo ano do ciclo na André Soares. Foi engraçado! Naquele tempo havia a 
parte dos rapazes e das raparigas, se bem que aquilo era misto, mas tínhamos redes a separar. Lembro-me de ir muitas vezes ao gabinete do director da escola, o Dr. Braga Simões, levar uns puxões de orelhas 
porque passava para o lado dos rapazes. Tive sempre alguma dificuldade em integrar-me nas turmas, porque como 
eu e a minha irmã andávamos juntas, eu era muito boa aluna e a minha irmã muito má aluna, a minha mãe pedia 
sempre para nós ficarmos juntas. E então, havia um método de 
selecção, que eu acho que  agora infelizmente ainda se pratica, por exemplo na Carlos Amarante, a turma A,B,C 
são as turmas dos melhores alunos, e depois as turmas quanto mais para o fim do alfabeto pior a turma. 
Portanto, e o que acontecia é que eu ia sempre parar às turmas piores para ficar com a minha irmã, em vez de 
ser ao contrário. Portanto, tinha sempre tumas estranhíssimas porque eram alunos repetentes, eram uns 
monstros à minha beira, já mulheres e eu era muito infantil. Portanto havia ali uma disparidade e eu não me 
integrava muito bem porque já tinham uma mentalidade muito diferente da minha. Lembro-me de no 
ciclo a turma ser estranhíssima, já todos se pintavam e eu era uma miúda, tinha 11 anos ou 10, e portanto aquilo 
fazia-me um bocado de confusão. E depois no liceu isso continuou. Fiquei sempre com as turmas das piores 
alunas. O que acontecia é que depois acabava por se criar algum ambiente e eu depois era a mãezinha delas. Eu 
ajudava-as para os testes, eu ajudava a copiar, enfim, eu era um bocado a segunda professora. Às vezes tinha 
conflitos. Eu era muito boa aluna e distinguia-me com  muita facilidade. Aliás, eu costumo dizer que era muito boa 
aluna porque não era difícil distinguir-me dos outros. Eles eram tão fracos que de facto, era muito fácil haver ali 
uma distinção. Era uma turma fraquíssima, e que de repende aparecia a "Cecília dos 20", como eu era conhecida 
no liceu. Detestava que me chamassem a "Cecília dos 20", era quase como um insulto, mas de facto era 
exactamente porque a turma toda tinha negativa e eu tinha 20. Fazia  um teste num quarto de hora. Acho que 
foi uma coisa normal, sempre a apoiar a minha irmã.</p></resposta>
			<pergunta>O que queria ser quando crescesse?</pergunta>
			<resposta><p>Eu desde pequenina lembro-me quando era miúda dizia que queria ser hospedeira de bordo porque eu 
queria viajar. Todas as minhas colegas queriam ser cabeleireiras e eu queria era viajar, queria ser hospedeira de 
bordo e o meu pai dizia que "ser hospedeira de bordo era como ser criada do ar", e aquilo fazia-me confusão, 
porque ser criada, eu não queria. De maneira que acabei por desistir de ser hospedeira de bordo e então resolvi ser médica. Eu 
sempre tive uma paixão muito grande por animais, por crianças e por pessoas. Eu adoptava os cães todos, os 
gatos, os piriquitos. De facto, para mim os animais eram uma paixão, ainda hoje são. E tenho imensa pena de 
não ter espaço para ter animais. Tivemos uma gata, aqui há uns tempos atrás, e eu gosto muito de animais mas 
não consigo vê-los presos, portanto eu tenho que ver os animais em liberdade. De maneira que forcei a gata, 
obriguei-a a ter liberdade. Fui eu que a ensinei a vir à rua porque a primeira vez que a trouxe à rua, ela arranhou-
me o pescoço todo e a segunda também, e eu forçei e andava com a gata de trela, até que ela descobriu que sair 
à rua é uma coisa fantástica. E depois começou a abusar e já não parava em casa, até que três anos depois, 
tivemos a infelicidade de ela morrer atropelada. E a partir dai, eu jurei que nunca mais queria ter animal nenhum 
porque de facto é muito difícil e eu não sou capaz de ter um animal preso. E eu lembro-me que desde de 
pequenina, nós tínhamos umas rolas que eram oferecidas por um dos empregados do meu pai, e um dia eu 
resolvi abrir a gaiola às rolas, mas pensando sempre que elas voltavam. E foi com grande tristeza que a minha 
mãe me fez perceber que as rolas não sobreviviam porque não sabiam viver fora de cativeiro. Eu tive sempre esta 
obcessão dos animais soltos, em liberdade. Nós tínhamos um vizinho que sempre na Páscoa recebia cabritos 
para matar, pequeninos que choravam imenso e eu passava horas a dar-lhes leite pelo biberão. Eles ponham-os no 
galinheiro, e eu passava ali horas a fazer companhia ao cordeirinho. No dia em que o matavam eu ficava louca. 
Então resolvi que queria ser médica, queria ir para Medicina. Isto com os meus 13/14 anos,  querer ir para os 
médicos sem fronteiras. E convenci-me que era de facto esta a minha vocação, e não tenho a certeza que não 
seria, se as coisas tivessem corrido bem. Eu como era boa aluna juntei o útil ao agradável e entrei em Medicina 
com alguma facilidade, isto em 1978. Fiz o propedêutico tirei muito boas notas, tinha uma boa média, tinha média 
de 19 ponto qualquer coisa, portanto entrei em Medicina na Faculdade de Medicina do Porto com facilidade. 
Entretanto, quando tive o propedêutico, foi a primeira vez que eu tive explicações e que eu aceitei ter porque, 
naquela altura, o propedêutico era feito com aulas na televisão, e aquilo era de facto horrível, não se aguentava. E 
pela primeira vez eu aceitei  ir ter algum apoio, portanto tinha aulas no Externato Carvalho Araújo, e tinha um 
professor de Física extraordinário, que era o Engenheiro Lima, e o professor de Matemática que era o Carvalho 
Araújo, que era conhecido pelo Zé das bicicletas, que era um professor extraordinário, e ele dizia-me sempre  que 
não perdebia porque que é que eu ia para Medicina, que eu devia era ir para Engenharia de Sistemas Informática 
porque tinha um jeito para a Matemática fantástico. E de facto era verdade, a Matemática era uma paixão para 
mim. Mas eu insistia que não, queria ir para Medicina porque eu sempre fui muito boa aluna, mas nunca fui 
marrona, nunca estudei muito. Eu estudei sempre, tinha um método de estudo. Eu era muito disciplinada, eu acho 
que aprendi isso na escola primária por auto-defesa,  a ser extremamente metódica. Eu estudava todos os dias 
aquilo que tinha dado nesse próprio dia. Chegava a casa tinha sempre a minha secretária brilhantemente 
arrumada, o resto do quarto estava completamente desarrumado, mas a minha secretária estava sempre 
impecável. E eu revia aquilo que tinha feito e fazia uma síntese mental. Portanto, eu estudava pouquíssimo, eu 
costumava dizer que em meia hora fazia esse trabalho. Portanto, eu nunca tinha deveres para fazer porque já 
tinha feito. Eu acompanhava as aulas. Eu tinha uma obecessão que eu tinha sempre que preparar a aula 
anterior. Eu nunca ia para uma aula sem ter prepardo a aula anterior, talvez por aquele pânico em que eu vivi 
durante os anos na primária, com medo que a professora fizesse uma pergunta e que eu não soubesse e ela 
estava sempre na linha da frente para me bater, porque detestava-me. Eu era a única aluna que  entrava e não a 
cumprimentava, não lhe dava um beijo. Não havia hipocrisia na minha relação com ela. Eu não gostava dela e 
portanto não fingia, nunca fingi. Desde miúda que sempre fui muito orgulhosa. Eu cumprimentava-a, dizia bom dia, 
mas nunca lhe dava um beijo. Toda a gente lhe dava um beijo menos eu. Eu achava que ela qualquer oportunidade 
servia para me bater, e era verdade. Tanto que eu tirei 20 no exame da quarta classe e foi complicado porque 
naquela altura eram os professores que iam fazer os exames, e eles não queriam dar 20 que eu tinha a prova 
completa, sem uma vírgula. E eu lembro-me da minha professora dizer à minha mãe: "Porque eu obriguei-os  a 
dar 20, porque eles não queriam dar 20, porque nunca deram 20 a ninguém." E eu lembro-me de olhar para ela 
com muito desprezo e dizer:"Finalmente reconheceu que eu era  melhor aluna da turma." Porque ela  nunca 
reconheceu isso, arranjava sempre maneira de haver outra que tinha melhor nota que eu, que era a preferidinha 
dela. Portanto, eu nunca fui a melhor aluna, eu sempre fui e eu sabia que era, mas oficialmente nunca fui até ao 
exame da quarta classe em que eu tirei 20  e a outra 16 ou 17. Mas pronto, talvez porque me ficou essa marca eu 
tinha sempre aquela coisa de preparar as aulas e depois dáva-me ao luxo de não estudar para os teste porque 
não precisava. Estudar para os testes era andar a ajudar os outros a tirar dúvidas e explicar-lhes aquilo. Só 
quando fui para o propedêutico fui a primeira vez que fiz um exame na minha vida. Foi uma coisa horrível! Passei 
três noites sem dormir. O primeiro exame foi uma coisa de facto extremamente dolorosa porque eu nunca tinha 
feito um exame, não sabia o que era o stress. Mas voltando ao assunto, esse professor dizia-me sempre  para eu 
ir para Engenharia de Sistemas Informática. Entrei em Medicina e entrei num mundo completamente à parte 
porque o curso de Medicina é um curso difícil, o ambiente em termos académicos é horrível, horroso,
é quase indiscrítivel. Entra-se num mundo de pessoas que a gente não imagina que existe, com uma 
competitividade, uma coisa horrível, para além que se estuda horrivelmente. Portanto, eu precebi claramente que 
não era aquilo que eu queria. Eu aguentei o primeiro ano, o segundo, aliás eu fiz a  última cadeira, que me custou 
imenso, para provar ao meu pai que queria desistir não era por chumbar  mas porque não queria mesmo porque 
aquilo era uma violência para mim. De facto, estudava-se brutalmente. Eu para preparar um exame de Anatomia, e 
eu era considerada uma cabolona no meio daqueles, estudava muito pouco comparativamente aos meus colegas, 
mas posso dizer que para estudar Anatomia, a gente estudava três semanas uma média de 10 a 12 horas por 
dia, que é de elouquecer qualquer um. E não valia a pena estudar com muita antecedência porque aquilo tinha que 
se marrar tudo. A única cadeira que eu gostei de fazer foi Fisiologia, que era a única cadeira que tinha alguma 
coisa de racional, em que a gente podia perceber e usar a inteligência para perceber os mecanismos de 
funcionamento do organismo. A sumar isto tudo, eu acabei por não ter má média, tinha média de 14, não era 
assim tão má quanto isso. Aquilo começou-me  a criar problemas terríveis porque eu não aguentava aquela 
pressão. E depois havia exames teóricos, exames práticos, exames de orais. Para uma cadeira a gente fazia três 
exames. E essencialmente não aguentei o ambiente. Acho que também tive azar, a turma que eu encontrei era 
uma turma horrível, se houvesse seis pessoas que se safassem no meio daquilo tudo era muito. Era uma turma 
de uma competitividade, de esconder apontamentos uns aos outros. Eu tenho um episódio num exame de 
Anatomia, em que eu fiz uma pergunta ao colega do lado, aquilo eram testes de resposta múltipla, perguntei-lhe 
se ele sabia, porque era uma pessoa que eu deixava muito copiar, mas nunca copiava, mas ali de facto a  gente 
tinha que copiar alguma coisita porque aquilo era tudo decorado. E ele em vez de me responder perguntou-me 
para aí 10, e eu fui-lhe sempre dizendo tudo o que sabia. "Sabes esta? Sabes esta?" e eu fui dizendo-lhe tudo o 
que sabia. E ao fim, para aí de 10, eu comecei achar "Oh pá e a que eu te perguntei, não sabes?" E ele virou-se 
para mim e respondeu:"Pensavas que eu te ia dizer? És muito lorpa!" Bem, eu levantei-me para lhe dar um milho, 
e só não dei porque um colega meu me amarrou porque eu ia armar o maior barraco no exame de Anatomia, 
porque o professor ia perceber que ali qualquer coisa se passou. Mas era este tipo de pessoas muito complicadas de 
lidar. Os professores humilhavam os alunos. Aquilo era toda uma vivênca humilhante, aquilo começava por cima, os 
catedráticos humilhavam os assistentes, os assistentes humilhavam os monitores, aquilo era um processo em cadeia. 
Portanto, tratavam os alunos abaixo de cão e os alunos entre si tratavam-se abaixo de cão, não havia o mínimo... E eu 
perecebi que não era com aquela classe de gente que eu queria partilhar  o resto da minha vida. Não queria! E foi 
um bocado isso que me levou a desistir. "São estes os meus colegas no futuro? São estas as pessoas com quem 
vou conviver o dia-a-dia? Não aguento isto, não suporto, não gosto desta gente, isto não é o meu mundo.", e resolvi 
desistir. Foi uma opção muito difícil, mas acho que foi a melhor coisa que fiz na vida. Custou-me muito desistir 
porque era desistir de uma vocação. E no meio dessa confusão  não sabia o que havia de fazer porque 
desisti de um curso e nunca tinha pensado em alternativa, portanto aquilo era a minha vocação. E então tinha que 
escolher um curso e só me vinha à cabeça aquilo que me tinha dito o professor do propedêutico que dizia:"Tu vai 
mas é para Sistemas Informática." E então, foi assim que eu vim parar para Sistemas Informática. Portanto, isto 
dois anos depois de ter entrado para Medicina, talvez em 1980. Eu vinha muito sofrida daquele ambiente todo. Eu 
detestava os meus colegas, portanto, eu tinha vontade de não me relacionar com ninguém para além que vinha 
com um problema que era um problema  de stress em relação ao estudo. Eu não conseguia sentar-me a estudar. 
Eu que sempre fui uma pessoa que gostei de estudar, não era capaz de mudar de página enquanto não tivesse 
percebido a página anterior, era uma pessoa que o conhecimento era uma coisa que me interessava. Eu vinha 
completamente stressada, já não conseguia estar 5 minutos sentada na cadeira a estudar, tinha que me levantar, 
tinha que fazer qualquer coisa. Portanto, aquela experiência foi muito dura para mim. Não era aquela a minha 
forma de estudar, aquilo não era compatível comigo. Eu acho que era uma bestalidade. Eu espero que o curso de 
Medicina ou Ciências da Saúde, que criaram aqui na Universidade do Minho, cumpra aquilo que está no plano e que de 
facto seja um curso diferente, seja um curso moderno e um curso interessante porque de facto aquilo violenta 
qualquer um. Eu costumo dizer que não há ninguém que saia dali com a cabeça no sítio. Eu 
quando estava no senado e apresentaram o projecto, eu disse por brincadeira: "Finalmente vou acabar o curso 
de Medicina aqui na Universidade do Minho!" Porque de facto se o curso cumprir os objectivos, se o programa for 
cumprido, eu acho que é um curso que rompe com muita coisa que está mal no ensino da Medicina, que é 
brutal. Então, nos primeiros anos quando vim para cá comecei por ser uma aluna mediana, tirava uns 10, uns 11 e 
tal  porque não estudava, estudava pouquíssimo, à excepção de algumas cadeiras como Matemática, que eu 
tinha alguma preparação, e Física. Mas o primeiro ano e o primeiro semestre do segundo ano era uma pessoa que 
não estudava. Eu tive que passar uns tempos a refrescar a cabeça. Para além disso, não me apetecia conviver 
muito com os meus colegas, achava que eram todos uns parvalhões, não estava para os aturar. De maneira que 
vivia assim no meu canto, um bocadinho à parte. Até que me fui integrando porque descobri que  a Universidade 
do Minho era completamente diferente, era a universidade que eu queria, era o espaço que eu gostava, era assim 
que eu entendia uma universidade, que era puder interromper um professor numa aula e esclarecer uma dúvida, 
que era uma coisa que em Medicina não se podia fazer. Em Medicina, a primeira vez que interrompi um catedrático para fazer 
uma pergunta, fui insultada.E percebi que isto era um mundo completamente diferente e fui-me adaptando, 
embora com algumas dificuldades porque tinha alguns problemas para resolver na minha cabeça, problemas em 
relação ao estudo, em relação ao relacionamento com os meus colegas, mas em relação aos professores não 
demorei muito tempo a perceber que estava numa universidade completamente diferente. Nós éramos muito 
poucos alunos, suponho que nós éramos 60, mas no segundo ano éramos 30, enquanto que em Medicina éramos 
300. Lembro-me  do professor Valença. A primeira aula que tive com o professor Valença foi uma coisa alucinante. 
O professor Valença que me perdoe, que eu  tenho imenso respeito e imensa consideração por ele, como ele 
sabe, mas a primeira vez que o vi achei que estava no hospício. Isto foi logo nas primeiras aulas, ainda não 
conhecia bem os espaços, fui parar a uma sala, um sítio estranhíssimo, as instalações eram péssimas, com 
muito pouca luz, a gente parecia que precorríamos uns tonéis e depois íamos lá parar. De repente aparece-me um 
professor gago que falava e batia com a mão na perna a gaguejar, isto é o professor Valença e o professor Valença 
é assim, e a escrever no quadro o algoritmo do pneu, e escrevia "peneu" com "e". E eu estava a alucinar e a dizer: 
"Eu vim parar a uma universidade de malucos, isto é tudo gente maluca. Este homem é completamente louco. 
Onde é que eu estou? Onde é que eu vim parar?". Lembro-me que a primeira aula que eu tive com o professor 
Valença foi uma coisa horrível, um pânico absoluto, porque eu achava que o homem era louco, ainda por cima 
com aqueles tiques todos. Evidentemente que não foram precisas muitas aulas para perceber que o professor 
Valença era o meu mestre, era de facto uma pessoa fantástica, com uma  facilidade de comunicação incrível, e 
de facto tornou-se a minha referência na universidade. O professor Valença como professor, de facto, é um 
professor de excelência. Eu lembro-me de lhe perguntar, numas conversas que eu tinha com ele,  não percebia 
porque é que ele só era nosso professor no primeiro e segundo ano porque é que no terceiro ano a gente cortava 
cordão umbilical com ele, porque eu achava que ele era meu mestre, portanto deveria-me acompanhar desde o 
princípio do ano até ao fim. Que devia haver um bocado dessa cultura de mestre, dos discípulos que acompanham o 
mestre, "o Leornado da Vinci e os seus discípulos." Portanto eu queria ser discípula do professor Valença. De facto, 
o professor Valença era um professor fantástico, mas depois era um professor exigente. Eu nunca fui uma aluna 
brilhante com ele porque para ele só mesmo o Murta é que era capaz de tirar boas notas. Prontos, foi aí que eu 
comecei a conhecer o Universidade do Minho,  e percebi que de facto o mundo académico e a Universidade 
do Minho eram qualquer coisa importante para mim.   </p></resposta>
			<pergunta>Onde eram as salas de aula?</pergunta>
			<resposta><p>Eram  na D.PedroV.</p></resposta>
			<pergunta>Como era o espaço?</pergunta>
			<resposta><p>As salas eram pequenas, quer dizer, aquilo não era assim tão mau, mas aquilo parecia um bocado 
uma escola primária, não parecia uma universidade, muito mais para quem vem da Faculdade de Medicina que 
tem uma dimensão enorme. Aquilo era fracote, mas eu nunca me queixei muito das condições. Para as pessoas 
que tinha na altura, as condições não eram muito más. Eu acho que as instalações eram muito 
piores para os docentes do que para nós. Nós tínhamos salas de aulas, tínhamos anfiteatros e 
tínhamos alguns laboratórios. Os professores não tinham gabinete. Em termos de infra-estruturas era mais 
penalizante para os docentes do que para nós alunos. </p></resposta>
			<pergunta>E em termos de material, computadores?</pergunta>
			<resposta><p>Isso era de rir a perder. Nós começamos a trabalhar no Wang, depois aquilo eram 50 cães a um osso. 
O meu irmão era operador nessa altura, esta coisa de eu ser chefe do meu irmão é uma coincidência porque ela já 
existia quando eu era aluna. E de facto, era incomportável, eram noites ali passadas e depois como o Moreira era 
um gajo bestial deixáva-nos ficar pela noite dentro, e nós trabalhávamos até às 2 e 3 horas da manhã porque 
aquilo tinha muitos poucos terminais, só dava para trabalhar dois ou três. E eu, de facto, nunca gostei muito de 
programar, gostava de fazer os algoritmos, agora programar não era comigo. Eu tinha sempre um esquema com o 
meu colega de grupo, que também era uma pessoa um bocado diferente dos outros, era um bocado 
marginalizado. Eu também me marginalizava. No primeiro ano fui um bocado marginalizada pelos colegas. Ninguém 
queria fazer grupo comigo, achavam todos que eu era uma sujeita muito esquisita e calhou-me o Abílio, que eu 
acho que também ninguém queria fazer grupo com ele, também não sei porquê. E então, era só eu e o Abílio, que 
nos tornámos grandes amigos e companheiros de trabalho, e então eu fazia o algoritmo e o Abílio programava. 
Era o negócio que nós tínhamos. Mexer em computadores nunca foi uma coisa que eu gostasse muito. Eu 
gostava da parte mais teórica. A parte de meter a mão na massa e andar para ali a programar  e aquilo a dar erro e 
voltar atrás, aquilo tinha muito stress para a minha cabeça. Nunca fui muito boa programadora.</p></resposta>
			<pergunta>Como era o seu relacionamento com os colegas?</pergunta>
			<resposta><p>Eu da minha primeira turma nunca tive assim grandes, não sei, eu acho que estava uns furos acima 
deles em termos de mentalidade, da maneira de estar. Eu não gostei muito daquela turma. Tenho algumas 
referências como o Luís Romero, que sempre foi um grande amigo, mas também havia ali...não sei, acho que era uma 
turma fraca. Havia o Murta, toda a gente conhece o Murta, que se distinguia claramente dos outros, o Abílio também era bom aluno, mas em termos de formação global, não tinha o nível que tinha o 
Murta. Portanto, eles para mim não tinham muito interesse. Era uma turma fraca, muito oportunista. De facto,  não gostei 
 daquela turma. Mais tarde, como fiz um interrego no meu curso para ser mãe, fui encontrar uma outra turma que tinha
muito mais a ver comigo e quando penso em turma penso neles e não na primeira turma que tive. Não gostei 
mesmo da primeira turma, não gostava das pessoas, achava que eram pessoas muito oportunistas, com muitas intrigas 
de uns professores para os outros, muita hipocrisia, e eu  nunca fui em jogos desses, nem a favor dos professores 
nem contra eles. Havia ali muitas coisas que eu não gostava. Os professores que eram bestiais e não eram 
prepotentes eles tratavam mal, os que eram prepotentes eles ficavam caladinhos que nem ratos  e ninguém  dizia 
nada. Portanto, havia ali uma forma de estar que não tinha nada a ver comigo. Portanto, a minha irreverência 
sempre foi justa e correcta e nunca fui a favor dos alunos só para me safar ou para os safar a eles. Tive 
sempre uma postura que eu considero, posso estar errada, mas do meu ponto de vista era uma postura séria. Era 
uma turma com a qual não me identificava nem eles se identificavam muito comigo. Acho até que eles 
pessoalmente não gostavam muito de mim, exactamente porque achavam que eu tinha que estar do lado deles e 
eu nem sempre estava do lado deles. Eu achava que tinha que estar do lado da razão, como sempre achei e 
muitas vezes a razão estava do lado dos professores e não deles. Portanto, havia ali alguns conflitos de 
interesses e, essencialmente, havia muito oportunismo e muitas intrigas, nas quais eu não compactuei, e criava 
muito mau estar.</p></resposta>
			<pergunta>Quais foram as cadeiras e os professores que encontrou no primeiro ano e de algum modo a 
marcaram?</pergunta>
			<resposta><p> A cadeira que teve mais interesse foi a cadeira de Algoritmos com o professor Valença porque de 
resto, nós, as engenharias tínhamos um tronco comum, portanto as cadeiras eram as cadeiras de todas as 
engenharias, as Físicas, as Matemáticas,as Químicas, aquilo não tinha interesse nenhum. Da área de 
Informática nós tínhamos, se eu não me engano, apenas Algoritmos com o professor Valença, no primeiro ano e 
depois no segundo ano com o professor Pedro Henriques, e tínhamos a cadeira de Programação com o professor 
Mário Martins. É isso que eu me lembro, de resto eram cadeiras de tronco comum, que eram um disparate 
absoluto. Eu já tinha tido Matemátia, já tinha tido Física e ainda por cima aquilo eram aulas de massas porque era 
muita gente. As cadeiras de especialidade eram as mais interessantes porque éramos poucos e nós tínhamos 
uma relação muito interessante com o professor Valença. Eu acho que ele agora não consegue manter porque 
tem muitos alunos, mas naquela altura, nós tomávamos café com ele, íamos ao gabinete tirar dúvidas sempre que 
nos apetecia. Havia um relacionamento muito bom, mesmo com os professores todos, não só com o Valença, mas também 
com o professor Mário Martins. Os professores que eu me lembro dos primeiros anos é do professor Valença, do 
professor Mário Martins, do professor Pedro Henriques e depois lembro-me também, já no segundo ano, do 
professor João Monteiro, do Alexandre Santos, que eram nessa altura os assistentes, que davam algum apoio nas 
práticas, que foram introduzidos mais tarde talvez no segundo ano. Lembro-me já de trabalhar com eles, o João 
Monteiro, o Alexandre.</p></resposta>
			<pergunta>As aulas eram muito participativas?</pergunta>
			<resposta><p>Comigo as aulas são sempre participadas porque eu não deixo muito que os professores falem 
sozinhos. Portanto, eu acho que na Universidade do Minho isso acontecia porque os professores deixavam. Também 
nunca fui pessoa de estar sempre a fazer perguntas para boicotar as aulas, mas 
acho que as aulas eram participadas e havia  muita abertura dos professores para essa participação. Há 
professores mais tímidos, menos tímidos, que dizem as aulas virados para o quadro, há àqueles que olham nos 
olhos dos alunos. E quando havia professores que inquestionávelmente eram pessoas competentes na área, mas 
que muitas vezes pedagogicamente  não conseguem comunicar com os alunos, aí eu forçava um bocado  e os 
meus colegas acompanhavam, obrigando-os a pecerber que nós existíamos, estávamos ali, que tínhamos 
dúvidas.</p></resposta>
			<pergunta>E como era o relacionamento entre alunos e professores?</pergunta>
			<resposta><p>Acho que era bom. Havia um ali um grupo de privilegiados que tinham muito acesso aos 
professores, um acesso quase imediático aos professores. Éramos muito poucos.</p></resposta>
			<pergunta> E em termos de apoio bibliográfico?</pergunta>
			<resposta><p>As cadeiras de tronco comum, as Físicas, as Matemáticas, havia sempre livros recomendados, não 
me lembro de haver sebentas. Às cadeiras de especialidade, os professores já davam, faziam sebentas. Eu 
lembro-me das sebentas do professor Valença, que as guardo com muito carinho, que eram escritas à mão por 
ele, com uma letra pequenina. Ele escrevia os apontamentos  todos à mão e facultava, ia dando as aulas e 
fazendo os apontamentos, aquilo era quase ao correr da pena. Eu costumava dizer que os apontamentos do 
professor Valença se liam como quem lê um romance. De facto, ele conseguia transformar aquilo que era 
complexo e complicado  em coisas simples. Ele simplificava tudo. Eu acho que a
Informática é um mito, toda a gente tem a mania que Informática é complicado e o professor Valença mostrava-
nos o contrário. Ele desmistificava aquilo que parecia à partida muito complicado. E tinha uma capacidade 
fantástica para ensinar, era de facto um professor de referência. E o professor Mário Martins também fazia 
sebentas, mas eu não gostava tanto  porque eram muito "-:" e as do professor Valença era 
ao correr da pena, portanto era um discurso. As do professor Mário Martins era mais género guia e eu já não 
gostava tanto. Mas era o nosso material de estudo mais os apontamentos que tirávamos nas aulas. </p></resposta>
			<pergunta>Recorda-se de algum episódio engraçado passado nas aulas?</pergunta>
			<resposta><p>Tenho muitos episódios engraçados para contar. Acho que não tive assim propriamente uma 
passagem  muito pacífica, nos meus tempos de aluna porque eu era muito irreverente e tal, pós 25 de Abril e tal. E 
eu assumia muito o papel de irreverente. De maneira que, tínhamos um professor de Análise Matemática que eu 
detestava e vice-versa, que era um professor do Porto que depois se foi embora. E lembro-me que as aulas eram o 
ponto em que já estava toda a gente à espera para ver quem começava a mandar bocas um ao outro. Portanto,  de 
repente, a pretexto de qualquer coisa, ele mandava uma boca, eu respondia e aquilo nunca mais parava, era efeito 
ping-pong, e os alunos riam-se o tempo todo. Mantínhamos ali um nível diplomático de agressão mútua, mas 
quase sempre no limite. Lembro-me que houve uma altura, depois do 25 de Abril, que o PCP colocou a questão 
do aborto e esse professor era da UDP. Portanto, de vez em quando  introduzia  assim umas questões políticas 
na aula e falava da liberalização do aborto: "E pelo menos deveria-se 
discriminalizar o aborto quando há casos de anormalia e deficiências físicas ou psiquicas." E eu lembro-me de o 
ter interrompido para lhe dizer: -"Foi um azar bestial essa lei não ter saído antes porque se assim fosse o senhor 
não tinha nascido."  Mas foi de facto  uma galhofa fantástica e foi a anedota do ano porque chamei-lhe "aborto" de 
uma maneira sofisticada. Depois havia os episódios porque eu tinha um cão, um serra da estrela enorme, e aí tínhamos 
muitos episódios porque o cão andava sempre atrás de mim  e havia coisas muito 
engraçadas porque o cão entrava nas aulas.  O cão entrava pela sala dentro, aquelas portas de anfiteatro, ele levanta-se 
e pum entrava pela sala dentro, procurava-me  e eu já tinha um lugar fixo para o cão se poder sentar ao lado. E 
havia alguns episódios engraçados porque havia cadeiras que eu depois desistia e deixava de ir às aulas e o cão 
continuava a ir às aulas. Um dia a professora virou-se e disse: "O cão é mais assíduo que a dona." Eu faltava era às aulas, e o cão de vez em quando andava à minha procura e ia lá. E há muitos episódios engraçados. Por exemplo, com o 
professor Valença, que tinha medo ao cão. Por essa altura, nós já tínhamos o Centro de 
Informática, que era ali por cima do café Gulbenkian que a gente chamava "O Espelunca",  e eu passava horas da 
minha vida lá metida e o cão sempre por baixo da cadeira. E o cão como tinha muito calor, que ele era enorme, 
portanto, aquilo tinha várias salas, e ele costumava ir deitar-se, havia um tapete muito grande no apartamento que 
era a sala do computador e ele gostava de se deitar ali, esticava-se todo. E quando as pessoas passavam, ele 
começava a brincar e a morder os pés, e o professor Valença tinha medo de passar por cima do cão. Então, eram 
os operadores todos: -"Passe, professor Valença, o cão não faz mal!" Eu fazia-lhe demonstrações para ele passar, 
mas o professor Valença tinha que me mandar chamar para eu ir tirar o cão. Ninguém tirava o cão, só eu. De 
maneira que às vezes tinha que sair das aulas porque lá vinha alguém a correr para eu ir tirar o cão para o professor 
Valença passar, que ele tinha medo do cão. E com esse cão tenho imensos episódios engraçados. O cão  ia 
comigo para todo o lado. E  o cão de vez em quando chateava-se e tinha muita graça porque  o cão levantava-se, 
o professor estava a falar, e ele sentava-se em frente a ele e depois começava com a cabeça para um lado, 
cabeça para outro, levantava as orelhas, depois lá se chateava e o professor sempre a discutir, ele observava até 
que o professor começava a mandar vir:-"Tirem-me esse cão daqui." De vez em quando punha-o na rua, mas ele 
tornava a ir. Até que se chateava e ia-se embora. Uma vez estávamos a fazer um teste e o cão lá andou, cheirou 
a professora e lá resolveu ir-se embora. E a professora disse:- "Parece que temos uma desistência." E respondi-lhe 
eu: -"Pois é professora, isto nem para cães." Há assim umas anedotas, outras mais engraçadas mas que eu não 
me lembro.  </p></resposta>
			<pergunta>E o cão vinha para a universidade diariamente consigo?</pergunta>
			<resposta><p>Eu morava muito perto da universidade, de maneira que ele descobria-me em qualquer lugar da 
cidade. Ele percorria a cidade toda atrás de mim. Eu costumava dizer que não arranjei um cão, arranjei um 
polícia. Por muito que eu não quisesse e o deixasse preso em casa, ninguém o aguentava e quando o soltavam 
ele procurava-me nos sítios onde era habitual encontrar-me. Ele procurava-me por todo o sítio e eu levava-o muitas 
vezes para as aulas, era preferível, portanto ele sentava-se lá, portava-se bem.</p></resposta>
			<pergunta>E os professores nunca reclamavam?</pergunta>
			<resposta><p>Eu acho que os professores não se metiam muito comigo, desistiram de se meter comigo, não valia a 
pena. Pronto, mas havia alguns professores que se metiam comigo. Lembro-me da professora Edite Fernandes que
uma vez ficou louca quando o cão entrou pelo gabinete dentro. Mas o que é que eu podia fazer? Ninguém 
segurava o cão.  Às vezes prendia-o em casa, mas depois ele atirava-se à porta e ninguém 
aguentava com ele em casa. Mas havia pessoas que não gostavam de facto, e eu tinha que pôr o cão na rua e às 
vezes prendia-o com a trela cá fora. Mas havia um  ambiente muito aberto e liberal, que eu acho que agora 
se calhar não se conseguia. Uma pessoa entrar com um cão na sala é um atentado. Naquela altura não, os 
professores também me conheciam, também tinham alguma consideração por mim, sabiam que o facto de eu 
levar o cão não era para chatear ninguém, era porque o cão não me largava. São esses os episódios engraçados 
que me lembro. Lembro-me do primeiro grande computador que tivemos foi um MV8000. Foi um sábado de 
manhã, que o computador chegou. Teve que vir uma grua do Porto de Leixões e o computador  teve que entrar pela janela. 
Lembro-me de estar a assistir aquilo, eu, o professor Valença e o meu irmão, o Moreira, que era o operador. O 
professor Valença quase que rezava para que o computador não caísse. A grande máquina, o grande investimento 
que era o MV8000. Eu assisti ao nascimento da máquina.</p></resposta>
			<pergunta>Foi o primeiro grande computador do centro de informática?</pergunta>
			<resposta><p>Foi o primeiro grande computador do centro de informática. Era um armário enorme, com muitas peças 
laterais, tirava-se discos de um lado para o outro. Era muito engraçado. Eu tinha uma ligação muito forte com a 
universidade e tinha todas as portas abertas, até para ir ao sábado ajudar a meter o computador dentro das 
instalações. Sempre tive uma ligação muito forte com o Centro de Informática, primeiro com o professor Valença 
depois com o professor Proença.</p></resposta>
			<pergunta>Quando acabou o curso como surgiu a ideia de ficar na Universidade do Minho?</pergunta>
			<resposta><p>Eu antes de entrar para a universidade fiz uns testes psicotécnicos com um sujeito, que era um frade 
amigo do meu pai que fazia testes psicotécnicos, e ele dizia que eu podia ser qualquer coisa, eu tinha era que 
seguir a via do ensino porque eu tinha um jeito fantástico para ensinar. E de facto, eu tinha alguma vocação porque 
eu desde pequenina dava explicações aos irmãos, aos primos. Depois aos 15 anos já ganhava dinheiro a dar 
explicações. Portanto, eu tinha aquela coisa de ajudar os meus colegas. Eu tinha de facto bastante facilidade em 
ensinar. A minha filha diz que eu sou a melhor professora dela, a todas as disciplinas, que eu explico muito 
melhor que os professores dela. Portanto, isto é  significativo, eu acho que tenho vocação para isso. Eu dei aulas, fui monitora, 
cheguei a dar aulas a mestrado no Instituto de Ciências Sociais, e dei muitos cursos de formação. Eu acho que 
tenho jeito para ensinar. Ficou-me um bocado a vontade de seguir a carreira docente. Mas entretanto, estava eu 
no quarto ano quando resolvi casar e ter um filho e tive que começar a  trabalhar para sustentar a família. A 
coisa complicou-se. Nessa altura, eu já era monitora da cadeira de Informática às Engenharias. Eu dava aulas 
práticas, era monitora e fazia muitas vezes o papel de assistente, porque os assistentes eram novos e não 
estavam dentro das matérias. Eu trabalhava muito, era monitora mas trabalhava muito. Eu dava aulas à 
Engenharia Civil e a outra engenharia qualquer que agora não me lembro, que eram de factos os meus alunos e fui 
monitora durante muitos anos. Depois parei um bocado  o curso, fiz um interrego. Houve um ano que não fiz 
cadeira nenhuma. Estive quase dois anos que só fiz uma cadeira ou duas,mas continuava a  dar aulas como 
monitora. Dava aulas na escola Alberto Sampaio. O curso de Tecnológica e Informática começou por ser 
assegurado pelo professor Mário Martins e pelo professor Pedro Henriques, que depois me pediram para dar 
aulas, e eu fui substituí-los. Suponho que quando eu entrei, eles saíram. Portanto, eu tomei conta das 
cadeiras de Informática do 10º e 11º e era uma responsabilidade muito grande porque não havia programas, aquilo 
era tudo muito duro. E depois ainda fazia uns biscates, dava umas explicações, enfim fazia montes de coisas. De 
maneira que estive dois anos sem fazer nada, até que resolvi que não podia ser, tinha que parar. O meu marido 
estava a acabar o curso de História no Porto, e era muito complicado. Então, eu resolvi parar e pedir ajuda à 
família para me sustentarem durante uns tempos, para ver se conseguia acabar o curso. E continuei a ser 
monitora, embora tivesse  sido contratada pelo professor Proença, trabalhava com o professor Valença e foi aí  que 
começou a minha relação com o professor Proença. Portanto, comecei a ser monitora dele, depois comecei a 
fazer uns trabalhos no Centro de Informática, e quando acabei o curso já tinha a segunda filha. Aliás, eu  quando acabei o 
curso 
estava grávida da minha segunda filha, embora eu defendesse o trabalho de estágio já depois dela ter nascido. 
Demorei muito tempo a acabar o curso porque parei esses dois anos. Encontrei uma turma fantástica, que é a 
turma da Olga Pacheco, a Alexandra,  enfim gente fantástica. Eu entrei na especialidade, 
de especificação formal com o professor Zé Nuno. Portanto, tínhamos um grupo fantástico. Era um grupo de gente 
muito boa, com muito nível, não só bons alunos, mas uma maneira de estar muito interessante. Eu acho que aí 
encontrei pessoas com quem me identificava, porque eles eram todos muito bons. Eu estava habituada a ser 
sempre a melhor da turma, e de facto aí encontrei, embora na universidade nunca fui a melhor da turma, tive 
sempre alunos melhores que eu. Na primeira turma com o Murta e o Abílio, que eram aqueles que eu considerava 
muito bons. Essa turma era de facto uma turma fantástica, com um nível fantástico e depois gente muito boa, 
muito porreira, por quem eu tenho um carinho muito grande. E eu estava com muito medo porque achava que 
havia ali uma diferença de gerações muito grande, e estava com medo de não me enquadrar e de facto enquadrei-
me muito bem. Com a Nani, e muita gente que eu já não vejo há muitos anos e tenho muita pena. Mas entretanto, 
eu ia fazendo uns trabalhinhos com o professor Proença, fazendo uma apilicação de cálculo financeiro, fazendo 
umas coisitas que havia para fazer. Ele dáva-me trabalho, sabia que eu precisava de dinheiro, e fui criando uma 
relação com o Centro de Informática. Portanto, na altura que acabei o curso estava cansadíssima. Tinha dois 
filhos, tinha trabalhado que nem uma besta. Nessa altura, o professor Pina, que agora é vice-presidente do Centro 
de Informática, que assegurava a área de Sistema UNIX, passou para a carreira de docente, saíu, e portanto, havia 
um lugar vago no Centro de Informática. E então, naquela altura eu tomei a opção,  porque eu tive sempre vontade 
de seguir a carreira de docente, mas sentia-me terrivelmente cansada, e como eu achava que ser docente era 
uma coisa com muita responsabilidade, e como eu estava com vontade de descansar um bocado, queria uma 
responsabilidade que começasse e acabasse, mas que não me levasse os problemas todos atrás para casa, 
que infelizmente não foi verdade. Ao mesmo tempo, eu tinha muito envolvimento afectivo com o Centro de 
Infromática, com o Necho, que é meu colega, com o professor Proença. Eu sentia que o professor Proença 
precisava de mim no Centro de Informática e decidi ficar no Centro de Informática como técnica superior, 
e depois mais tarde, havia sempre a possibilidade de mudar. Eu poderia ter ido para assistente do 
professor Proença. Naquela altura, pensava eu que haveria uma certa facilidade em mudar, quando eu me 
sentisse mais confortável e menos cansada, aí transitaria para a carreira de docente sem probelma nenhum. 
É evidente que as coisas passaram uns anos e complicaram-se imenso. Naquela altura, havia muita falta de 
pessoas que quisessem ficar na universidade, exactamente porque se ganhava muito pouco e lá fora ganhava-se 
muito mais. Havia muita falta de docentes na àrea de Informática. De maneira que eu optei por ficar no Centro de 
Informática durante uns tempos, também para adquirir alguma prática profissional. Pronto, o problema foi que de 
repende caiu-me o serviço Unix em cima e eu tive que meter a mão na massa, e de facto foi muito duro porque o 
serviço era muito complexo e eu não tinha formação nenhuma. Tive que estudar muito, levar manuais para 
casa, passar fins-de-semana a trabalhar. Trabalhei imenso. Mais tarde tive vontade de passar para a carreira de docente. 
Cansei-me um bocado de trabalhar no Centro de Informática porque trabalhar no Centro de Informática tem um 
lado muito ingrato, trabalha-se muito nos bastidores, portanto, não há visibilidade, não há reconhecimento 
do trabalho e depois o serviço é de má qualidade. A imagem que as pessoas têm de fora é de um serviço de má 
qualidade, quando a gente trabalha como bestas. Eu chegava a trabalhar por três e quatro pessoas. As 
responsabilidades que deveriam ser distribuídas por três ou quatro pessoas, caía tudo em cima de mim.Cansei-me 
um bocado de estar sempre a trabalhar imenso e o retorno ser muito pouco. Depois  o professor Proença 
convenceu-me  a fazer um mestrado. Eu, de facto, não estava com vontade nenhuma de fazer um mestrado porque 
estava cansadíssima, apetecia-me  descansar, porque ainda não tinha parado. Mas ele convenceu-me e eu entrei 
no mestrado. E foi também nessa perspectiva, se eu tivesse mestrado se calhar poderia optar. Foi um bocado 
para ter as armas na mão, para poder usar se quisesse. Aí nessa altura, tive vontade e concorri várias vezes para 
o departamento. Foi muito decepcionante porque sempre que ia às entrevistas, sempre me elogiavam muito e o 
trabalho que eu fazia, e aquilo que eu era, mas depois nunca ficava colocada, porque havia sempre alguém 
que tinha mestrado que ficava à minha frente com toda a legitimidade. Até que as coisas acabam por se resolver 
por si próprias. Depois tive um problema de saúde grave, que me complicou aqui muito a vida e depois demorei 
muito tempo a acabar o mestrado por causa disso. E a partir daí, eu tenho uma vida complicada porque tenho 
um problema de saúde que não está completamente resolvido. Tive um problema de cancro e nessa altura eu 
percebi: -"Ainda bem que eu não estou na carreira de docente. Ainda bem que eu estou no Centro de Informática. 
Ainda bem que eu tenho uma situação de emprego estável." Porque se não as coisas complicavam-se muito 
porque um docente tem obrigações a cumprir, tem que fazer mestrados, doutoramentos etc. E de facto eu estava 
liberta disso tudo. Acabei por acabar o mestrado e pronto aqui estou de armas na mão.</p></resposta>
			<pergunta>Qual a função que exerce actualmente no Centro de Informática?</pergunta>
			<resposta><p>Eu neste momento sou chefe de divisão.</p></resposta>
			<pergunta>O que faz uma chefe de divisão?</pergunta>
			<resposta><p>Neste momento nós estamos a reestruturar o Centro de Informática. Aliás, antes de ser operada, nós 
tínhamos iniciado um processo de reestruturação, isto foi em 1999. Alterámos os regulamentos do Centro de 
Informática, portanto íamos começar de novo. De facto, o serviço estava muito mau, a qualidade de serviço que se 
prestava era muito má, estávamos muito atrasados tecnologicamente, era preciso dar uma volta ao serviço. 
Portanto, eu empenhei-me de corpo e alma no sentido de reestruturar o serviço com a ajuda do professor Pina, que 
era meu consultor, que foi o meu orientador de mestrado, e também com o professor Proença, e com o 
meu colega o Engenheiro Mário Necho. Mas foi muito da minha lavra. O que aconteceu foi que nós reestruturamos, 
vamos começar tudo de novo, e de repente eu fiquei doente, o meu colega foi de licença sem vencimento para o 
Kosovo e a casa caíu, porque não havia ninguém para aguentar.  E já tínhamos começado, portanto, já não havia 
volta a dar. Daí que este processo está muito atraso. É evidente que  o professor Pina investiu muito, eu, mesmo 
estando de baixa médica, também investi muito, e neste momento eu acho que nós estamos no ponto para 
apresentar um Centro de Informática novo, reformulado, com bons serviços. Nessa fase tínhamos uma falta de 
pessoal  especializado terrível. Neste momento, já temos um quadro mais estabilizado, também tivemos que 
lutar por isso. Já temos um número de engenheiros confortável, que não tínhamos. E não se fazem omoletes sem 
ovos. Portanto, neste momento, eu tive muito tempo de baixa, estive um ano e meio, porque depois tive um 
problema de dores horrível e tive que fazer um tratamento para a dor à base de opiáceos, que me incapacitaram 
intelectualmente bastante. Portanto, eu comecei a trabalhar em Maio de 2001, não vai há muito tempo. O que  não
quer dizer, que eu não tenha trabalhado porque estive sempre envolvida nos processos, mas enfim, com um pé fora 
e outro dentro. Então aí assumi, já estava programado, passar a chefe de divisão. Portanto, neste momento eu 
faço a coordenação. Temos um plano de director de informática que foi elaborado, que é orientador do projecto de 
reestruturação do Centro de Informática, que foi feito pelo professor Pina, com a colaboração de todos, mas foi 
desenhado por uma empresa especializada porque naquele momento não tínhamos pessoas. Enfim, não 
conseguíamos tocar todas as àreas. E neste momento o que eu estou a fazer é a coordenação dos trabalhos. É 
um projecto integrado que envolve trabalhos  de àreas diferentes, das comunicações, dos sistemas de informação, 
da computação. Portanto, eu faço a coordenação da execução desse trabalho e faço muito trabalho de gestão. Eu 
faço parte da Comissão Directiva do Centro de Informática, portanto, faço muito trabalho de gestão e coordenação. 
Eu, neste momento, não estou a fazer trabalho de engenharia, no sentido restrito da palavra, porque não 
tenho capacidade para isso nem tenho tempo. Tenho os engenheiros que trabalham e trabalham muito bem. 
Neste momento, temos uma equipa muito boa. Eu faço mais a integração, a coordenação, a articulação 
para que todas as peças se juntem e a gente consiga montar serviços.</p></resposta>
			<pergunta>Gosta daquilo que faz?</pergunta>
			<resposta><p>Sim,  gosto muito. Gosto mais do que programar. Eu nunca gostei de programar, obrigaram-me 
algumas vezes na vida a programar e de facto, eu nunca gostei de programar. Talvez por isso eu gosto 
muito de comunicações. Aliás, a primeira especialização que eu entrei foi em comunicações e foi um autêntica 
decepção para mim, porque, naquela altura, as comunicações eram coisas muito pequenas, não era o mundo que 
é hoje. E os meus professores eram o professor Vasco Freitas e o professor Proença, e aquilo era muito "a norma 
internet não sei o quê". Era tudo muito de baixo nível, de muito hardware e eu não tinha muita preparação para aquilo, 
de maneira que tive uma grande decepção e no exame tirei 6. Acabei por desistir, não eram aquelas comunicações 
que me interessavam. Interessavam-me umas comunicações com uma visão mais por cima, não tanto hardware,
tão física, porque eu não tinha a mínima formação electrónica. Portanto, para mim andar a programar placas não era 
de facto a minha vocação. Mas eu achava que havia ali nas comunicações uma perspectiva muito interessante e 10 anos 
mais tarde as comunicações são um mundo. Eu gosto muito da àrea de comunicações. Depois 
investi na àrea de especificação formal, também era demasiado teórico para a minha cabeça. Acabei por fazer a especialização com o professor Zé Nuno, por quem tenho uma admiração muito grande, 
mas de facto aquilo é um mundo, um patamar muito teórico. É bom para o Luís Soares Barbosa e para a Olga 
Pacheco, que são assim uns geniais da coisa, mas para mim não. Eu sou mais terra a terra, preciso de mexer. 
Eu gosto da administração de sistemas, gosto de pensar em projectos, como se vai montar  um sistema de 
computação novo, nos sistemas distribuídos, nos sistemas Clusters (aqui no Centro de Informática, fomos dos 
primeiros centros a ter um Cluster), gosto de desenhar os sistemas, pensá-los, e depois gosto de meter a 
mão na massa, em termos de programação de sistemas, de configuração. Agora  fazer programas em C isso já 
não. Tenho muita admiração pelos bons programadores. Eu costumo dizer que programar é fácil, ser bom 
programador é muito difícil. Portanto, eu como não sou boa programadora acho que mais vale enconstar-me às 
boxes e não programar. Eu sei programar, programo mal e não gosto, causa-me muito stress.</p></resposta>
			<pergunta>Quais os seus sonhos?</pergunta>
			<resposta><p>Em termos pessoais é ir a África. Esse é o meu grande sonho. Gostava de ir a África e ter tempo de 
vida para conseguir concretizar esse objectivo. Em termos profissionais, eu acho que estou no lugar certo. Acho 
que eu tenho alguma capacidade de gestão e de coordenação de projectos. Acho, assim para ser muito sincera, 
que tenho algumas lacunas em termos de conhecimento. Acho que precisava de investir muito em auto-formação 
neste momento, porque as coisas andam muito depressa em Informática e eu quando falei nessa reestruturação 
como algo muito essencial porque nós vivemos aqui no Centro de Informática, cada um na sua loja, cada um na 
sua capela com os seus empregados. Portanto, eu era da àrea de Unix e a minha especialização era aquela, 
tinha os meus funcionários. O outro era das comunicações e vivia fechado naquele mundo. O outro era de 
Windows e vivia naquele mundo. Pronto, o Unix  é uma àrea muito interessante, mas a informática não é isso. E 
eu sempre gostei muito de comunicações e sempre achei que tínhamos que trabalhar  todos em conjunto e 
tínhamos que ter um projecto integrado, muito mais porque hoje em dia já não faz sentido, mesmo os sitemas 
Unix, os grandes servidores, deixam de ter sentido. Os micro-
computadores começam a bater os grandes computadores em termos de desempenho. Portanto, era preciso 
romper com essa lógica e criarmos aqui um  serviço transversal, em que houvesse alguma coerência em termos 
de àreas, mas que as coisas funcionassem muito interligadas. E finalmente consegui convencer aqui as 
pessoas, que de facto essa seria a melhor maneira trabalhar, mas foi difícil. Foi preciso romper com alguma tradição, 
romper com a resistência que as pessoas têm de deixar o seu domínio, onde mandam, onde têm os seus 
subordinados. Por um lado, eu sinto-me um bocado prejudicada porque sempre fui obrigada a estar naquela àrea e 
acabei por perder toda a transformação informática que se estava a dar do outro lado. E isto evoluiu em 
termos de comunicações, em termos de serviços de informação. Portanto, eu fiquei um bocado penalizada nesse 
aspecto. Depois como tive aquele problema de saúde, atrasei-me muito. Embora eu vá acompanhando, porque 
tenho muita experiência e ouço umas coisas aqui e outras ali  e converso  muito com muita gente que sabe muito, neste momento precisava de  investir em auto-formação.
Precisava de parar e dizer assim:-"Agora 
vou estar três meses no meu gabinete, não faço mais nada que não seja  estudar." Eu tenho alguma dificuldade 
tecnicamente em acompanhar as pessoas. Sinto que, neste momento, tenho pouca competência técnica 
para  acompanhar tecnicamente as pessoas que estão à minha responsabilidade. Nós neste momento estamos a 
trabalhar com um consultor informático, que é muito bom, e que nos tem dado um apoio enorme.  É preciso 
também ter a  humildade de reconhecer que não somos capazes e precisamos de ir buscar apoio externo, 
portanto e recorremos a essa solução, que eu acho que foi muito bom. Isso não quer dizer que eu não tenha 
capacidade de acompanhamento, mas de intervenção técnica tenho,  neste momento, pouca. Em termos 
profissionais, o que eu queria de facto era ver o Centro de Informática novo a crescer, porque eu 
acho que temos um projecto fantástico e que vamos começar a prestar serviços de qualidade aos nossos 
utentes. Estamos ainda na primeira fase de implementação e temos muito caminho para andar. Eu acho que a 
partir daqui teremos um Centro de Informática a funcionar com qualidade. Acho que teremos o Centro de Informática 
que nós merecemos, porque se há coisa que eu posso dizer, é que sempre me envolvi muito com o trabalho. E 
esta casa tem muito de mim, em termos de horas de trabalho, de envolvimento afectivo, em termos de 
envolvimento intelectual. Portanto, muitas vezes prescindi da família para acudir o Centro de Informática, quer 
dizer, o Centro de Informática é mais que uma segunda casa. A minha família queixa-se de que  eu vivo mais no 
Centro de Informática do que em casa. Acho que herdei o sentido de responsabilidade do meu pai e, de facto, isto 
tem muito de mim, como também tem muito dos meus colegas e de toda a gente que trabalha aqui. E acho que as 
pessoas merecem um Centro de Informática com nível, com qualidade, moderno. E depois temos muitos 
funcionários que é preciso rentabilizar, que não estão contabilizados, mas que não estão posto na prateleira, têm 
o seu papel a desempenhar, só que neste momento ainda não conseguimos, digamos, chegar à fase em que 
vamos formá-los e vamos pô-los em acção no terreno, e isso custa muito e ainda não está resolvido. Temos 
muitas horas de trabalho pela frente. Mas digamos que em termos de projectos, se as coisas me corressem 
muito bem, o que eu acho que não vão corre tão bem quanto isso, eu gostaria, foi sempre uma coisa que  pensei 
já há muitos anos, mas eu achei que só fazia isso quando tivesse a competência tecnológica, que eu acho que 
deve existir para se fazer estas coisas, que é por exemplo montar um centro de informática numa universidade 
num dos países africanos de língua portugesa, Cabo Verde, S. Tomé, Moçambique. Mas eu acho que para isso é 
preciso ter muita competência. Não se fazem essas coisas para ganhar dinheiro, nem para ganhar prestígio. No
fundo era um sonho, que eu já tenho há muito tempo, que eu acho que nunca me senti preparada para isso.
</p></resposta>
			<pergunta>O que a fascina em África?</pergunta>
			<resposta><p>Talvez o sol, o mar, os pretos, as pretas. Sempre tive um fascínio muito grande por África. Acho que 
tem a ver com as pessoas que conheci. Convivi com muita gente africana, e de facto, tenho um fascínio por 
aquela gente. O sol é uma coisa que me atrai muito, o mar também, e  a cultura africana também me atrai 
bastante. Portanto, tenho um fascínio por África.</p></resposta>
			<pergunta>É casada?</pergunta>
			<resposta><p>Não. Sou divorciada.</p></resposta>
			<pergunta>Tem filhos?</pergunta>
			<resposta><p>Tenho dois. Tenho um rapaz, o Pedro Nuno, com 16 anos, vai fazer 17  e tenho uma rapariga que se chama Maria 
João, que fez agora 13 anos.</p></resposta>
			<pergunta>Moram consigo?</pergunta>
			<resposta><p>Sim, moram comigo.</p></resposta>
			<pergunta>Cá em Braga?</pergunta>
			<resposta><p>Sim.</p></resposta>
			<pergunta> Como é que descreve a sua vida hoje?</pergunta>
			<resposta><p>Quando olho para trás...não sei...acho que se tivesse oportunidade mudaria algumas coisas, se calhar 
mudaria a maneira de estar na vida. Acho que o amadurecimento é uma coisa interessante porque nos traz uma 
perspectiva diferente das coisas. Eu acho que se calhar tinha adoptado uma postura diferente. Se calhar não  me 
tinha esforçado tanto pelo trabalho, se calhar tinha levado as coisas com mais calma. Talvez tivesse envolvido 
menos afectivamente, talvez tivesse conseguido fazer um trabalho melhor e com menos desperdício de energias. 
Acho que é um problema de carácter que eu tenho, desperdiço muita energia porque me envolvo muito e acho, 
francamente, que essa não é a melhor maneira de trabalhar. Portanto, acho que também cometi alguns erros em 
termos de metodologia de trabalho, que me prejudicaram também. Acho que me posso gabar de algum mérito 
pessoal em termos de trabalho, mas também tenho algumas coisas que fiz mal e que gostaria de corrigir, que acho que fiz mal e se tivesse tido uma atitude diferente se calhar tinha-me rendido mais  
e tinha gasto menos energias. Se me sinto satisfeita? Eu acho que na função pública começa porque as pessoas 
são demasiado mal pagas, trabalha-se muito e ganha-se muito pouco. Portanto,  acho que isto conduz à situação 
que de facto só se está satisfeito na função pública quando se é um mau funcionário público, ou seja, quando não 
se trabalha. Quando se trabalha não compensa porque se trabalha muito e ganha-se muito pouco. E há muitas 
horas de trabalho e depois chega-se ao fim do mês e não há dinheiro para ir jantar fora com a família. E isso é 
muito penalizante na vida das pessoas, principalmente das pessoas que se dedicam ao trabalho. Portanto, por 
esse lado não me posso sentir satisfeita, nem agora como chefe de divisão me sinto satisfeita. É evidente que 
ganho um ordenado razoável mas se vou comparar com as pessoas que trabalham no privado, têm menos 
responsabilidades que eu e ganham o dobro na melhor das calmas. Sobre esse ponto de vista, acho que me sinto 
de facto muito insatisfeita. Em relação à vida pessoal, acho que não me posso queixar, mas também não posso 
dizer que me sinto completamente  realizada e satisfeita, longe disso, sinto-me razoável. Ainda tenho muita 
coisa para conquistar. A satisfação é uma coisa que se conquista dia-a-dia.  Portanto, não estou satisfeita porque acho que ainda não cumpri os objectivos que me propôs na 
vida. Mas o balanço é positivo. </p></resposta>
			<pergunta>O que achou da entrevista?</pergunta>
			<resposta><p>Achei interessante. Obrigou-me aqui a falar da minha vida. Há coisas que eu na minha vida não gosto  
de falar, por exemplo, a altura em que estive em Medicina quase que fiz um branco em relação àqueles tempos, 
não gosto muito de falar sobre isso. Pronto, comigo falar é só uma questão de começar, depois as coisas vão 
surgindo e eu vou falando.</p></resposta>
</mp>
