<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 3 U (http://www.xmlspy.com) by Museu da Pessoa (Museu da Pessoa) -->
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>
	<identificacao titulo="Nascido em Tortosendo">
		<p>Chamo-me  Lúcio Craveiro da Silva. Nasci em Tortosendo, Covilhã, a 27 de Novembro de 1914.</p>
	</identificacao>
	<ascendencia>
		<p>O meu pai chamava-se Gabriel Raimundo da Silva, a minha mãe, Maria de Lurdes Craveiro da Silva. O meu avô materno chamava-se José Craveiro. O meu avô paterno é que não sei.</p>
		<p>O meu pai era agricultor da fronteira, em S.Pedro do Rio Seco, e depois seguiu a vida 
profissional de funcionário dos correiros. A minha mãe era de Tortosendo. O meu avô era comerciante e a família depois desenvolveu-se. Relativamente aos meus tios: um é médico, outro é indústrial e as minhas tias casaram e seguiram a sua vida. Era uma família de Tortosendo muito conhecida. </p>
		<p>Uma ocasião tivemos uma reunião de família, onde se juntaram mais de cem pessoas,  todos da família Craveiro, isto foi em 1998.  É que estamos todos espalhados por este Portugal porque o interior tem poucas possibilidades de vida. A Beira Interior é pobre, e portanto, quem quer fazer alguma coisa na vida acaba por ir embora. É por isso que estamos espalhados por Portugal fora, e mesmo aqui em Braga, na Universidade do Minho, tenho primos que vieram para aqui, para professores. </p>
		<p>A família da parte do meu pai dedicava-se à agricultura. Foram para o Brasil e para a 
Argentina e nunca mais tive notícias deles. Os da parte da minha mãe são de Tortosendo e continuam lá.</p>
		<p>As recordações que tenho são do meu avô materno, e são uma maravilha! O meu avô era muito meu amigo. Um dia deu-me uma bofetada e depois quase que me pediu perdão e eu fiquei: - "Não! O avô teve razão em dar-me a bofetada!" </p>
		<p>O meu avô era um homem  empreendedor, havia muitas simpatias à volta dele. Era um homem que sabia conviver, não
tinha inimigos, eram todos muito amigos dele e por isso, quase todos os que vinham para a Covilhã, daquela 
região, paravam na loja dele para conversar um pedaço e depois é que seguiam para a Covilhã. É uma coisa 
interessante. O pai dele tinha umas ligações entre Coimbra e Covilhã, que era a ligação que faziam em 
"galeras", carros de comércio, entre Coimbra e Covilhã.  Creio que o meu bisavô, que eu conheci, da parte do 
meu pai, que veio para Tortosendo para  fugir à vida militar... Tortosendo tinha o privilégio das tábuas vermelhas, que são de Guimarães, e as terras que tinham as tábuas vermelhas estavam dispensadas do serviço militar. E,
então, ele veio de Lisboa para ali e ali se fixou para não ir para a vida militar. Isto já nos princípios do séc.XIX. Velhinho, mas ainda passeei com ele, devia ter uns 3 ou 4 anos. É o que eu conheço da minha família. </p>
		<p>Toda a minha formação
vem da família da minha mãe, porque a família do meu pai, como digo, estava longe, e foram para o Brasil e desde 
aí nunca mais os vi. Ao passo que conheci toda a família da minha mãe. Foi na família Craveiro, no fundo, que
eu nasci e me desenvolvi como criança.</p>
		<p>Tenho dois irmãos: um é como eu, também se fez sacerdote, entrou mais tarde do que eu, mas é
mais velho e trabalhou em Braga, na Faculdade de Filosofia e depois passou para Coimbra e lá faleceu. A
minha irmã ainda vive, está casada, foi professora primária. Está reformada agora. É mais nova que eu e é
doméstica, uma vez que acabou a sua vida profissional.</p>
		<p>As minhas maiores recordações são das reuniões de família: os meus tios tocavam
a pianola, mas também sabiam tocar violino e outros instrumentos, e cantavam 
também. Lembro-me muito bem desses serões. De vez em quando a família também saía um dia inteiro e a
noite passava-a fora naquelas regiões à volta. Tenho recordações desse tempo. Devem-me ter marcado essas
reuniões, porque essa convivência para as crianças, em que todos se entendem, cantam, contam casos, é muito boa. </p>
		<p>Ainda 
me lembro do meu tio querer ensinar-me a dançar, mas não foi capaz. Tinha eu 7 anos. Essas 
brincadeiras marcaram-me para sempre. Gostava da família porque realmente as famílias, naquele 
tempo, eram muito unidas porque não estavam dispersas como hoje. Nem as mães estavam no emprego, portanto, 
estavam em casa,  e isto dava à família uma convivência, neste caso, muito rica, de interesse uns pelos outros, 
quando alguém ia bem todos se alegravam com isso, quando alguém sofria, pois todos sofriam. Hoje é difícil de existir esta convivência numa família. Era uma família grande, os meus tios eram seis ou sete.</p>
		<p>Eu relacionava-me bem com os meus pais, mas com a minha mãe entendia-me melhor. A minha mãe sabia escutar,
compreender, acompanhava-me muito nos sucessos e nos fracassos e ajuda-me muito nesse aspecto. Eu fisicamente não me lembro muito bem da minha mãe, era mais a maneira de ser, isso é que me ficou da minha 
mãe. Depois eu fui reitor, tive esses cargos todos, e quem me marcou para toda a vida foi a minha 
mãe, especialmente no aspecto de saber aceitar as pessoas, ser amigo das pessoas. Há vários casos na minha vida que me
têm acontecido e que sempre procurei resolver de maneira humana, o que nem sempre se consegue porque há gente amargurada com a qual é difícil lidar. De facto, procurei sempre respeitar as pessoas com quem 
tratei e pôr-me sempre do lado delas, porque se nós queremos impor a nossa visão, o nosso ponto de vista, 
temos que procurar compreender a perspectiva das outras pessoas e ver nesse ponto qual é a melhor solução.
</p>
		<p>O meu pai era um lutador, defendia as suas ideias a ferro e fogo. Imagine que uma das coisas que
ainda hoje me faz impressão é o seguinte: só se podia subir de categoria nos correios se dissesse que sabia falar Francês. Todos os
colegas se inscreveram  dizendo que sabiam Francês porque sabiam dizer "merci beaucoup". O meu pai disse: "Não, isso não é saber Francês. Eu não sei." Foi o único que não subiu. Era um 
homem recto. Isso
ficou-me de exemplo para o resto da minha vida: procurar ser recto e sério.</p>
		<p>A convivência com o meu irmão... é curioso que nós tínhamos dois/três anos de diferença, mas convíviamos pouco porque quando eu
estava na instrução primária, o meu irmão já estava na Escola Industrial. Na Covilhã, nessa altura, ainda não havia liceu. Uma cidade que não tinha liceu, tinha uma Escola Industrial muito boa, uma formação muito boa, que permitia
entrar logo no Instituto Superior Técnico de Lisboa. O meu pai duvidou de ir para a Covilhã, e queria que fosse
para Guarda, que tinha liceu, era a capital de distrito. Mas, de facto, a Escola Industrial  foi muito boa.</p>
		<p>Nos escuteiros, eu era lobito e ele já era lobo. Mas demo-nos sempre muito bem, 
embora não tivessemos convivido muito os dois. Convivemos muito mais em Braga, quando estávamos
juntos na Faculdade de Filosofia. Foi o único tempo da vida que estivemos juntos. Éramos
muito amigos, quando nos encontrávamos. Ele morreu há uns 10 anos.</p>
		<p>Actualmente, a minha família é a minha irmã. Juntámo-nos sempre pela Páscoa, no Verão, mas a 
nossa convivência é mais pelo telefone do que directamente. Só quando ela vem cá ou eu lá vou. Temos uma diferença muito grande de idades, são sete/oito anos de diferença. Também não convivi muito com ela
porque eu não estava em casa nessa altura, encontrávamo-nos nas férias, era quando havia mais convívio. </p>
		<p>A família marcou-me e disso não tenho dúvida, tanto no aspecto religioso, na minha vida
católica, embora os meus tios foram todos jesuítas, mas os meus pais não praticavam. Apesar de tudo eram 
tolerantes uns com os outros. Havia na família republicanos dos dois partidos, havia monárquicos, mas sempre se 
deram muito bem na família. O que me marcou também muito sabe. Os meus amigos ainda hoje, eu dou-me bem 
com toda a gente porque, podemos ter alguma discussão, mas nunca daquelas discussões, apenas troca de 
ideias. Evidentemente, eles sabem o que eu penso, respeitam-me como é natural. Isso também me marcou 
porque, do ponto de vista político e até religioso, havia de tudo. </p>
	</ascendencia>
	<casa>
		<p>Onde eu me conheci foi em Tortosendo, onde o meu pai era  chefe dos correios e os 
funcionários viviam, naquele tempo, na casa onde estavam os correios. E no quintal, foi aí que me reconheci pela 
primeira vez. Tenho algumas recordações daquele tempo, de brincadeiras com o meu irmão. Lembro-me muito 
bem que eu gostava muito de rebolar pelas escadas abaixo, para ver todo à volta.  </p>
		<p>Era uma casa normal porque tinha a parte que pertencia à aos Correios e depois era 
uma casa em que cada um tinha o seu quarto e tinha um quintal, que era onde eu brincava. Ficava mesmo no 
centro da povoação, que era no Bairro da Amoreira, tinha uma grande amoreira, que hoje não existe. E a casa,  a 
última vez que a vi, estava já a cair, toda esburacada.</p>
		<p>O meu irmão nasceu em Tortosendo comigo, a minha irmã nasceu depois quando mudamos para 
Linhais da Serra, tinha uns 4 anos ou coisa assim, quando mudamos para Linhais da Serra e depois de lá viemos 
para a Covilhã.</p>
		<p>Quando mudamos para 
Linhais da Serra, lembro-me da primeira desobediência da minha vida porque eu andava num triciclo na estrada. 
Naquele tempo não havia automóveis, podíamos andar pela estrada. O que havia eram carros de bois não eram 
perigosos. E então, o meu pai disse-me:"Está bem, podes andar aqui na estrada, mas não podes ir para ali para 
diante." Eu lembro-me de passar para diante porque vinha o meu tio de Tortosendo e disse que me trazia lá um 
presente para mim. E eu fui pela estrada fora.  Quem me valeu foram uns homens de carro-de-bois que viram um 
menino de triciclo ao cair do dia. -"Estou à espera do meu tio!" E  eles disseram: -"Não.Tu sabes lá se o teu 
tio vem." E obrigaram-me a entrar no carro-de-bois. Cheguei a casa, o meu pai deu-me uma sova, era o que eu 
merecia. É o que eu me lembro daqueles tempos de meninice.</p>
		<p>A minha mãe é que trabalhava em casa, era doméstica e nós estudávamos, íamos às aulas. Eu 
comecei a ir às aulas aos 6 anos. E lembro-me muito bem, na Covilhã, ia sozinho para a escola. Agora vão 
sempre de automóvel buscar as crianças porque é perigoso por causa dos automóveis. Naquele tempo não havia 
perigo nenhum. Ia a pé por lá cima. As aulas começavam às 10h eu saía às 9h30 de casa para chegar a tempo. Ia 
sozinho não havia, era uma coisa que me espantava, perigos na rua. Hoje na cidade, uma criança de 6 anos 
atravessar a rua é sempre perigoso. </p>
		<p>Ainda me lembro do primeiro automóvel que entrou na minha terra, essa ideia 
ficou-me, seria o primeiro, porque de facto eram os carros-de-bois, de cavalos, era o que havia, que não eram 
realmente perigosos para uma criança.</p>
		<p>O meu pai saía para o trabalho, até me lembro muito bem que tínhamos que jantar mais cedo porque 
ele tinha que ir para o trabalho, muitas vezes até de noite. E tínhamos sempre que adaptar a hora de comer e de 
jantar precisamente por causa do meu pai.</p>
		<p>Em casa quem tinha mais autoridade era o pai, ou julgava que tinha porque as mães têm muito jeito para ter autoridade. Agora 
quando ela dizia:"Olha que eu digo ao teu pai.", "Ai não. Se quer-me bater, bata-me a mãe." </p>
		<p>O meu pai era um 
homem de muito ardor que fez a sua vida. Veio lá de uma aldeiazinha e a vida foi a pulso, portanto era ditador, e 
às vezes um pouco violento em certas coisas. A minha mãe era muito equilibrada  e eu aprendi muito com a 
minha mãe. Os homens levam-se melhor com delicadeza e atenção do que com empurrões. E isso a minha mãe 
sabia usar e a gente aprende com essas coisas. Aprende para a vida inteira. </p>
	</casa>
	<infancia>
		<p>Geralmente levantava-me pelas 8h, o meu pai era um pouco mais cedo, comia e punha-me a caminho 
para estar às 10h na aula. Depois vinha almoçar a casa e às 14h tínhamos a segunda aula até às 16h. Às 16h vinha 
para casa para brincar com os meus amigos. O meu pai não gostava muito que eu viesse para casa. </p>
		<p>Depois  
houve uns tempos que eu pertencia aos escuteiros. Os escuteiros foi uma animação que me marcou muito. Os 
escuteiros eram uma união que a gente ia a acampamentos, tinha as suas leis determinadas de juramento, 
relação a colegas e cumprimento  do dever. Era uma coisa interessante  e que nos prendia bastante. 
Atravessamos a cidade em formatura. Nós gostávamos muito daquilo naquele tempo. Mas marcou-me muito a 
questão dos escuteiros. Não passei de lobito porque saí da minha terra aos 12 anos, e até aí eram 
'lobitos', depois eram 'lobos' e  depois 'velhos lobos', era a  categoria dos escuteiros. O meu irmão, esse sim foi  
'velho lobo' e até chegou a fundar um núcleo dos escuteiros em Tortosendo.</p>
		<p>Eu tive uma infância um pouco doente, por causa da 
vesícula, fiz uma operação. Foi o que me valeu. Depois dessa operação o médico dizia que eu não chegava aos 
60 anos e ando nos 88 anos. Foi uma operação que fiz, que me tiraram uma pedra da vesícula que podia gerar em cancro 
porque já estava em ferida. Felizmente não chegou a tanto. E portanto, passava muito tempo em casa, depois vim 
aqui para Braga em 1934. E não podia sair muito e felizmente entusiasmei-me pelos livros, Antero de Quental e 
outros autores que eu gostei muito, e ainda hoje gosto, e de facto essa parte que me marcou. Depois quando me 
libertei da doença foi outra coisa. </p>
	</infancia>
	<educacao>
		<p>Na escola primária estava uma professora que nos dava as primeiras letras e depois passávamos para 
o professor para estudar para o exame. Todos gostávamos de passar para o professor, que era maravilhoso. Ainda 
havia a palmatória. Eu apanhei uma vez, mas realmente era bastante justo e a gente não levava a mal. Hoje seria 
impossível e inconcebível isso. Mas de facto preparávamo-nos muito bem. Eu devo-lhe dizer que a melhor nota da 
minha vida foi na instrução primária, tive um 20. Nunca mais consegui ter um 20 na minha vida. Nunca tive 
reprovações  porque sempre procurei preparar os exames. E depois como eu gostei muito, ao princípio, de 
Literatura e Filosofia, são matérias que me entusiasmavam. </p>
		<p> A escola chamava-se 'Lar da Cabrada'. Na altura tinha ideia que era muito grande, 
depois voltei lá e era muito pequenina e agora já nem existe, que até casas lá construiram. </p>
		<p>A lembrança mais forte que tenho da escola primária é o professor. O que eu mais gostava nele era a maneira como ele conseguia explicar claro, entusiasmando-se. Ainda me lembro do primeiro texto que eu estive a ler. Era 
sobre a Primavera e o meu pai muito admirado. Eu 
gostava porque ele consegui-me entusiasmar a ver  o que estava ali escrito. E portanto eu estava ligando palavra 
por palavra, depois lia a segunda, depois lia segunda e a primeira, depois ia lendo.  E o primeiro texto que eu li 
demorou 2 horas, segundo diz o meu pai. Porque ele conseguia-nos meter entusiasmo nesse trabalho de saber o 
que estava escrito, o que é que isso representa, as contas. De maneira, que eu depois no Ensino Secundário não 
tive dificuldade nenhuma. Fui seguindo. </p>
		<p>Ainda agora disse, numa entrevista aqui há dias, que uma das vantagens 
que eu tive na minha formação foi ter um bom professor de instrução primária. Porque quando as coisas começam 
bem é fácil continuar, mas quando começam mal, depois endireitar é difícil. Quando os fundamentos de uma casa são 
bons, a casa aguenta-se, quando são maus é difícil construir uma casa. E realmente nisso devo muito ao meu 
professor de instrução primária. Tive sorte. </p>
		<p>Eu compria as minhas obrigações nas aulas e o resto eu queria era brincar. E quando vinha alguma 
coisa séria, eu dizia:"Isso é com o meu irmão!" Porque as tias eram um pouco chatas! As tias andavam sempre 
atrás dos meninos e eu queria era brincar com os meus primos. Para  mim a única coisa séria era estudar e o 
resto era para a brincadeira. Isso é que me marcava e ainda hoje penso nisso.</p>
		<p>A educação que recebi, culturalmente não foi lá que a aprendi, é evidente. Foram os meus cursos, depois fui estudando, tive 
ocasião de estudar muita coisa porque para ser professor de Filosofia tive que estudar Economia em Bilbau, foi 
durante a guerra, não podia sair de Espanha, e depois em Levanda. Fiz Ciências Políticas e Filosofia aqui na 
Faculdade de Filosofia. Portanto, a cultura não foi lá. Mas o aspecto humano de convivência aí sim. O carácter, a 
maneira de ser, aí sim, eu sinto-me Craveiro, marcado pela família.</p>
		<p>Ao longo dos meus estudos nunca tive dificuldade porque estudava com 
facilidade e com gosto, mas tive sempre um princípio que  eu hoje resumo "quem não sabe descansar, não sabe 
trabalhar". E de facto, eu atribuo  a essas causas porque eu depois gostava de brincar e de me distrair. E assim 
nunca tive esses cansaços, esses esgotamentos, nem o desencanto pelo estudo. Sempre gostei de saber e isso 
foi o meu professor de instrução primária que me meteu.</p>
		<p>Depois da escola primária  fiz o Ensino Secundário em Espanha em Castelo Rodrigo,  a cidade mais próxima era "Cáseres". Aí estive 5 anos, porque os 
jesuítas não podiam entrar em Portugal nessa altura. Depois fui para Oia aqui na Galiza, onde entrei na 
Companhia de Jesus. Estive lá  só uns sete ou oito meses porque depois viemos para Portugal, para Braga onde continuei os meus estudos de Ciências e 
Filosofia. </p>
		<p>Fiz Filosofia em Braga. Depois convidaram-me para ser professor de 
Ética Económica e Ética Política,  na Faculdade de Filosofia e portanto, fui estudar Economia para  Deuston, em Bilbau. O nome é basco, mas a região fica mesmo em Bilbau.  Depois dali, fui estudar Ciências Políticas Leuven, já tinha acabado a 
guerra.  E doutorei-me em Filosofia, em Braga. Fui o primeiro doutorado de Braga. Fiz o doutoramente em Braga e antes não existia  a universidade, só existia a Faculdade de Filosofia. Fui professor de Literatura em Guimarães, foi lá que eu comecei a minha vida de professor, por 
isso foi uma cidade que me marcou. Estive lá três anos de professor.</p>
	</educacao>
	<migracao>
		<p>Quando acabou a Guerra Civil de Espanha, eu já pode ir para Leuven porque eu queria sair de Espanha porque já conhecia  
Espanha. Tinha estado em  Bilbau. A universidade tinha uma bela biblioteca e bons professores licenciados em Economia e Direito. Grande parte dos ministro de Espanha 
vêm da Universidade de Deuston, naquele tempo, porque estudava-se Economia a sério o que noutras 
universidades não se estudava. Em Espanha é preciso cuidado com as universidades. Em Granada, onde eu 
estive,  a grande dificuldade era Medicina, as outras não valiam nada. E a Deuston, em Economia é das melhores 
universidades de Espanha, nessa altura, as outra universidades consultávam-na. </p>
		<p>Foi para Leuven, Bélgica, em 1945/50. A viajem foi de comboio. Saímos daqui ao fim da tarde, atravessámos de noite Espanha, madrugamos na fronteira da França. 
Estivemos umas horas à espera do comboio. Anoiteceu em França e chegamos de madrugada a Paris. Tivemos 
que pegar nas malas, porque no metropolitano tivemos que mudar para outra estação. Às 9 horas da manhã, fomos  para Leuven. Era uma aventura, mas quando a gente é rapaz novo, a gente vai com isso. Hoje 
seria mais doloroso essa viagem, íamos de avião que é mais simples.</p>
		<p>Caí muito bem em Leuven porque era português. Eles não  podem com os castelhanos e 
como eu também não podia, dei-me muito bem. Eu lembro-
me de um caso que em aconteceu, espantoso. Houve uma altura, em que Portgal ganhou a Espanha  em futebol 
por 4-1, mas quem meteu o golo foi um basco. E na aula recebem-me com uma salva-de-palmas. Eu fiquei 
espantado! - "Sim senhor, vocês ganharam ao espanhóis, mas nós portámo-nos bem porque nós é que metemos 
o golo. Os vascos não ficamos mal, quem ficou mal foram os castelhanos." Veja como as coisas são.  De facto, caí ali muito bem nesse 
aspecto.  Também  havia lá alunos que não eram basco, nem castelhanos eram catalães, de Barcelona.
Nós dávamo-nos muito bem. </p>
		<p>Estive dois anos em Leuven, tal como estive em Bilbau. Conheci muitos emigrantes portugueses que lá estavam. Sabe que os portugueses no estrangeiro são mais 
amigos que cá em Portugal?! É extraordinário. A colónia de portugueses juntávamo-nos todos 
de vez em quando. Em Leuven os portugueses aquilo era um grupo. Não éramos contra os outros, se eles viessem 
a gente também os metia, mas sabendo que com os portugueses a gente podia sempre contar. </p>
		<p>Aconteceu-me 
uma coisa muito aborrecida na Bélgica. Lá íamos um grupo de portugueses, ao sair de um autocarro havia uma 
senhora muito gorda, que levou muito tempo. Estava um colega à minha espera e eu disse-lhe:-"Espera que passe este trampolho." 
E no fim diz a senhora:-"Muito obrigado que sou portuguesa." Coitadinha. Ficamos arrasados! -"Oh senhora 
desculpe! É maneira de falar, nem pensamos sequer ofender. Era uma maneira de falar porque julgamos que 
ninguém nos entendia." Mas com esta ficamos bem. A senhora até compreendeu a nossa posição, que não era 
para ofender. Mas essa saíu-nos cara.</p>
		<p>Realmente gostei de Leuven porque tem uma vantagem que não tem 
Portugal, a Bélgica está  bem situada, está entre a Alemanha, Inglaterra e a França e tem tudo o que há de novidade. É que nós 
estamos na cauda da Europa  e as coisas chegam cá tarde. Eu quando cheguei cá pareceu-me que não arranjava 
trabalho porque nós íamos dez anos atrasados ao que lá estava, não por 
incapacidade, o português gosta de aprender e aprende bem as coisas, mas precisamente porque na Bélgica o 
que havia da Inglaterra, da Alemanha ou da França estava ali. Hoje já há mais comunicações, e as universidades estão mais desenvolvidas, estão em ligação com a 
Alemanha, com Inglaterra, Estados Unidos. Já não estamos isolados e isso é uma grande coisa e a nossa cultura 
tem evoluído muito devido a esse aspecto. </p>
		<p>Gostei muito da Bélgica. Entrei em contacto com a cultura alemão, francesa e inglesa. Gostei muito da abertura de espírito e  o entrar em contacto com a cultura europeia vêm-me daí, 
porque eu em Espanha eram fechadotes. E os professores belgas estavam em contacto com a cultura alemã. Era uma grande vantagem para nós, porque depois das aulas isso vinha ao de cima. </p>
		<p>Nós não gostamos nada 
dos belgas, sabe que a mulher belga preferia casar-se com um estrangeiro do que com um belga. Os belgas eram 
violentos com as mulheres e tudo mais. Eram pessoas amarguradas, no fundo ali passaram franceses, passaram 
alemães, e tinham uma certa amargura. E ficam sempre por baixo porque são uma nação pequena. De maneira 
que na vida deles, nós não nos dávamos muito bem com os belgas, mas a  parte da universidade estava muito 
boa. A universidade estava em contacto com as correntes do mundo, e era uma grande universidade nesse aspecto, e isso para 
abrir os horizontes é muito bom. </p>
		<p>Os belgas gostam muito de mandar, mas apesar disso havia muito bons professores. Víamos 
coisas, que  só agora é que estão a pôr em Portugal, a gente podia escolher as cadeiras que queria. Havia  as primeiras 
fundamentais e depois a gente escolhia as outras que nos convinham. Esse plano era determinado com 
professores, depois ia ao concelho, aprovavam o plano e depois seguia. O que é uma grande vantagem. Estamos 
a chegar agora a isso por causa de Bolonha.  E é nisto quer a Universidade de Leuven é responsável. E tinha um 
conjunto de professores muito bom. Por exemplo, em Filosofia está muito boa. </p>
	</migracao>
	<migracao titulo="Braga">
		<p>Eu vim para Braga com 18/19 anos para estudar Filosofia. Recordo-me da viajem que fiz de comboio de Espanha para Braga porque foi a primeira vez que vi o mar. 
Era de noite, vínhamos do Porto para Caminha e eu 
fui e procurei apanhar a água do mar, tocar o mar pela primeira vez. É curioso tinha eu já 18 anos. Coisa que 
agora é inconcebível porque a juventude de agora tem mais mobilidade que tinha naquele tempo. </p>
		<p>Braga era pequeníssima. A Biblioteca Pública, que é dos monumentos mais antigos, mais belos de Braga 
eram os Jardins do Paço Episcopal. Na parte de baixo tinha uma capela, que depois tiraram, e na parte de cima 
uma parede alta, que já foi o Santos Silva que a deitou abaixo. E já lhe disse:-"O senhor criou o melhor monumento 
de Braga que não se vê." A Rua Eça de Queirós, não existia, foi tirada dos Jardins deste Palácio Episcopal, que depois passou para Biblioteca Pública e depois para a Universidade do Minho.  </p>
		<p>Lembro-me da Sé antes da Restauração que era toda pintada de branco por dentro, toda Barroca, 
infelizmente tiraram essa parte toda. Hoje a Sé está completamente diferente por dentro. As cerimónias  religiosas eram muito solenes. Nós íamos passar todos as quintas-feiras, os 
feriados, naquele tempo os feriados eram à quinta-feira, só com o Carneiro Pacheco é que o feriado da semana, passou  da quinta para o
sábado. Mas já vem do século XVI o feriado à quinta-feira, e nós à quinta-feira, íamos para o 
Bom-Jesus. E eu aproveitava a tarde para vir aqui à Biblioteca Pública, que esteve a princípio no edifício
nos Congregados e depois passou para o Largo do Paço. Por sinal, o director da biblioteca, Dr. Alberto Feio, ficava muito admirado e depois dizia 
assim: -"Um rapaz 18/19 anos  a quer consular a biblioteca? Que interesse tem pela biblioteca?" - "Olhe, tenho porque 
gosto de ler os escritores portugueses que nós tivemos. E gostava de encontrar outros autores." Comecei a 
estudar Antero de Quental. E depois vinha para a biblioteca para saber isso.</p>
		<p>De modo que a minha vida foi em Braga. Eu sou bracarense desde 1934.  </p>
		<p>A prática cultural da cidade começou a desenvolver-se com a Faculdade de Filosofia e tivemos aí congressos 
nacionais. Até é curioso que o congresso foi promovido pela Faculdade de Filosofia, mas foi realizado na Biblioteca Pública,  que era o único sítio onde tínhamos possibilidades de reunir as pessoas.</p>
	</migracao>
	<oficio titulo="professor catedrático; reitor">
		<p>Em Novembro de 1952/53 fiz o meu doutoramento e em Julho do ano seguinte foi 
nomeado director da Faculdade de Filosofia. Fui três vezes director da Faculdade de 
Filosofia. A Faculdade de Filosofia em biblioteca estava muito bem e em muito bom estado. Era das melhores 
bibliotecas de Filosofia de Portugal. Hoje está muito em dia porque aproveitamos durante a guerra, quando o escudo 
valia muito (1 escudo valia 4 pesetas), para comprar livros muito baratos. Tem um conjunto de professores muito bons. Morreu aqui há 
dias o professor de Filosofia da Ciência, que era o melhor professor de Filosofia e Ciência em Portugal, Passo 
Sousa Alves. Os outros professores já morreram todos, de facto, mas era um grupo de professores muito bons e 
impôs-se a Portugal. O primeiro congresso de Filosofia em Portugal, foi feito na Faculdade de Filosofia em 1955 e vieram cá todas as 
universidades e como tínhamos medo que algumas não viessem, convidamos alguns estrangeiros. Mas felizmente 
vieram todas. Estávamos 400 congressistas.  </p>
		<p>Em termos de intalações, quando eu entrei, eram pobríssimas. Aquela faculdade que eles têm, fui eu que a constui, concorri para o PRODEP e 
ganhei. Já era professor na Universidade do Minho, mas depois era jubilado trabalhava lá e aqui e como morreu o 
director de lá e, na altura, pediram-me para ficar por dois anos, estive que ficar oito anos, porque meti-me no 
PRODEP até que aquilo acabasse estive lá.</p>
		<p>Quando se fundou a universidade do Minho, o professor Lloyd Braga formou a comissão instaladora. E 
eu pensava em cumprimentá-lo. Eu era do outro lado, mas queria cumprimentá-lo porque eu fiquei contente 
quando ouvi eles a anunciarem, porque tudo o que é cultura é bom para uma nação. Com espanto meu, é ele que 
me vai visitar à Faculdade de Filosofia. Estivemos 1 hora a falar. Depois, estava eu a dar aulas no Porto e recebo um telefonema 
da secretária que o reitor precisava urgentemente falar comigo. Eu disse-lhe: -"Olhe é impossível, porque eu estou aqui no 
Porto, dou aulas de manhã e de tarde, é um dia por semana, portanto só amanhã é que lá poderei ir." Eu julgava 
até que era para me dar os parabéns porque eu nesse dia fazia anos. Com grande espanto meu, diz-me assim o 
Lloyd Braga: -"Eu estava esta manhã a tomar banho e disse 'eu vou convidar o professor Lúcio Craveiro'." , "Está 
bem! Dê-me uma semana para pensar." E ao fim da semana eu disse que sim, e portanto, passei para cá. Mais tarde convidou-me para vice-reitor. Entretanto, ele tem que ir para Lisboa, para construir a Universidade Nova, 
fica o professor 
Romero e eu. O professor Romero é quem devia ser o reitor, mas o ministro 
tinha tido uma pega com ele em Lourenço Marques e não quis nomeá-lo. O que eu levei muito  a mal. A 
organização da universidade foi ele que a idealizou, estar em faculdades com está, foi o professor Romero. E 
acontece que o ministro não o queria para reitor. O professor Romero sabendo disso, pediu um destacamento e 
fiquei eu sozinho. O ministro mandou-me chamar -"O senhor será o reitor em Braga." Eu disse:-"Oh senhor ministro 
vamos ver.", "Não, porque eu nomeio-o.", "Pois aí é que está o problema! É que eu não aceito ser reitor sem 
consultar a universidade." Por isso é que eu sou o primeiro reitor eleito. Acho que na vida universitária o reitor tem 
de ser uma pessoa que a universidade aceite e que a universidade possa escolher, porque ela é que sabe o que 
precisa. Estivemos três quartos de hora a discutir, mas eu não concordava. Ele não 
lhe convinha ir buscar outro, porque já estava só eu, não tinha muito por onde escolher na altura e acabou por 
ceder. Isto foi a  fins de Outubro,  em fins de Novembro mandei para lá os resultados. Só no dia 17 
de Dezembro é que apareceu no Diário da República.  Foi em 1981, mas só tomei posse em Janeiro de 1982 porque tinha o prazo de 
um mês para tomar posse.  E depois outra questão foram os vice-reitores. O ministro 
queria impôr dois vice-reitores amigos dele, um era  especialista em Pedras o outro era especialista em 
Química, e eu disse:-"Oh senhor ministro, desculpe mas não. Eu preciso é de engenheiros porque é para construir 
a universidade. Para Humanidades estou eu preciso é de pessoas que me possam ajudar na 
construção."  E então, acabou por ir o Machado dos Santos e o João de Deus Pinheiro, que foram reitores a seguir, 
foram os meus vice-reitores. Precisamente porque eu não sou engenheiro,  e era preciso construir,  era preciso saber 
os planos. Estive três anos até ao limite da idade. Os terrenos de Guimarães foram 
no meu tempo que se compraram porque tínhamos lá uma casa emprestada, mas para a universidade foi necessário 
encontrar o local e comprar os terrenos. Aqui a universidade em Braga, também alarguei os terrenos que tínhamos 
para a construção. Escolhemos bem os professores, eu e os meus vice-reitores.</p>
		<p>  Eu que nunca gostei de governar tive a pouca sorte. Quando eu deixei o cargo de reitor foi uma libertação. Eu gosto é de investigar, tenho muito gosto nisso.  O pobre do 
reitor anda a resolver problemas que aparecem não sabe Deus quando nem como. Agora a universidade está mais 
desenvolvida, mas naquele tempo ainda era pior. Ia quase todas as semanas para Lisboa para resolver os 
problemas. Isso ajudou-me muito porque conheci o Ministério da Educação por dentro, porque bater à porta errada
é perder tempo, tem que se procurar bater à porta que nos interessa. E conheci o Ministério da Educação e isso deu-me 
muito jeito porque sabia lá quem mandava e quem resolvia os problemas e quem os impedia. Mas eu tinha que ir 
a Lisboa, e essas viajens pela estrada antiga, a comer nesses restaurantes das estradas miseráveis, geralmente 
com uns azeites que já tinham servido no outro dia. Eu dáva-me mal com essas comidas e andar sempre para 
trás e para diante para resolver qualquer problema. Foi muito doloroso nesse aspecto. </p>
		<p>Na universidade não. Aqui 
tínhamos uma boa equipa, éramos amigos e trabalhávamos. A Universidade do Minho tem uma equipa boa desde 
o princípio. Pela primeira vez candidata-se um reitor que não é da equipa. Este reitor ainda foi da comissão 
instaladora, assim como o Machado dos Santos. Agora pela primeira vez vai a reitor uma pessoa que já não é da 
equipa inicial. O que também é bom. É bom que se vá desenvolvendo, mas quer dizer que a equipa era muito 
unida e trabalhou com gosto, com sacrifício, contra tudo e contra todos porque é muito 
difícil vencer Lisboa. </p>
		<p>Começamos as aulas no 
Largo do Paço, na sala onde está agora o 
correiro e o salão medieval, ainda não tínhamos feito os pavilhões na 
D.Pedro V. Começamos as aulas um ano mais cedo, em Fevereiro de 1974,  dois meses depois veio o 24 de Abril. Passaram-se bastantes dificuldades. 
Êxitos por um lado e dificuldades por outro e uma delas é que o ministro, depois do 25 de Abril de 1974, queria acabar com as universidades 
novas, só a Universidade Nova de Lisboa é que havia de existir. E nós começamos as aulas um ano mais cedo, para ter alunos para poder a nossa voz ser mais forte, porque os alunos são uma força. E de facto, a ideia de acabar com a Universidade do Minho acabou. Eu fui  dos primeiros professores a dar aulas  no Largo do Paço, onde estão agora as Relações Públicas. Ali dei a primeira aula.</p>
	</oficio>
	<historia>
		<p>A ideia de construir uma universidade em Braga foi do Veiga Simão. O Veiga Simão ao fazer a reforma das universidades, de Coimbra, Porto e 
Lisboa, entendeu que Braga já tinha uma Faculdade de Filosofia e que era uma cidade universitária, e era das 
partes mais povoadas de Portugal, pôs a universidade aqui, em Évora e na Covilhã e em Vila Real os institutos universitários, que depois 
passaram a universidades. As universidades  eram Porto, Lisboa e Minho. </p>
		<p>Felizmente, o primeiro reitor, Lloyd Braga, foi um homem excepcional. A universidade do Minho deve-se a ele, quando na primeira 
reunião que tivemos disse:-"Vamos fazer uma universidade completa. Não temos obrigação de seguir as outras." A 
ideia dele, de por a universidade toda num campus trouxe-a de Inglaterra.  E até queria um só campus e não queria em Braga. 
Nós a princípio, pensou-se em Barcelos,  mas  o lugar que ganhou entre Braga e Guimarães, foi as Taipas 
porque era um monte por nossa conta, podia-se fazer ali toda a universidade.  Acontece que os de Guimarães não queriam, e hoje estão arrependidos, queriam uma coisa em Guimarães. Viana  também prescindiu. 
Como o governo nos obrigou a ter em Braga e Guimarães, os oficiais do Exército venderam-nos a Quinta da Armada, onde está 
a  hoje a universidade, por 3.500 contos. Eles disseram: -"Desde de que nos  façam uma casa para os oficiais no 
Porto, o preço é 3.500 contos." Depois arrependeram-se e quando quisemos comprar a parte  "condutiz", já nos 
queriam  50 mil contos.   Os terrenos de Guimarães, 
onde está a universidade, já fui eu que os comprei. Nós não queríamos ficar metidos ali na cidade, 
hoje já estamos asfixiados, já se previa, mas o governo obrigou-nos. O Freitas do Amaral e outros obrigaram-nos 
a ir para lá.  Então ficamos em Guimarães e Braga. </p>
		<p> Em Guimarães a princípio tínhamos lá  o Palácio da Vila Flôr, 
onde estivemos provisoriamente, e depois fomos comprando o terreno onde está hoje a universidade.  E depois o grande desenvolvimento foi com o professor Machado dos Santos. O João de Deus esteve 
pouco tempo, foi para ministro da Educação, e o Machado dos Santos foi nomeado reitor. Esteve 10 anos. Foi o reitor que deu grande desenvolvimento 
porque as universidades eram subsidíadas em função do número de estudantes, por isso convinha ter mais, ao 
início tínhamos até de mais, mas foi bom porque nos foi dando dinheiro para construir a universidade. </p>
		<p>Criou-se uma Comissão Instaladora que era composta pelo prof. Lloyd Braga, o prof. Romero, era eu, o Pinto Machado que quis fundar a faculdade de 
Medicina e que agora está à frente do projecto da criação dessa faculdade na Universidade do Minho. Havia depois o director das obras públicas. O secretário que foi o doutor Cabral, que ainda aí está. O Freitas do Amaral foi alguns meses, depois meteu-se na política e deixou, mas 
foi dos primeiros. O Pinto Machado tinha a faculdade de Medicina, o professor Romero tinha a de Engenharia, eu 
tinha a parte de Humanidades, Ciências Sociais e Economia. Éramos estes, depois veio o 
Santos Simões, que é o que está à frente da universidade em Guimarães e que foi substituir o Freitas do Amaral. 
Guimarães tinha muito poder junto do governo naquele tempo. Mas foi uma sorte, ainda hoje somos muito amigos 
com o  Santos Simões,  ainda estamos em relação com ele e agora vai-se fundar uma unidade cultural em 
Guimarães e em Monção.</p>
		<p>Ás quintas-feiras desde as 9 da manhã até à noite a Comissão reunia para discutir o plano da universidade, os regulamentos. Tudo foi feito pela Comissão Instaladora. </p>
		<p> Queríamos uma universidade completa, com todas as faculdades. Foi a primeira ideia do reitor e que 
nós apoiámos. Só não conseguimos na altura a de Direito e Medicina, as outras foram andando por aí fora. A 
Engenharia é a que está mais desenvolvida, ainda hoje,  porque vieram os engenheiros do Ultramar. Foi a sorte 
porque quando veio o 25 de Abril, muitas universidades não quiseram os professores de Angola e Moçambique 
porque diziam que eram colonialistas. Nós aqui não tínhamos esse preconceito porque o reitor tinha vindo de lá e 
não era colonialistas. De modo que, os engenheiros  vieram todos para cá. O actual reitor, lembro-me muito bem, chegou aí um 
dia e o reitor Lloyd Braga apresentou-me, veio para a Engenharia Física.  Quer dizer, a parte de Engenharia está hoje mais 
desenvolvida porque teve logo uma base de professores.</p>
		<p> A minha 
secção aproveitou poucos professores porque do Ultramar não vieram professores de Humanidades, foi necessário 
formá-los, por isso é que vai mais atrasada. Os professores são formados cá. A única ajuda que tivemos foi 
dos professores que foram expulsos das universidade, e um deles foi o Aguiar  e 
Silva e o Pinto Castro, porque estavam pouco ligados ao Estado Novo ou porque tinham exercido 
alguma coisa, as universidade punham-nos fora, mas não era valor oficial, quer dizer,  não deixavam ser professores. E nós 
chamamos para cá. Pinto e Castro depois voltou para Coimbra, tinha lá a mãe. Mas o prof. Aguiar e Silva ficou cá, 
foi a nossa sorte. Quer dizer, de facto as humanidades têm ido mais devagar porque foi necessário formar os 
próprios professores.  Ainda agora nos 25 anos de Letras, eu fiz o discurso sobre isso, aqueles que apareciam como 
assistentes, formados nos anos 80, hoje são já os professores. Depois veio, o que está à frente do Politécnico de 
Viana do Castelo, que eu conhecia, e passei-o para as Ciências Sociais e Economia, ele depois passou de 
Economia para fora porque a Economia andava muito mal. Portanto foi assim que a questão se foi resolvendo. </p>
		<p>Hoje está a universidade lançada, uma universidade segura, e está com a Faculdade de Medicina e Direito 
completa. Só nos falta a Música. O prof. Lloyd Braga queria também o Conservatório em plano universitário, que 
em Lisboa não era. Disseram-nos que primeiro em Lisboa depois em Braga. Hoje já têm lá isso e nós aqui quando o IEC sair 
dali, pensamos pôr lá o conservatório de música. O IEC passa  para Gualtar porque são da Educação e fica tudo 
junto. </p>
		<p>Era eu reitor quando a Comissão passou do tempo de instaladora para o tempo definitivo, o que para mim foi 
uma grande desilusão porque eu não queria. Eu tinha mais poderes com a Comissão intaladora do que quando 
passou a definitiva. Devia ser o contrário, mas de facto é assim. Ainda fiquei mais dependente de Lisboa. Coisas 
que eu antes tinha que decidir, depois tinha que ir a Lisboa. De maneira que a passagem deve ter sido no 
ano 1982. O período de Instalação foi de 1974 a 1982. Eu acabei  o limite de idade em 1984, por isso foi em 1983. O mesmo ministro que me 
nomeou reitor, é que passou do período de instalação para o período definitivo.  Desde o princípio que as instalações da universidade foram no Largo do Paço. Tivemos uma sorte porque o ministro Veiga Simão tutelava a Educação
 e a Cultura e não teve 
dificuldade nenhuma em dar o edifício do Largo do Paço e a biblioteca para a Universidade do Minho. Se fosse agora não podíamos tomar conta disto. O Minho e Coimbra são as únicas universidades que têm o arquivo e a biblioteca pública dependentes 
da universidade.  Outros edifícios, como o do Castelo, foi dado  à universidade provisório, a título precário como eles dizem,  mas 
agora já é definitivo, já é da Universidade do Minho. Valeu-nos o edifício da Adabe Loureiro, que era onde estava a 
Legião Portuguesa, que também deram à Universidade do Minho, agora já é definitivo. Estes são os edifícios onde a universidade 
começou. </p>
		<p>Há depois o D.Pedro V, onde compramos duas casas, fizemos obras, e aí demos algumas aulas. Eu dei 
aulas  em D.PedroV, enquanto professor, e nunca dei aulas em Gualtar porque quando fui para reitor deixei de dar aulas e foi, nessa altura, em que as instalações mudaram para Gualtar. De maneira que eu fui professor no Largo do Paço e em D.Pedro V. </p>
		<p> Os cursos que a universidade arrancou foram os cursos de Engenharia e Ciências. Os de Letras de Humanidades 
tivemos que formar aqui os próprios professores e arrancou ao princípio o curso de Português-Francês e Português-
Inglês. Foram os primeiros cursos que avançaram. Com dificuldades, evidentemente, não tínhamos instalações, os 
professores estavam a chegar do  Ultramar formados em Ciências da Engenharia e praticamente de 
Humanidades, eu era o único. De maneira que tive um trabalho enorme nesse ponto, com gosto aliás. E depois 
veio de Coimbra o professor Aguiar e Silva, esse é que nos ajudou imenso e foi ele o grande animador dos cursos 
de Humanidades, de Línguas. Hoje já estão  praticamente os projectos formados, já estão a trabalhar em pleno, 
mas essas coisas não se fazem de repente.
Os cursos eram então barcharelatos porque o Lloyd queria que fosse licenciatura barcharelatos e depois licenciatura. Era um 
sistema inglês, que agora querem pôr isso. Mas depois foram licenciaturas porque o ministério da Educação não 
aproveitou esses temas de bacharelato-licenciatura e ficou logo licenciatura. </p>
		<p>A Engenharia, essa ficou, com as 
Físico-Quimicas, que ficaram nos pavilhões provisórios, conhecidos por pavilões verdes,  que construímos junto  à Avenida  José 
Manuel da Conceição. Aí começou a Física, a Química e 
a Engenharia. </p>
	</historia>
</mp>
