<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 3 U (http://www.xmlspy.com) by Museu da Pessoa (Museu da Pessoa) -->
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mp/dtd/mp.dtd">
<mp>
	<pergunta>Qual o seu nome?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Lúcio Craveiro da Silva.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Onde nasceu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tortosendo, Covilhã.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E data de nascimento?</pergunta>
	<resposta>
		<p>27 de Novembro de 1914.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual o nome do seu pai e da sua mãe?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Meu pai é Gabriel Raimundo da Silva. Minha mãe, Maria de Lurdes Craveiro da Silva.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E os seus avós?</pergunta>
	<resposta>
		<p>José Craveiro da minha mãe. Do meu pai é que não sei.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Sabe qual a origem da sua família?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai era agricultor da fronteira, em S. Pedro do Rio Seco, e depois seguiu a vida profissional de funcionário dos correios. A minha mãe era de Tortosendo. O meu avô era comerciante e a família depois desenvolveu-se. Dos meus tios: um é médico, outro é indústrial e as minhas tias casaram e seguiram a sua vida. Era uma família de Tortosendo muito conhecida. Tivemos uma reunião de família, afluiram mais de cem pessoas, Craveiros. Juntámo-nos quase todos em 1998. É que estamos espalhados por este Portugal fora porque o "interior" oferece poucas possibilidades de vida. A Beira-Interior é pobre e, portanto, quem quer fazer alguma coisa na vida acaba por ir-se embora. É por isso que estamos espalhados, e mesmo aqui em Braga, na Universidade do Minho, tenho primos que vieram para aqui, como professores. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E sabe qual a origem do seu avô que era comerciante?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu avô era comerciante no Tortosendo, da parte da minha mãe, que era o que eu conhecia. Da parte do meu pai eram agricultores. Do lado do meu pai desapareceu a família toda, foram para o Brasil e para a Argentina e nunca mais tive notícias deles. Da parte da minha mãe esses são de Tortosendo e continuam lá. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Que recordações é que tem desse avô materno?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe uma maravilha. O meu avô era muito meu amigo. Um dia deu-me uma bofetada bem merecida e depois quase me pediu perdão e eu logo exclamei: -"Não! O avô teve razão em dar-me a bofetada!" Porque toda a minha formação vem da família da minha mãe, porque a família do meu pai, como disse, estava longe, e nunca mais a vi. Ao passo que da minha mãe conheci toda a família e foi na família Craveiro, no fundo, que eu nasci e me desenvolvi como criança.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como descreve esse seu avô?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Um homem empreendedor, com muitas simpatias à volta dele. Sabia conviver, não tinha inimigos, eram todos muito amigos dele e, por isso, quase todos os que viajavam para a Covilhã, daquela região, paravam na loja dele para conversar um pedaço e depois é que seguiam viagem. É uma coisa interessante. E o pai dele tinha umas ligações entre Coimbra e Covilhã, a malaposta que era a ligação que faziam em "galeras", carros de comércio, entre Coimbra e Covilhã. E creio que o meu bisavô, que eu conheci, que veio para Tortosendo para fugir à vida militar. Tortosendo tinha o privilégio das tábuas vermelhas, que são daqui de Guimarães, e os jovens das terras que tinham essas tábuas vermelhas estavam dispensados do serviço militar! E então, veio para ali e ali se fixou para não ir para a vida militar. Isto já nos princípios do séc. XIX. Velhinho, mas ainda passeei com ele, devia ter uns 3 ou 4 anos. E é o que eu conheço da minha família. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quantos irmão tem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>São dois. Um é como eu, também se fez sacerdote, veio mais tarde do que eu, mas é mais velho e trabalhou aqui em Braga, na Faculdade de Filosofia, e depois passou para Coimbra e lá faleceu. A minha irmã ainda vive, está casada, foi professora primária. Está reformada agora. É mais nova que eu e é doméstica, uma vez que acabou a sua vida profissional e está na reforma.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Tem recordações da casa onde passou a infância?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Lembro-me. Onde eu me conheci foi em Tortosendo, onde o meu pai era chefe dos correios e os funcionários viviam, naquele tempo, na casa onde estavam os correios. E no quintal, foi aí que me reconheci pela primeira vez. Tenho algumas recordações daquele tempo, de brincadeiras com o meu irmão. Lembro-me muito bem que eu gostava muito de rebolar pelas escadas abaixo, para ver tudo à volta. E depois mudamos para Unhais da Serra e lembro-me da primeira desobediência da minha vida, porque eu andava num triciclo na estrada. Naquele tempo não havia automóveis, podíamos andar à vontade pela estrada. O que havia eram carros de bois que não eram perigosos. E então, o meu pai disse-me: "Está bem, podes andar aqui na estrada, mas não podes passar daquela casa para diante." Eu lembro-me de lá passar e seguir adiante, porque vinha o meu tio de Tortosendo, que me trazia um presente para mim, e eu fui pela estrada fora. Quem me valeu foram uns homens de carro-de-bois que viram um menino de triciclo. Ao cair do dia: -"Vou à espera do meu tio!" E eles disseram: "- Não. Tu sabes lá se o teu tio vem." E obrigaram-me a entrar com o triciclo no carro-de-bois. Cheguei a casa, e meu pai deu-me uma valente sova, era o que eu merecia. É o que eu me lembro daqueles tempos de meninice.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E como era essa primeira casa dos correios?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era normal, porque tinha a parte que pertencia aos Correios e depois era outra destinada à família com um quintal, que era onde eu brincava. Ficava mesmo no centro da povoação, que era no Largo da Amoreira, pois tinha uma grande amoreira que hoje já não existe. E a casa, a última vez que a vi, estava já a cair, toda esburacada. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quem morava na casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nós, a família, o meu pai, a minha mãe e os filhos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Nessa altura os seus irmãos já eram nascidos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não. O meu irmão nasceu em Tortosendo comigo, a minha irmã nasceu depois quando mudámos para Unhais da Serra, tinha uns 4 anos ou coisa assim; e depois de lá viemos para a Covilhã.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como eram divididas as tarefas lá em casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A minha mãe trabalhava em casa, era doméstica, e nós estudávamos, íamos às aulas. Eu comecei a ir às aulas aos 6 anos. E lembro-me muito bem, na Covilhã, ia sozinho para a escola. Agora vão sempre de automóvel buscar as crianças porque é perigoso por causa dos automóveis. Naquele tempo não havia perigo nenhum. Ia a pé por lá cima. As aulas começavam às 10h eu saía às 9h30 de casa para chegar a tempo. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais são os momentos mais marcantes da sua família?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, do que eu tenho mais recordações era dumas reuniões de família: os meus tios tocavam a pianola, que naquele tempo era a pianola, mas também sabiam tocar violino e outros instrumentos, e cantavam também. Lembro-me muito bem desses belos serões. De vez em quando a família também saía um dia inteiro, em excursão, fora, naquelas regiões à volta. Tenho recordações desse tempo. Devem-me ter marcado essas reuniões.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Porquê?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Porque essa convivência conta fundo para as crianças, em que todos se entendem, cantam, contam casos. Ainda me lembro de o meu tio me querer ensinar a aprender a dançar, mas não foi capaz. Tinha eu 7 anos. Essas brincadeiras, em que eu convivia, marcaram-me para sempre. Gostava da família, porque realmente as famílias, naquele tempo, eram muito unidas, porque não estavam dispersas como hoje, nem as mães se afastavam para o emprego, portanto, estavam em casa, e isto dava à família uma convivência, neste caso, muito rica, de interesse uns pelos outros; quando alguém ia bem todos se alegravam com isso, quando alguém sofria, pois todos sofriam com ele. Esta convivência hoje é difícil existir numa família. Era uma família grande, os meus tios eram seis ou sete. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era o quotidiano em sua casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai saía para o trabalho, até me lembro muito bem que tínhamos que jantar mais cedo porque ele tinha que ir para o emprego, muitas vezes até de noite. E tínhamos sempre que adaptar a hora de comer e de jantar precisamente por causa do meu pai. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E a que horas se levantava pela manhã?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Geralmente levantava-me pelas 8h, (o meu pai era um pouco mais cedo), comia e punha-me a caminho para estar às 10h na aula. Depois vinha almoçar a casa e às 2h tínhamos a segunda aula até às 4h. Às 4h vinha para casa para brincar com os meus amigos. O meu pai não gostava muito que eu viesse para casa. Depois houve uns tempos que eu pertencia aos escuteiros. A vida de escuteiro foi uma animação que me marcou muito. Os escuteiros promoviam bom relacionamento, acampamentos, e tinha as suas leis determinadas de juramento, em relação aos colegas e cumprimento do dever. Era uma coisa interessante e que nos prendia bastante. Atravessávamos a cidade em formatura, nós gostávamos muito daquilo naquele tempo. Marcou-me muito a formação dos escuteiros. Não passei de "lobito" porque da minha terra eu saí de lá aos 12 anos, e até aí eram lobitos, depois eram lobos e depois velhos lobos, era a categoria dos escuteiros. O meu irmão, esse sim foi velho lobo e até chegou a fundar um núcleo dos escuteiros em Tortosendo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como se chamava a escola?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A escola primária. Era uma professora que nos dava as primeiras letras e depois passávamos para o professor para estudar para o exame. Todos gostávamos de passar para o professor, que era maravilhoso. Ainda havia a palmatória! Eu apanhei uma vez, mas realmente era bastante justo e por isso a gente não levava a mal. Hoje seria impossível e inconcebível. Mas, de facto, preparáva-nos muito bem. Eu devo-lhes dizer que a melhor nota da minha vida foi na instrução primária, tive um 20. Nunca mais consegui ter um 20 na minha vida. Nunca tive reprovações porque sempre me procurei preparar os exames. Eu gostei muito, ao princípio, de Literatura e Filosofia, foram matérias que me entusiasmavam. Eu tive uma infância um pouco doente, por causa da vesícula, fiz uma operação. Foi o que me valeu. Depois dessa operação o médico dizia que eu não chegava aos 30 anos e ando nos 88! Foi uma operação que fiz: tiraram-me uma pedra da vesícula que podia gerar em cancro porque já estava em ferida, felizmente não chegou a tanto. E assim, passava muito tempo em casa; depois vim aqui para Braga em 1934. Como não podia sair, muito felizmente entusiasmei-me pelos livros e por Antero de Quental e outros autores de que eu gostei muito, e ainda hoje gosto, e de facto esse facto muito me marcou. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual é a lembrança mais forte que tem da escola primária?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É o professor. A escola situava-se no Largo da Quebrada. Na altura tinha ideia que era muito grande, depois voltei lá e vi que era muito pequenina e agora já quase nem existe, que até casas lá construíram. </p>
	</resposta>
	<pergunta>O que mais gostava no professor?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Conseguia explicar claro, entusiasmando-nos. Ainda me lembro do primeiro texto que eu estive a ler. Era sobre a Primavera e o meu pai muito admirado da minha quietude. Eu gostei de ler porque o professor conseguiu entusiasmar-me a descobrir o que estava ali escrito. E assim eu estive ligando palavra por palavra, depois lia a segunda, depois lia a segunda e a primeira, depois ia avançando. E este primeiro texto que eu li demorou 2 horas, segundo disse o meu pai. Porque ele conseguia-nos meter entusiasmo nesse trabalho de saber o que estava escrito e o que é que isso representa. De maneira, que eu depois no ensino secundário não tive dificuldade nenhuma. Fui apenas seguindo. Ainda agora disse, numa entrevista aqui há dias, que uma das vantagens que eu tive na minha formação foi ter um bom professor de instrução primária. Porque quando as coisas começam bem é fácil continuar, mas quando começam mal, depois endireitar é difícil. Quando os fundamentos de uma casa são bons, a casa aguenta-se, quando são maus é impossível construir uma casa. E realmente nisso devo muito ao meu professor de instrução primária. Tive sorte. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E lembra-se porque apanhou a primeira palmatuada?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe não sei porquê. Foi a professora que me mandou lá. Houve qualquer coisa, como ter falado alto, e mandou-me lá. O professor riu-se e deu-me devagarinho só para dizer que dava.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em casa quem é que tinha mais autoridade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O pai tinha autoridade ou julgava que tinha porque as mães têm muito jeito para ter autoridade. Agora quando ela dizia: - "Olha que eu digo ao teu pai.", - "Ai não. Se quer bater, bata-me a mãe." O meu pai era um homem muito trabalhador que fez a sua vida a pulso. Veio lá de uma aldeiazinha, construiu a sua vida, com dificuldade e, portanto, era ditador, e, às vezes, um pouco violento em certas coisas. A minha mãe era muito equilibrada e eu aprendi muito com ela. Os homens levam-se melhor com delicadeza e atenção do que com empurrões. E isso a minha mãe sabia usar e a gente aprende com essas coisas. Aprende para a vida inteira. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Relacionava-se melhor com a sua mãe ou com o seu pai?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Com os dois, mas com a minha mãe nesse ponto entendia-me melhor. A minha mãe sabia escutar, compreender, acompanhava-me muito nos sucessos e nos fracassos e ajudava-me muito nesse aspecto. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como descreve a sua mãe?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu fisicamente não me lembro muito bem da minha mãe, era mais a sua maneira de ser, isso é que me ficou da minha mãe. E digo-lhe que depois quando fui reitor e tive esses cargos todos, quem me marcou para a vida toda foi a minha mãe no seguinte aspecto: saber aceitar as pessoas, ser amigo das pessoas. Há vários casos na minha vida que me têm acontecido e que sempre procurei resolver de maneira humana, o que nem sempre se consegue porque há gente amargurada com que é muito difícil de tratar. De facto procurei sempre respeitar as pessoas com quem tratrei e pôr-me do lado delas, porque se nós queremos impor a nossa visão, o nosso ponto de vista, temos primeiro que procurar compreender a perspectiva dos outros e ver então qual é a melhor solução. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E o seu pai como é que o descreve?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu pai era um lutador, defendia as suas ideias a ferro e fogo. Vou contar uma das coisas que ainda hoje me faz impressão: só se podia subir de categoria nos correios se se dissesse que se sabia francês. Todos os colegas se inscreveram dizendo que sabiam francês porque sabiam dizer "merci beaucoup", que é "muito obrigado" . O meu pai disse: - "Não, isso não é saber francês. Eu não sei." Foi o único que não subiu. Era um homem recto. Admira-me que o governo pusesse uma condição dessas. Para quê saber francês naquela altura? Isso ficou-me de exemplo ao longo da minha vida: procurar ser recto, sério.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E os seus irmãos, como é que os descreve na infância?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É curioso que nós tínhamos dois/três anos de diferença, mas convíviamos pouco, porque quando eu estava na instrução primária, o meu irmão já estava na Escola Industrial. Na Covilhã ainda não havia liceu nessa altura. Uma cidade que não tinha liceu, tinha uma Escola Industrial muito boa, com cuja formação se podia entrar logo no Instituto Superior Técnico de Lisboa. O meu pai duvidou ir para a Covilhã, e queria que fôssemos para a Guarda, que tinha liceu.  Mas, de facto, a Escola Industrial foi excelente e o meu irmão andava nessa escola. Nos escuteiros eu era lobito e ele já era lobo. Mas demo-nos sempre muito bem, embora não tivéssemos convivido muito os dois. Olhe convivemos muito mais aqui em Braga, quando estudámos na Faculdade de Filosofia, estivemos dois anos juntos. Foi o único tempo da vida em que estivemos juntos. Éramos muito amigos e quando nos encontrávamos era uma festa. Ele morreu há uns 10 anos.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E a sua irmã?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ainda vive. Actualmente, a minha família é ela. Juntamo-nos sempre pela Páscoa, no Verão, mas a nossa convivência é mais pelo telefone do que directamente. Só quando ela vem cá ou eu lá vou.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E quando era criança?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Ela faz uma diferença muito grande de idade, são sete/oito anos de diferença. Também não convivi com ela porque eu não estava em casa nessa altura, encontrávamo-nos nas férias, era quando havia mais convívio. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais eram as actividades que faziam em família?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu cumpria as minhas obrigações nas aulas e de resto queria era brincar. E quando aparecia alguma coisa séria, eu dizia: - "Isso é com o meu irmão!" Porque as tias eram um pouco chatas, andavam sempre atrás dos meninos e eu o que queria era brincar com os meus primos. Para mim a única coisa séria era estudar e o resto era para a brincadeira. Isso é que me marcava e ainda hoje penso nisso.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que tipo de brincadeiras?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Jogar os jogos das crianças daquele tempo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>A família influenciou a sua educação?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sim, sim, a família marcou-me e disso não tenho dúvida, tanto no aspecto religioso, na minha vida católica, embora os meus tios fossem todos alunos dos jesuítas, não eram católicos praticantes, ao contrário dos meus pais. Apesar de tudo eram tolerantes uns com os outros. Havia na família republicanos dos dois partidos, havia monárquicos, mas sempre se deram muito bem em família. O que me marcou também muito. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como descreve essa educação que recebeu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Culturalmente não foi lá que a aprendi, é evidente. Foram os meus cursos, depois fui estudando, tive ocasião de estudar muita coisa porque para ser professor de Filosofia: tive que estudar Economia em Bilbau, durante a guerra não podia sair de Espanha, e depois em Lovaina fiz Ciências Políticas, e Filosofia aqui na Faculdade de Filosofia. Portanto, a cultura não foi lá. Mas o aspecto humano de convivência, aí sim. No carácter, na maneira de ser, eu sinto-me Craveiro, marcado pela família.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E depois da primária para que escola é que foi?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Isso para mim foi muito fácil porque ia bem preparado da instrução primária; os meus companheiros lutavam com muitas dificuldades, mas eu nunca tive essas dificuldades. Estava preparado para ir cumprindo por aí fora. Ao longo dos meus estudos estudava com facilidade e com gosto, mas tive sempre um princípio que eu hoje resumo assim: "quem não sabe descansar, não sabe trabalhar". E, de facto, eu atribuo certo êxito dos meus estudos a essa causa porque eu depois gostava de brincar e de me distrair. E assim nunca tive esses cansaços, esses esgotamentos, nem o desencanto pelo estudo. Sempre gostei de saber e isso foi o meu professor de instrução primária que mo meteu na vida.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Para que escola foi quando acabou a instrução primária?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Para o Ensino Secundário, em S. Martim de Trevejo; a cidade mais próxima era "Cáceres". Aí estive 5 anos, porque os jesuítas não podiam entrar em Portugal nessa altura. Depois fui para Oia, aqui na Galiza, onde entrei na Companhia de Jesus. Estive lá só uns sete ou oito meses, porque depois viemos para Portugal, para Braga, onde continuei os meus estudos de Ciências e Filosofia. Terminados esses estudos fui professor de Literatura, em Guimarães, foi lá que eu comecei a minha vida de professor. Estive lá três anos como professor. Depois fui para o estrangeiro. Estudei Teologia em Granada, Economia em Bilbau e Ciências Políticas em Lovaina. E como eu sempre fui um pouco sério nos meus estudos, tirei as licenciaturas. Doutorei-me em Filosofia aqui. Então aqui não havia a Universidade, só existia a Faculdade de Filosofia.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando foi para Espanha foi a primeira vez que saiu de casa dos seus pais?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi. Eu sempre gostei de aventuras. Este gostar de brincar e de aventuras é uma coisa que tenho desde a juventude, não sei porquê, talvez por sair muito cedo para Unhais da Serra, depois para a Covilhã. E em toda a parte tinha o meu grupo de amigos, com quem me dava bem, e também vi a ida para Espanha como uma aventura e disse: - "Vamos lá ver!" </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como correu esse tempo que esteve em Espanha?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, não perdi o meu tempo, porque estudava, era o principal, e depois nós não gostávamos muito dos castelhanos. Eu vivi em Espanha em três partes. Espanha não é uma nação, é um conjunto de nações. Nós quando falamos dos espanhóis, referimo-nos aos castelhanos. O meu pai também é da fronteira, ainda hoje não convivem muito com os castelhanos, porque o castelhano quer sempre por o pé em cima dos outros e ninguém aguenta isso. E olhe uma das razões porque se fundou Portugal, repare que D. Afonso Henriques vai por aí fora e a gente não sabe, nem ainda ninguém explicou, porque é que o português nunca quis ser castelhano. São psicologicamente diferentes. O castelhano esteve à frente de Espanha e não fez a união de Espanha. Em Barcelona, os catalães; e em Bilbau, os bascos, eles não podem com os castelhanos e os galegos também não, são mais nossos amigos do que deles. Se Filipe II tem posto a capital em Lisboa, como ele pensou, quando Portugal se uniu a Espanha, e com medo da Armada Inglesa foi pô-la em Madrid, onde não chegava essa Armada. Mas se ele a tivesse posto em Lisboa, hoje éramos capazes de ser todos espanhóis porque os portugueses têm muito mais capacidade de unir os povos do que qualquer outra nação. Veja o nosso império, o Brasil é tão grande como a Europa e não tem separatismos. O castelhano é Colombia, Venezuela, Argentina, tudo separado. E é curioso que não é pelas armas que fizemos isso, e quando em 1640, os fidalgos em Lisboa proclamam a indepêndencia, o povo vai todo com eles e revolta-se. Nós sem Marinha, sem nada. O Brasil, a África, Goa, volta tudo. É esta a arte dos portugueses em unir os povos, é uma coisa extraordinária e, por isso, muitas vezes pergunto, como é que os romanos em três séculos acabaram com os lusitanos e uniram todos os povos e os àrabes estiveram cá sete séculos e não somos árabes? Já me deram a explicação, é que os árabes ao princípio não eram fundamentalistas, vinham cá só receber o tributo e iam-se embora. Quando eles quiseram impor o islamismo já a reconquista ia por aí fora, já não conseguiram. Isso são coisas interessantes e explicam muito da maneira de ser dos povos. Mas passemos adiante. Eu vim para cá, para Braga, com 20 anos. E a minha vida enraizou-se em Braga. Eu sou "bracarense" desde 1934. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Foi a primeira vez que veio a Braga?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi a primeira vez e comecei aqui os meus estudos superiores.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual a primeira imagem que teve de Braga? Como era a cidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era pequeníssima. Este edifício monumental, Reitoria e Biblioteca Pública, que é dos mais antigos, mais belos de Braga, eram o antigo Paço Episcopal. Na parte de baixo existia uma capela, que depois desapareceu, e à volta do jardim uma parede alta que já foi o presidente Santos Cunha que a deitou abaixo. E logo lhe disse: - "O senhor "criou" o melhor monumento de Braga, pois estava oculto pelas paredes." Essa rua, Rua Eça de Queirós, não existia, foi conquistada aos Jardins deste Palácio, que primeiro foi Episcopal, depois passou para Biblioteca Pública e agora para a Universidade do Minho. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que era a cidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A prática cultural começou a desenvolver-se com a Faculdade de Filosofia e tivemos aí conferências e congressos nacionais. Até é curioso que o I Congresso Nacional de Filosofia, promovido pela Faculdade de Filosofia, foi realizado neste edifício porque aqui era a Biblioteca Pública e era o único sítio onde tínhamos possibilidades de iniciativas culturais de maior envergadura.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como fez a viagem de Espanha para Braga?</pergunta>
	<resposta>
		<p>De comboio.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi essa viajem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Recordo-me da primeira vez que fui para Oia, na Galiza, porque foi a primeira vez que vi o mar. Eu sou do interior! Da Covilhã para Espanha e depois para aqui. Ainda me lembra que a viajem foi de noite e raiou a madrugada quando já íamos do Porto para Caminha. Nesse dia, à noite, eu fui à praia e procurei apanhar a água do mar, tocar o mar pela primeira vez! É curioso tinha eu já 18 anos. Coisa que actualmente é inconcebível, porque a juventude de agora tem mais mobilidade do que a que tínhamos naquele tempo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Veio para Braga para estudar?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Para estudar Filosofia.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual a lembrança mais antiga que guarda da cidade de Braga?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Lembro-me da Sé antes da Restauração, que era toda caiada de branco por dentro, toda Barroca; infelizmente tiraram essa parte toda e deram cabo de tudo; podiam tê-la aproveitado para um museu. Hoje, a Sé restaurada está completamente diferente e melhorada por dentro. Ainda há fotografias por aí. Então as cerimónias religiosas eram muito solenes. Nós íamos passar todos as quintas-feiras no Bom-Jesus, pois o feriado da semana, naquele tempo, era à quinta-feira; só com o Carneiro Pacheco é que passou da quinta para sábado. Mas já vinha do século XVI o feriado à quinta-feira. E eu aproveitava a tarde para vir aqui à Biblioteca Pública, que esteve a princípio nos Congregados e depois passou para o Largo do Paço. Por sinal, o director da biblioteca, Dr. Alberto Feio, ficava muito admirado e exclamava: - "Um rapaz de 18/19 anos a querer consultar a biblioteca? Tem interesse pela biblioteca?" - "Olhe, tenho porque gosto de ler agora os escritores portugueses que nós tivemos. E gostava também de encontrar outros autores." Comecei a ler Antero de Quental.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Veio morar para que sítio de Braga?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Onde moro agora na rua de S. Barnabé, mas a casa é diferente, a casa antiga foi abaixo e agora há outra mais nova, mas é no mesmo sítio na Faculdade de Filosofia.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Fez Filosofia cá em Braga e depois?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Fiz Filosofia cá em Braga. Depois convidaram-me para ser professor no Convento da Costa, em Guimarães, onde leccionei literatura durante três anos. Mais tarde, fui destinado a professor de Ética Económica e Política e, por isso, fui estudar Economia para Deusto, em Bilbau. O nome é basco, mas fica mesmo em Bilbau. Deusto é o bairro, onde está a universidade. Dali fui estudar Política para Lovaina, pois já tinha acabado a guerra. E depois aqui defendi a tese na Faculdade.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como foi a viagem para Lovaina? </pergunta>
	<resposta>
		<p>De comboio, não havia os aviões, fui de comboio por aí fora.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quanto tempo é que demorou?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Saímos daqui ao fim da tarde, atravessámos de noite Espanha, madrugávamos na fronteira da França. Estivemos umas horas à espera do comboio. Anoiteceu de novo, em França, e chegámos de madrugada a Paris. Tivemos que pegar nas malas e mudar para outra estação. Depois dessa estação, eram 9h da manhã, para Lovaina. Era uma aventura, mas quando a gente é rapaz novo gosta disso. Hoje é mais fácil essa viagem, pois vamos de avião que é mais simples.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que recordações guarda de Lovaina e Deusto?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Para mim, primeiro caí lá muito bem porque era português e não era castelhano, naturalidade que os bascos não apreciavam .... Eu lembro-me até de um caso que me aconteceu, espantoso. Houve uma altura em que Portugal ganhou à Espanha em futebol por 4-1, mas quem meteu o golo espanhol foi um basco. E na aula receberam-me com uma salva-de-palmas. Explicaram: - "Sim senhor, vocês ganharam aos espanhóis, mas nós portámo-nos bem porque nós é que metemos o golo. Os bascos não ficaram mal, quem ficou mal foram os castelhanos." Veja como as coisas são. Isto que agora está a acontecer no País Basco não me admira. Lá as famílias são muito apegadas às tradições. As famílias, em casa, falam basco, por isso é que ainda se mantém a língua. Eu lembro-me que um dia visitei uma família, chegavam os meninos da escola e como viram um hóspede saudaram em castelhano. O pai imediatamente: - "Menino, castelhano é na escola, aqui é basco." O basco ou bascoense é uma língua dificílima. Das antigas línguas da Península é a que ainda se conserva por causa daquela gente ser agarrada às suas tradições. De facto, caí ali muito bem. Também havia lá alunos que não eram bascos, nem castelhanos, eram de Barcelona, catalães. Também nos entendíamos muito bem. Eles também não se davam bem com os castelhanos. Por isso é que eu digo que Espanha não é uma nação, é um conjunto de nações. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quantos anos esteve em Bilbau?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Dois anos. Fiz Economia em dois anos, porque já tinha estudado algumas cadeiras na Filosofia. Também em Lovaina fiz dois anos num, com doze exames. Tinha marcado: -"Quantos dias eu preciso para cada exame desta licenciatura?" e lá me consegui safar. Foi nessa altura que, precisamente por causa daquele trabalho excessivo, principiei a fumar!</p>
	</resposta>
	<pergunta>Recorda-se de algum momento especial que tivesse passado em Bilbau?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Lidava com os emigrantes portugueses que lá estavam. Sabe que os portugueses no estrangeiro são mais amigos entre si do que cá em Portugal?! É extraordinário. Mesmo em Bilbau a colónia de portugueses juntava-se de vez em quando. Em Lovaina, os portugueses formavam um grupo. Não éramos contra os outros, se eles viessem a gente também os recebia, mas sabíamos que com os portugueses se podia sempre contar. Aconteceu-me uma coisa muito aborrecida na Bélgica. Lá íamos um grupo de portugueses. Ao sair de um autocarro havia uma senhora muito gorda, que levou muito tempo a descer. E eu disse ao meu colega apressado: - "Espera que passe este trambolho." E no fim diz a senhora: -"Muito obrigado que sou portuguesa." Que lição! Ficámos arrasados! - "Oh senhora, desculpe! É maneira de falar, nem pensámos sequer ofender, pois julgávamos que ninguém nos entendia.". A senhora até compreendeu a nossa posição, que não era para ofender. Riu-se. Mas essa saiu-nos cara.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que tipo de actividades vocês portugueses faziam?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Saíamos, discutíamos os problemas que surgiram, expunhamos as dificuldades que cada um tinha, ajudávamo-nos mutuamente.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Moravam todos perto uns dos outros?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Cada um morava na sua residência universitária, mas juntávamo-nos sempre.</p>
	</resposta>
	<pergunta>De Bilbau foi para Lovaina. Como é que surgiu a ideia de ir para essa universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Acabou a guerra, eu já podia ir para Lovaina, como desejava, porque já conhecia a Espanha. Mas, de facto, aprendi muito em Bilbau, a universidade possui uma bela biblioteca e bons professores. Realmente gostei de lá estar, mas também gostei de Lovaina, porque Lovaina goza de uma vantagem que não tem Portugal. A Bélgica está entre a Alemanha, a Inglaterra e a França e facilmente se apreende tudo o que há de novidade. Nós estamos na ponta da Europa e as coisas chegam cá mais tarde. Eu quando cheguei cá pareceu-me que não precisava de estudar, porque nós estávamos 10 anos atrasados. Nós então íamos 10 anos atrasados em comparação com a Bélgica, não por incapacidade, o português gosta de aprender e apreende bem as coisas, mas precisamente porque na Bélgica o que havia de ciência e cultura na Inglaterra, na Alemanha ou na França estava ali. Hoje já há melhores comunicações, e as universidades novas estão mais desenvolvidas e atentas. Eu sempre as defendo, porque há alguns que propalam que algumas universidades não têm categoria, e será verdade, mas mais vale isso do que nada. Porque antes, quem é que da minha região ia para a universidade? Só quem tinha algumas possibilidades e com grande sacrifício dos pais. Era para Coimbra, não havia outro sítio. Agora felizmente têm lá a Universidade da Beira Interior.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Então foi para a Bélgica e depois?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Aí aprendi muito. Entrei em contacto com a cultura alemã, francesa e inglesa.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como surgiu a ideia de ir para lá? Foi a convite de alguém?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não. É que eu fora convidado para professor de Ética Económica e Política e falar de Ética Económica sem saber Economia ou falar de Ética Política sem saber política, é fiar sem fio. Como consequência desses estudos preliminares é que a minha tese que já foi defendida em 1951/52 ainda está um pouco actualizada porque precisamente possui uma base económica e uma base política, que ainda hoje se discute. É claro que tem alguns aspectos desactualizados, mas a parte fulcral do problema social, do problema político-económico, ainda hoje pode ser e ouvi dizer que é referida. Porque precisamente a economia está também na base de toda a nossa civilização. Na questão social, sem economia apenas se exclama "coitadinhos dos operários" e não se passa disso. Na Bélgica os sindicatos tinham um economista com eles e viam o que cada patrão poderia pagar, o patrão quer sempre pagar menos, mas também se o operário pede demais pode deitar a empresa abaixo. E, portanto, os operários têm que ter pessoas capacitadas para estudar o problema, que esteja do lado deles, e que digam: - "Vocês podem pedir até tanto!" Portanto, ter uma base económica para o problema social é fundamental. Os operários devem saber o que podem exigir na empresa sem que a empresa vá abaixo. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Em que ano foi para Lovaina?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Em 1949/50.</p>
	</resposta>
	<pergunta>No tempo da 2º Guerra Mundial esteve em Bilbau? De que forma sentia lá a guerra?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tinha bons professores licenciados em Economia e Direito. Grande parte dos ministros de Espanha vieram da Universidade de Deusto, porque estudava-se Economia a sério, o que noutras universidades não se fazia. Em Espanha é preciso cuidado com as universidades. Em Granada, onde eu estive, a grande Faculdade era a de Medicina, as outras não valiam muito. E a de Deusto, em Economia, era das melhores universidades de Espanha. Nessa altura, as outras universidades consultávam-na. Como também em Portugal as universidades não são boas em tudo. A universidade são os professores, não as paredes. O professor Aguiar e Silva, por exemplo, vale uma universidade, a sua obra está até traduzida em japonês, e em todas as línguas importantes. Um homem desses vale uma universidade. O que valem são sobretudo os professores e é assim que a Universidade do Minho ainda pensa. Há sempre nas instituições épocas de desenvolvimento e épocas de decadência, nós estamos numa época de desenvolvimento, felizmente. Estão-se a formar, os professores não se formam de um ano para o outro, leva tempo, mas quando se sabe o que se quer, lá se chega. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E que ambiente foi encontrar na Bélgica?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Muito bom na questão dos estudos, muito bom. Havia as cadeiras fundamentais para todos e depois escolhia-se as outras segundo um plano adequado. Esse plano era determinado com os professores, ia a aprovação do conselho científico e era o que cada um seguia. O que era uma grande vantagem. Estamos a chegar agora a isso por causa do estatuto de Bolonha. Eu vinha para professor de Ética Social, interessavam-me cadeiras que não interessavam a quem fosse para a vida política ou económica. Há cadeiras fundamentais que têm que se aprender, mas as outras escolhem-se conforme as necessidades e aptidões. E é nisto que a Universidade de Lovaina era notável e tinha um conjunto de professores muito bom. Por exemplo, em Filosofia.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que recordações tem da Universidade de Lovaina?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, gostei muito da abertura de espírito, do contacto com a cultura europeia, porque em geral em Espanha eram fechadotes. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E não sentiu nenhum clima pós-guerra?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não, na parte universitária não surgiu essa situação. No fundo, os belgas eram pessoas amarguradas, porque por ali passaram franceses, passaram alemães, e arrasaram tudo. E os belgas ficam sempre por baixo, porque são uma nação pequena. Mas a parte universitária estava muito boa.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E depois da Bélgica regressou a Portugal?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sim. Fiz o doutoramento e ensinei na Faculdade de Filosofia, da qual que fui três vezes director. Depois vim para a Universidade do Minho, fui vice-reitor e reitor. E eu que nunca gostei de governar tive essa pouca sorte. Quando eu atingi o limite de idade foi uma libertação. Eu gosto é de investigar, tenho muito gosto nisso. O pobre do reitor anda a resolver problemas que aparecem não sabe Deus quando, nem como. Agora a universidade está mais desenvolvida, mas, naquele tempo, ainda era pior. Ia quase todas as semanas a Lisboa para resolver problemas. Isso ajudou-me, por um lado, porque pude conhecer o Ministério da Educação por dentro e compreendi que bater à porta falsa é perder tempo, e aprendi a bater à porta que nos interessa. Isso deu-me muito jeito porque sabia quem lá mandava e quem resolvia os problemas e quem os impedia. Mas tinha que ir a Lisboa, e essas viajens longas pela estrada antiga, a comer nesses restaurantes das estradas miseráveis, geralmente com uns azeites que já tinham servido no outro dia. Eu dáva-me mal com essas comidas e andar sempre para trás e para diante para resolver qualquer problema, foi muito doloroso. Na Universidade não. Aqui tínhamos uma boa equipa, éramos amigos e trabalhávamos. A Universidade do Minho possui uma equipa boa desde o princípio. Agora, pela primeira vez, vai a reitor uma pessoa que já não foi da equipa inicial. O que também é bom para que se criem novos horizontes. Mas queria dizer que a equipa era muito unida e trabalhou com gosto, com sacrifício, contra tudo e contra todos, porque era muito difícil "vencer" em Lisboa. Começámos as aulas um ano mais cedo do que o que tínhamos planeado. Aqui no Largo do Paço começaram as aulas nesta sala que agora está dividida e tinha outra na entrada, ali onde está o correiro, e no Salão Medieval. Ainda não tínhamos feito os pavilhões na D. PedroV e só depois é que passámos para Gualtar. Começámos a Universidade em Fevereiro de 1974 e dois meses depois veio o 25 de Abril. Êxitos por um lado e dificuldades por outro e uma delas é que um ministro dizia que se devia acabar com as universidades novas; só a Universidade Nova de Lisboa é que devia de existir! E nós que não tínhamos alunos (os alunos são uma força!) começámos um ano mais cedo para termos alunos e para que a nossa voz fosse mais forte. E, de facto, essa ideia de acabar com a Universidade do Minho desapareceu, até pelo contrário. Eu fui dos primeiros professores a dar aulas ali, onde estão agora as Relações Públicas. Ali dei a primeira aula, ainda me lembro disso. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Mas começou a leccionar na Faculdade de Filosofia?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi em 1951/52. Eu sei que fiz o meu doutoramento em Novembro e em Julho do ano seguinte foi nomeado director.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era a Faculdade de Filosofia nessa altura?</pergunta>
	<resposta>
		<p>A Faculdade de Filosofia em biblioteca estava muito bem servida, pois tinha das melhores bibliotecas de Filosofia em Portugal. Estava muito em dia, porque aproveitámos o tempo de guerra, em que o escudo valia muito. O escudo valia 4 pesetas e para nós uma peseta custava 4 tostões. E foi nessa altura que se formou a biblioteca, pois comprávamos os livros muito baratos. Tinha um conjunto de professores muito bons. Morreu há dias o professor de Filosofia da Ciência, que era o melhor professor de Filosofia das Ciências em Portugal, Vitorino Sousa Alves. A Faculdade impôs-se em Portugal. O primeiro congresso nacional de Filosofia foi realizado em 1955 e vieram cá todas as universidades portuguesas. Chegámos a reunir uns 400 congressistas. Foi então que se pensou em fundar nas Universidades públicas a Faculdade de Filosofia. Antes havia apenas as histórico-filosóficas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E como eram as instalações?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Pobríssimas. Aquele edifício magnífico que hoje tem é fruto de um concurso para o PRODEP que ganhámos. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E como veio para a Universidade do Minho?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quando se fundou a Universidade do Minho, o professor Lloyd Braga criou a comissão instaladora. E eu pensava ir cumprimentá-lo porque fiquei contente quando ouvi anunciarem a universidade. Com espanto meu, foi ele que me veio visitar. Estivemos lá uma hora a falar e despedimo-nos amigavelmente. Depois estava eu a dar aulas no Porto e recebo um telefonema da secretária porque o reitor precisava urgentemente de falar comigo: - "Olhe é impossível, porque eu estou aqui no Porto, dou aulas de manhã e de tarde e, portanto, só amanhã é que lá poderei ir." Eu julgava até que era para me dar os parabéns porque eu nesse dia fazia anos! Com grande espanto meu, diz-me assim o Prof. Lloyd Braga: - "Eu estava de manhã a tomar banho e pensei: eu vou convidar o professor Lúcio Craveiro." Respondi: - "Agradeço, mas dê-me uma semana para pensar." E ao fim da semana disse que sim e, portanto, passei também para cá. Depois convidou-me para vice-reitor. Entretanto, ele teve que ir para Lisboa para construir a Universidade Nova, ficámos aqui o professor Romero e eu. O professor Romero, que ainda vive, está muito doente, é quem devia ser o reitor. Mas o ministro tinha tido um desencontro com ele em Lourenço Marques e não quis nomeá-lo. O que eu levei muito a mal. A organização da universidade foi o Prof. Romero que a ideou e acontece que o ministro não o quis para reitor. O professor Romero sabendo disso pediu um destacamento e fiquei eu sozinho. Então o ministro mandou-me chamar: - "O senhor será o reitor em Braga.". Eu respondi: - "Oh, ser reitor vamos ver.", - "Não, porque eu nomeio-o.", - "Pois aí é que está o problema. É que eu não aceito ser reitor sem consultar a Universidade." Acho que na vida universitária o reitor tem de ser uma pessoa que a universidade aceite e que a universidade possa escolher, porque ela é que sabe o que precisa. Era a tradição antiga das universidades. Estivemos três quartos de hora a discutir, mas eu não desisti. Ele não tinha muito por onde escolher, na altura, e acabou por ceder. Isto foi em fins de Setembro, em Outubro eleições, e em Novembro mandei para lá os resultados. Só no dia 17 de Dezembro é que apareceu a nomeação no Diário da República. </p>
	</resposta>
	<pergunta>De que ano?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi em 1981, mas só tomei posse em 1982, em Janeiro, porque tinha que tomar posse no prazo de um mês e o ministro queria assistir. E depois outra questão foram os vice-reitores. Ele queria impôr dois vice-reitores amigos dele e também meus amigos, mas um era especialista em mineralogia, o outro era especialista em Química, e eu disse: - "Ó senhor ministro, desculpe, mas não. Eu preciso é de engenheiros porque se trata de construir a universidade. Preciso de pessoas que me possam ajudar na construção." E então, acabou por se nomear o Prof. Machado dos Santos e Prof. João de Deus Pinheiro, que foram reitores a seguir e tinham sido meus vice-reitores. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E como surgiu a ideia de construir uma universidade cá em Braga?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Isso foi ideia do Veiga Simão. O Veiga Simão ao fazer a reforma das universidades: de Coimbra, Porto e Lisboa, entendeu que Braga, que já tinha uma Faculdade de Filosofia, devia ser uma cidade universitária, pois era das regiões mais povoadas de Portugal. Como sabe ainda hoje é o distrito mais jovem da Europa. Pôs a universidade aqui, em Évora, na Covilhã e em Vila Real, os institutos universitários, que depois passaram a universidades. As universidades eram Porto, Lisboa, Coimbra e Minho. Felizmente, o primeiro reitor do Minho foi um homem execpcional. Ele logo na primeira reunião que tivemos disse: - "Vamos fazer uma universidade completa. Não temos obrigação de seguir as outras." A ideia dele foi, em princípio, pôr a universidade toda num só campus. A gente ia para lá trabalhar durante o dia e à noite cada um regressava a sua casa. Mas a Universidade do Minho devia por lei estender-se a Viana e Guimarães. Viana prescindiu, embora depois se tenha arrependido. Mas Guimarães disse: - "Ponham lá o que quiserem, mas que a Universidade vá para Guimarães." Em Braga o exército vendeu-nos a Quinta da Armada, onde está a universidade hoje, por 3.500 contos. Em Guimarães a parte onde está a universidade, já fui eu que comprei esses terrenos. Nós não queríamos ficar metidos ali no meio da cidade; hoje já estamos asfixiados, já se previa, mas o governo obrigou-nos. Então ficámos em Guimarães e aqui. Em Guimarães a princípio tínhamos lá o Palácio da Vila Flôr, onde estivemos provisoriamente, e depois fomos comprando o terreno onde está hoje a universidade. Isso já foi no meu tempo. E depois o grande desenvolvimento foi com o professor Machado dos Santos. O João de Deus esteve pouco tempo, foi para ministro da Educação, e o Machado dos Santos foi nomeado reitor. Esteve 10 anos. As universidades eram subsidiadas em função do número de estudantes, por isso convinha ter mais alunos, no início tínhamos até demais, mas foi bom porque isso foi-nos dando dinheiro para construir a universidade. Guimarães agora com a auto-estrada fica a 15 minutos de distância. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quem fazia parte da comissão instaladora?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O professor Lloyd Braga, o prof. Romero, eu, o Prof. Pinto Machado. E havia depois o director das obras públicas, que não interessa, também pertenceu, mas mudou com o tempo. O secretário era o Dr. Cabral que ainda aí está na UM e depois mudou para o presente administrador. O Prof. Freitas do Amaral esteve alguns meses, mas depois enveredou para a política e deixou, mas foi dos primeiros. O Prof. Pinto Machado tinha a faculdade de Medicina, o professor Romero tinha a de Engenharia, eu tinha a parte de Humanidades, Ciências Sociais e Economia. Eu tinha as letras só, a princípio, mas quando o Prof. Freitas do Amaral se foi embora tive de ficar com o pelouro dele porque eu era o único de humanidades. Depois veio o Dr. Santos Simões, que é o Presidente da Sociedade Martins Sarmento em Guimarães e veio substituir o Freitas do Amaral.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E como é que funcionava a comissão? Reuniam-se várias vezes?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Nós tínhamos reunião de trabalho às quintas-feiras, desde as 9 da manhã até à noite. Almoçávamos aí em qualquer restaurante, à nossa custa, e depois voltávamos para o trabalho toda a tarde.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E o que discutiam?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O plano da universidade e a sua execução, pois tudo o que se fez foi tudo feito pela comissão instaladora, regulamentos da universidade, iniciativas, tudo dali saiu. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é que pensavam a universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Queríamos uma universidade completa, com todas as faculdades. Foi a primeira ideia do reitor e que nós apoiámos. Só não conseguimos na altura a de Direito e Medicina, as outras foram andando por aí fora. A Engenharia é a que está mais desenvolvida, ainda hoje, porque vieram os professores engenheiros do Ultramar. Foi sorte porque quando veio o 25 de Abril muitas universidades não quiseram os professores de Angola e Moçambique porque diziam ser colonialistas. Nós aqui não tínhamos esse preconceito. Vieram os engenheiros quase todos para cá. O actual reitor, Prof. Chainho, lembro-me muito bem, chegou aí um dia e, o reitor Lloyd Braga apresentou-mo. Vinha ver se o aceitavam e depois vendo que seria recebido na Engenharia Física, foi lá acabar as aulas e voltou. Quer dizer, a Escola de Engenharia está hoje mais desenvolvida porque teve logo uma bela base de professores. Medicina não deixaram, Direito também não. A minha secção não teve a mesma sorte porque do Ultramar quase não vieram professores de Humanidades, foi necessário formá-los, por isso é que não vai tão adiantada. A principal ajuda que tivemos foi depois do Prof. Aguiar e Silva e do Prof. Pinto Castro. O Prof. Pinto e Castro voltou para Coimbra, tinha lá a mãe. Mas o Prof. Aguiar e Silva ficou cá, foi a nossa sorte. Quer dizer, de facto as humanidades têm ido mais devagar porque foi necessário formar os próprios professores. O Dr. Acílio fez o curso na Faculdade da Filosofia, ainda me lembro do último exame "de universa" que ele lá fez. Depois foi para o Porto e eu chamei-o para cá. Ainda agora nos 25 anos das Letras, (eu fiz o discurso comemorando essa data) aqueles que apareciam como assistentes nos anos 80 hoje são já os professores. Hoje a Universidade está lançada, uma universidade completa, com as Faculdades de Medicina e Direito. Só nos falta a música. O prof. Lloyd Braga queria também o Conservatório em plano universitário, que em Lisboa não era. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Em que ano é que a comissão instaladora deixou de o ser para ter um estatuto na universidade? </pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, era eu reitor quando se passou do tempo de instalação para o tempo definitivo. O que foi para mim uma grande desilusão. É que o reitor tinha mais poderes quando a Universidade estava em período de instalação do que quando passou a regime normal. Devia ser o contrário, mas de facto foi assim. Ainda fiquei mais dependente "de Lisboa", pois coisas que eu antes podia decidir por mim depois ainda tinha que ir resolvê-las a Lisboa. De maneira que a passagem deve ter sido no ano de 1983, em que o mesmo ministro que me nomeou reitor é que passou a universidade do período de instalação para o período definitivo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O período de instalação quanto tempo durou?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi de 1974 a 1983. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Durante esse período onde ficava a universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Desde o princípio era aqui no Largo do Paço. Tivemos sorte porque o ministro da Educação era ministro também da Cultura. Se fosse agora seria quase impossível tomar conta deste edifício. Somos a única Universidade, além de Coimbra, que tem o Arquivo e a Biblioteca dependentes da universidade. Évora também queria apanhar o arquivo e a biblioteca, mas o ministério da Cultura não deixa. Outro edifício, como o do Castelo, foi-nos cedido, a título precário como eles dizem, e agora já é definitivo, já é da Universidade do Minho. Valeu-nos ainda o edifício do Abade da Loureira, que era onde esteve a Legião Portuguesa. Há depois o "D. Pedro V_, aí compramos duas casas, fizemos obras, e demos aulas, até mudarmos para Gualtar. Eu nunca dei aulas em Gualtar porque depois quando reitor deixei de dar aulas. De maneira que eu fui professor aqui no Largo do Paço e em D. Pedro V. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se como eram as salas no Largo do Paço?</pergunta>
	<resposta>
		<p>As salas de aula eram as que agora pertencem à recepção, ao correio, às secretarias do Senado e do Conselho Cultural e o salão medieval. As aulas começaram nessas salas e prosseguiram aqui um ano ou dois. Logo que se pôde, passou-se para D.Pedro V.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Então existiam apenas três salas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Quatro, a do correio uma, aqui outra, ali outra, e até tinhamos que atravessar a aula para chegar à outra sala. Depois passámos para D. Pedro V, onde as condições já eram melhores. Os que trabalhámos em D. Pedro V ficamos com saudades. Agora, em Gualtar, já está tudo separado, mais formal, de maneira que os professores de Direito ou de Químicas não se encontram com os das Letras. Antes convivíamos todos, aquilo era tudo pequeno, mas estávamos mais aconchegados. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E como eram os gabinetes em D. Pedro V?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eram salas relativamente pequenas, às vezes estávamos quatro e cinco professores em cada sala, mas lá convivíamos muito bem.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Com quem partilhava o gabinete?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu já não me lembro, sei que éramos de Letras. Um colega já morreu, e fez-nos muita falta porque era formado em Linguística. Foi o professor Barreto que nos ajudou muito a lançar as Letras. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quantos alunos havia na universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia 60/70 alunos. Quando eu era reitor, os alunos deviam ser uns 400, mas foi quando se passou para uns 7/8 mil alunos. A princípio, nós não projectámos uma universidade com mais de 10 mil alunos. Eu acho graça a isso porque agora já se pensa em 20 mil alunos; actualmente estamos em 17 mil.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E em D.Pedro V...</pergunta>
	<resposta>
		<p>Hoje é a Associação Académica que lá está, depois irá para Gualtar. Aquele terreno que está em frente à Universidade, em Gualtar, e que a Câmara prometeu à Universidade, vai ficar um espaço verde, mas projecta-se construir lá a Associação Académica.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E lembra-se de alguma história engraçada que se tivesse passado numa sala de aula?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu achava graça quando as aulas eram no Largo do Paço porque estava a gente a dar a aula e tinham que passar os alunos da outra aula e o professor tinha que parar a aula e dizer: - "Passem lá!" </p>
	</resposta>
	<pergunta>Para além das salas de aula, havia o serviço administrativo no Largo do Paço?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Havia. A universidade era pequena, mas os alunos tinham tudo no Largo do Paço.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Lembra-se do seu primeiro dia de aulas na universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, infelizmente não me lembro do dia, mas foi em princípios de Dezembro. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual a disciplina que estava a leccionar?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era _História da Cultura Portuguesa_, foi a primeira aula que eu dei. O que é curioso, é que a Cultura Inglesa e Francesa começou primeiro na Universidade do Minho; em Coimbra e em Lisboa não havia. O professor Hélio, que é dos primeiros, para ir fazer o doutoramento em Inglaterra, precisava de ser substituído na cadeira da Cultura Inglesa. E então, como não existia essa cadeira nas universidades tive de ser eu a dar aulas de Cultura Inglesa porque tinha estudado em _Ciências Políticas_ a história do _parlamento inglês_. Portanto, pude dizer ao professor Hélio: - "O senhor vá, que eu dou-lhe _o parlamento inglês_, é a cultura inglesa que eu posso dar e o senhor assim pode fazer o doutoramento." Arranjei este estratagema porque andávamos todos a ajudar-nos uns aos outros. O Licínio, que hoje é professor na Universidade do Minho, foi meu aluno de Cultura Inglesa. Ele é que me diz: -"Olhe, eu fui seu aluno de Cultura Inglesa!", porque eu já nem me lembrava de ter tido um aluno de tanto valor!</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era dado apoio aos alunos em termos bibliográficos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Formámos logo uma biblioteca, desde o princípio, em D. Pedro V. A princípio, os alunos tinham a biblioteca pública, mas depois formámos logo a biblioteca da universidade, que hoje está desenvolvida e é bastante boa. Desde o princípio demos grande importância à formação da biblioteca. Há um célebre dicionário que está em alemão, é de Linguística, custava 100 contos. Era muito dinheiro para aquele tempo, mas logo disse: - "Meus senhores, se é fundamental em Linguística, se é o melhor que há, temos de o comprar senão depois esgota-se. Vamos fazer o sacrifício._ E comprou-se o dicionário. Isso foi muito falado e ainda hoje é comentado com graça. Porque a preocupação que tive é que se as bibliotecas não compram os livros na altura depois os bons livros desaparecem. E o dicionário aí está, no Centro de Estudos Humanísticos. De maneira que, desde o início, houve essa preocupação de pormos logo um tanto dinheiro à parte para a biblioteca. No início, a biblioteca era no Largo do Paço. O meu gabinete de vice-reitor era onde é agora a Biblioteca Pública e lá se reunia a Comissão Instaladora. Mas logo que tive alguma autoridade dei ordem que nenhum estranho entrasse na Biblioteca que não fosse acompanhado.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quando foi reitor como era o seu dia-a-dia?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Deixei de leccionar e vivia para os problemas: fazer os planos das obras a construir; orientar os cursos que estavam em desenvolvimento; resolver os problemas que surgiam da parte do ministério, que às vezes eram terríveis; procurar encontrar o dinheiro suficiente para vivermos, porque também era um problema; procurar escolher bem os professores, porque um professor mal escolhido depois não tem remédio. É preciso escolher bem os professores ao princípio e o professor Machado dos Santos, como vice-reitor, estava encarregado disso. Dizia-lhe: - "É um ponto importante, e o senhor veja lá quem admite. Seja rigoroso nesse ponto e ao mesmo tempo escolha bem as universidades para onde os professores vão estudar." O reitor não tinha tempo para essas coisas. O João de Deus era responsável pelas construções que eram precisas. Eu digo muitas vezes que a escolha dos professores é fundamental numa universidade porque um homem inovador e com talento excepcional, como Kant, vale uma universidade. Os alunos, naquela altura, também eram poucos. Tinham a sua sala na D. Pedro V, mas não tinham grandes condições. Mais tarde alugámos as casas em frente a D. Pedro V. Um dia recebi um grupo de senhoras a protestar pelo barulho que os alunos faziam. Essas coisas que acontecem sempre. Pessoas de quem eu hoje sou muito amigo, mas naquela altura deram-me muitos problemas. Mas também tive decepções. Um dia do Ministério da Educação consegui trazer quatro computadores grandes, que eram a última inovação no mercado. Passados dois anos estavam desactualizados! A gente nesse ponto apanha cada desilusão! Depois de tanto trabalho e de tanto dinheiro ao fim de dois anos já não valem nada, mas é assim.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E os professores que vinham de Moçambique, era a universidade que lhes arranjava casa?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Os professores ganham o suficiente para terem uma casa alugada. Mas compreende que eles encontravam-se numa situação muito desagradável porque sairam da universidade, vieram para Portugal, onde foram mal recebidos, porque infelizmente alguns portugueses nesse ponto escreveram uma das páginas negras da nossa história. Os 800 mil portugueses que fugiram do Ultramar, deixando lá tudo, eram vistos como se fossem criminosos e o nosso governo foi na onda. É bom esquecer! A gente ajudava os professores o mais que podíamos, também não tínhamos grandes possibilidades porque a universidade estava a começar. Mas eles sentiam-se cá bem. Da parte da comunidade académica foram bem recebidos e facilitou-se o mais que se podia, mesmo a arranjar casas. Hoje estão todos bem situados nesse aspecto.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Foi reitor durante quanto tempo?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Três anos até ao limite de idade.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Que obras é que realizou enquanto reitor?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu tempo foi mais para fazer planos porque tínhamos os terrenos de Gualtar, mas não tínhamos edifícios porque a Universidade perdeu uns dois anos ou mais por causa das intervenções do governo. Portanto, o meu trabalho foi quase só fazer planos. Acontece que eu fiz uma coisa que me poderia ter levado à cadeia. Para se aprovar um plano tem que se ter dinheiro. Eu sabia que o dinheiro havia de vir, naquele momento não o tinha, mas se eu não assinasse os planos atrasava mais um ano a construção dos edifícios. E eu perguntei ao administrador: - "Olhe lá, que é que pode acontecer se eu assinar isto?", - "É ir para a cadeia.", - "E posso levar os livros?", - "Pode!", - "Então vamos lá a isso." Assinei. Por acaso depois arranjou-se o dinheiro porque conhecia bem o Ministério da Educação, e como digo é preciso conhecer-se bem a porta onde se vai bater ... Mas foi a única ilegalidade de que me lembro ...</p>
	</resposta>
	<pergunta>Era difícill conseguir apoios da parte do ministério para a universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Era difícil e naqueles tempos, incertos politicamente, tínhamos que lá ir com frequência, às vezes, todas as semanas ou de quinze em quinze dias. Sempre tive como importante bater à porta certa. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E não aconteceu de chegar lá, explicar as coisas e não conseguir nada?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Uma vez aconteceu _roubarem-me_ 80 mil contos, que eram para a Universidade do Minho, foram para a Universidade de Lisboa. Depois de meia hora de discussão convenceram-se que eu tinha razão. E eu disse: - "Então venha o dinheiro.", - "Ai, não pode ser porque já mandámos as contas para o Ministério das Finanças." Fui ao Ministério das Finanças acompanhado com o administrador. Contei ao Ministro o caso, pedi 5 mil contos por um lado e 12 mil contos por outro, que era para não poder dizer que não aos dois. Disse-me que não a um, mas disse que sim a outro. Não apanhei o dinheiro todo, mas apanhei parte suficiente, porque senão não tinha sequer dinheiro para pagar aos funcionários no mês seguinte. Não ter dinheiro para pagar aos funcionários seria o pior que me podia acontecer. A universidade não o soube. Havia muitos casos desses, porque havia uma grande desordem no ministério depois do 25 de Abril. Só em 1978 é que veio o primeiro diploma que organizava um pouco as universidades. A tendência em Lisboa é olhar para Lisboa que o resto é _província_.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como era o seu relacionamento com os alunos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sempre me dei bem com os alunos. Recebia a Associação Académica todas as quartas-feiras de tarde porque acho que, estando em contacto, os problemas vão-se resolvendo, senão quando se forem a resolver já é tarde e mais difícil. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Que temas é que discutia com a Associação de Estudantes?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Primeiro foi formar a Associação Académica, que estava a começar. Depois o local para fazer as reuniões, lá o arranjámos em D. Pedro V, para eles se reunirem. E como eu estava em contacto directo com eles, conheciam as nossas dificuldades e apoiavam-nos; tive uma época de cooperação notável nesse aspecto, pois podíamos ter um ambiente quase de família, em que os problemas eram sentidos por todos e todos estavam dispostos a sacrificar-se. Todos nós andámos com caixotes às costas. Não havia pessoal e as coisas tinham que fazer-se. Todos trabalhávamos nesse sentido, portanto, é a época heróica da universidade. Foi essa época que eu vivi. E como eu sou formado em Humanidades e dou sobretudo muita importância ao aspecto humano, porque o aspecto humano dá outra riqueza ao ambiente, procurei que essa riqueza nos unisse. Ainda hoje, todos os que somos desse tempo nos entendemos muito bem, somos muito amigos. A gente nova agora já entra mais na perspectiva de funcionário, já é outra coisa, não tem aquela ligação. Ao princípio trabalhámos em equipa a formar uma universidade nova. E até aqui quem tem governado a universidade têm sido ainda pessoas desse grupo. O actual reitor pertencia à comissão instaladora, o Machado dos Santos, João de Deus Pinheiro. E agora pela primeira vez vamos ter um reitor quase de outra geração. O que é óptimo, porque é bom que isto vá avançando e que a universidade já por si vá trabalhando com outras pessoas e até com outros planos. Tudo isso enriquece a instituição.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual foi o reitor que o seguiu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi o Prof. João de Deus Pinheiro. Combinámos todos que ia primeiro o João de Deus Pinheiro e depois o Sérgio Machado dos Santos. Por acaso, o João de Deus Pinheiro já tinha sido Secretário de Estado e convidaram-no para Ministro da Educação. Ele numa reunião veio-me perguntar "se devia aceitar", e eu disse: - "Aceite que é bom para si e para a universidade." Ele diz que deve a sua vida profissional a mim porque facilitei, mas apenas lhe dei este conselho. Ele foi e ficou o Prof. Machado dos Santos, que esteve 12 anos como reitor.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Depois de ser reitor dedicou-se outra vez a dar aulas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Depois de ser reitor fiquei professor jubilado. Nunca mais dei aulas. Estou cá na universidade nem sei bem como porque jubilei-me, ia-me embora e com espanto meu vejo os meus vice-reitores, que passaram a reitores, conseguirem do Conselho de Ministros para eu continuar ao serviço, porque é preciso ir a Conselho de Ministros. Conseguiram, de facto, que ficasse ao serviço em regime de transitoriedade; o dia em que eu queira vou-me embora ou quando o reitor me diga que não sou preciso. Estou em regime transitório, mas estou em serviço público. Veja a união que há entre todos. Eles fizeram-me isto sem eu saber, porque a minha reforma era muito pequena, porque só tinha 8/9 anos de serviço ao Estado. Podia ter recuperado, mas não pensei muito nisso, mas eles pensaram. Portanto, eu estou ao serviço da Universidade e tudo isso conta para a reforma. Estou trabalhando ainda na universidade com a minha idade de 88 anos. Faço-o com gosto porque é aquilo que eu gosto de fazer. Agora, muitos se admiram porque que é que eu tenho mais saúde; é que agora eu estou a fazer aquilo de que gosto, estou a investigar e trabalhar sem essas preocupações de governo. Eu comparava aquilo um pouco ao serviço de bombeiros, que trabalham quando há fogo. O reitor não pode ter um plano pessoal seguido e descansado porque tem que ir resolver os problemas logo quando surgem e estar muito atento a esses problemas porque ao princípio mais facilmente se resolvem, depois é mais difícil. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais foram as mudanças mais significativas na universidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe que eu não diria mudanças; como o primeiro reitor foi um homem extraordinário, o professor Lloyd Braga, fez logo o plano de uma universidade completa e disse: - "Nós queremos uma universidade completa. Não vamos necessariamente imitar as outras, é aquilo que entendemos que vamos fazer." E fez-se um plano que se está a esgotar até agora. A faculdade de Medicina, não nos deixaram ao princípio, nem a faculdade de Direito, ou de Arquitectura, hoje já as temos. Só nos falta uma coisa que foi prevista que é o Conservatório de Música. Portanto, até agora foi uma universidade que esteve a estabelecer um plano magnífico, que devemos ao primeiro reitor e à comissão instaladora, que quiseram logo realizar uma universidade completa. Claro que tivemos sorte com os professores logo ao princípio, porque houve a descolonização e os professores de Lourenço Marques e de Luanda vieram para Portugal. Portanto, tivemos logo no princípio pessoas de valor que nos ajudaram muito nas Ciências e Engenharia. Ainda hoje, se a universidade do Minho possui das melhores faculdades de Engenharia do país é porque já vieram formados, uma base de professores já formados. Em Letras, em Inglês fomos apoiados pela universidade de Lisboa; em Literatura foi o professor Aguiar e Silva que veio de Coimbra, mas vieram mais tarde. Mas em Sociologia, Psicologia e Educação, tivemos que formar os próprios professores, e isso demorou-nos mais tempo. Nesse ponto, a meu ver, ainda não alcançámos o desenvolvimento que queríamos. Mas está-se a caminhar no bom caminho duma universidade _completa_, que já entra em diálogo, não só com universidades nacionais como internacionais. Até há uma coisa curiosa: houve uma avaliação das universidades europeias em Paris e em Berlim. Em Berlim, todos elogiaram a Universidade do Minho por causa do conselho cultural, do qual eu sou presidente, porque é a única universidade que tem conselho cultural, e está em ligação com a comunidade através das unidades culturais: biblioteca, arquivo, Instituto dos Lusíadas, Casa Nogueira da Silva, Educação de Adultos, são unidades que não estão directamente ligadas às Escolas, mas dependem directamente da reitoria. O presidente do conselho cultural é nomeado pelo reitor, e está liagado à reitoria, por isso é que estamos neste edifício. E realmente temos uma revista que já vai no trigésimo número e ao mesmo tempo iniciativas que se vão fazendo. Nós o que queremos é desenvolvimento cultural, por exemplo: Braga celebrou o seu bilenário. A ideia saiu do conselho cultural e há outras coisas que se estão fazendo. Não temos necessariamente que ser nós, temos que procurar que se faça. Nós não nos substituímos, procuramos sobretudo animar o que há para desenvolver. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Para além da função de presidente do conselho cultural que outras actividades tem?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Escrevo, e agora tenho tempo para isso. Quando era reitor não tinha tempo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>A investigação é a actividade mais importante da sua vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É aquela de que eu mais gosto. Se o resultado é importante ou não os outros o dirão, mas é aquilo que eu faço com gosto e que me dá saúde.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como é o seu dia-a-dia actualmente?</pergunta>
	<resposta>
		<p>O meu trabalho aqui na Universidade é o Conselho Cultural. Publicamos uma revista e temos reuniões; temos a casa Nogueira da Silva, a Educação de Adultos, a Biblioteca Pública, o Arquivo e a Arqueologia, a Casa Monção e a Casa Sarmento, em Guimarães, que formam o Conselho Cultural. Temos uma reunião todos os meses e pomos os planos em acção. Ainda agora, o reitor quis que fossemos nós a organizar a semana cultural. Felizmente foi um êxito, correu melhor do que eu pensava, pois era a primeira vez que se fazia. Esse é o Conselho Cultural normal, mas há o Conselho Cultural alargado, que abrange algumas personalidades importantes do Minho.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Mas como é o seu dia-a-dia? A que horas se levanta?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Costumo levantar-me às 7 horas, faço as minhas obrigações de lá e depois venho para aqui e trabalho de manhã. Regresso à 1 hora para almoço. De tarde, depois da sesta, se é preciso venho se não é preciso trabalho em casa.</p>
	</resposta>
	<pergunta>É trabalho de investigação?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, colaborei em várias iniciativas como na História da Filosofia em Portugal. Fiz quatro trabalhos, já acabei. Agora estamos a trabalhar no Dicionário critíco da Filosofia Portuguesa, estou a colaborar. E aqui é o trabalho do Conselho Cultural, que depois aparece na revista, e que também desenvolve ligação com o exterior. Repare que é uma coisa que fazemos com humildade e sinceridade e que com grande espanto nosso uma comissão das universidades europeias observou que a Universidade do Minho era a única que tinha Conselho Cultural. Isso chamou-lhe a atenção e, portanto, fez-se um elogio à Universidade do Minho por causa da originalidade do Conselho Cultural. Para mim foi um espanto! </p>
	</resposta>
	<pergunta>Gosta daquilo que faz?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Sim, sim, tudo o que é do plano cultural é o que eu gosto. E gosto até porque acho que Portugal precisa de um impulso no plano cultural. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual é o seu maior desejo?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe é ver que a Universidade do Minho se desenvolve plenamente porque ela começou com a comissão instaladora a que pertenci. É uma obra importante para o Norte do país, para o Minho, e para Portugal. Para mim.... perguntaram-me um dia: - "Qual era o facto do Séc. XX mais importante para Portugal". O facto mais importante, respondi, foi a generalização do ensino universitário. Nós vivemos sete séculos com uma única universidade, depois veio a de Évora algum tempo. Tínhamos à nossa responsabilidade o Brasil, a África, Goa, Macau e ... uma só universidade. Foi uma deficiência da nossa história. Agora conseguiu-se, pela primeira vez, a generalização universitária e esse foi o facto mais importante do séc. XX. Dir-me-ão que nem todas as universidades têm qualidade, mas é melhor que nada. Acho que foi o facto mais importante, porque, no fundo, a grandeza de um povo tem como base a sua cultura e o desenvolvimento das pessoas. A pessoa é mais homem ou mais mulher na medida em que é mais culta. Por isso, aqui para o Norte, a universidade foi o grande desenvolvimento. Já D. Diogo de Sousa queria criar cá a universidade, mas foi para Coimbra. O arcebispo de Évora que foi também de Braga levou essa ideia e foi fundá-la em Évora. De maneira que a ideia da universidade surgiu também aqui. Lembre-se que Braga foi a capital da Galécia e, portanto, aqui houve sempre uma tradição de desenvolvimento grande. Portugal também nasceu aqui porque foi daqui e de Guimarães até Coimbra, este Norte para cá do Douro até Coimbra, que depois foi por aí abaixo e se desenvolveu por esse mundo fora. Mas aqui nasceu. É esta a característica do povo portuguê: de se estender pelo mundo inteiro. </p>
	</resposta>
	<pergunta>O que espera da vida no futuro?</pergunta>
	<resposta>
		<p>É um disparate que um homem de 88 anos não pense na morte que está próxima, mas eu por enquanto ainda penso na vida. E acho que a melhor morte a que se pode aspirar é ter uma vida harmonizada quanto possível. Portanto, o meu futuro está realmente em continuar a trabalhar no campo em que estou trabalhando, enquanto Deus quiser. Claro que eu quando era novo fazia quatro coisas ao mesmo tempo, hoje faço uma e mais devagar, mas faço. E é isso que dá a razão de ser do meu trabalho. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Teve alguma decepção na vida?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tive. Foi ser superior, director e reitor durante grande parte da minha vida porque isso veio a implicar o sacrifício do meu gosto de investigação. Eu digo muitas vezes que ser reitor é uma maneira honrosa de embrutecer porque não há tempo para estudar, não há tempo para desenvolver as suas ideias, não há tempo para interrogar a vida e a cultura em que nós vivemos. Não temos tempo porque passamos a vida a resolver problemas materiais concretos, ter que ir a Lisboa, ir por essas estradas antigas de curvas e contra-curvas, a comer nesses restaurantes que havia pelo caminho fora, o que para a minha saúde era péssimo. A gente não tem sequer a alegria de resolver problemas, porque mal resolve um nasce logo outro e, às vezes, quase ao mesmo tempo.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Quais são os seus maiores sonhos?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Olhe, é continuar na minha vida. Enquanto puder vou trabalhando e que possa ter um livro ao lado e continue a estudar. É claro que eu sou religioso, sou jesuíta e a minha cultura tem também uma base religiosa. É evidente que isso é importantíssimo. Mas a cultura não se opõe à religião, antes pelo contrário, a religião pode ser mais consciente na medida em que for culturalmente mais desenvolvida. E toda a gente sabe aquilo que eu sou. Eu nunca fingi. Toda a gente sabe que eu sou padre, sou jesuíta e sou universitário, e esta síntese teórica constrói a minha vida.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Qual é a sua maior qualidade?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu nunca gostei de falar muito de mim mesmo, mas há uma coisa que eu talvez deva à minha família, aos meus pais, à educação: eu procuro aprender com a experiência. Infelizmente nem toda a gente aprende. Quando se vai por uma estrada e se encontra lá um buraco, evita-se sempre esse buraco e não se deve lá voltar e cair outra vez e tornar a cair. Há pessoas que têm pouca sorte e para mim é um espanto verem que aquilo é mau e repetem. Procuro aprender com a experiência e depois respeito muito os homens e sou muito amigo dos homens. Quer crer que quando eu era director da Faculdade de Filosofia ela foi _ocupada_. Era amigo dos rapazes e eles ficavam muito admirados por isso, mas eles não tinham culpa. Um rapaz de 20 anos aceita as ideias que vê, mas ainda não tem experiência para julgar por si, a culpa não está nele. Ainda hoje são meus amigos. Precisamente acho que devemos compreender-nos, respeitar-nos e amar-nos dentro do possível. É a lei central do Evangelho.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Tem facilidade no relacionamento com as pessoas?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tenho ou procuro ter. Procuro respeitar as pessoas e as pessoas sendo respeitadas também se sentem bem pois sabem que estou disposto a dar-lhes a minha camisa se for preciso. Porque nós precisamos uns dos outros e quando somos amigos devemos partilhar os nossos sentimentos, as nossa alegrias. Porque que é que nós não devemos, quando um rapaz faz um exame e sai bem, dár-lhe os parabéns e alegrar-nos com ele? Isso é uma qualidade que eu procuro ter, recebi da família, talvez, aprendi com a experiência, não sei, mas de facto nunca sou impositivo. No grupo com que estamos a trabalhar no Conselho Cultural, é do diálogo amigo e esclarecedor que devem nascer as iniciativas em que todos somos precisos. Sempre gostei de trabalhar em equipa e quando me deram agora a medalha de ouro, eu pedi ao reitor para dizer umas palavras e no que disse fui sincero: - "Entendo que a medalha de ouro é também daqueles com quem colaboro porque a obra não é de um só, é de um conjunto de pessoas. Um só pouco pode fazer numa obra complexa como é uma universidade. Portanto, acho que essa medalha tentou premiar esse trabalho colectivo que todos estamos a realizar_. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Como descreve a sua vida, hoje?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Tinha que pensar um pouco e, como digo, eu penso pouco no passado. Mas pode ser que um dia se eu não tiver que fazer, escreva as memórias porque são muito diversificadas. Passei por coisas muito curiosas. Estive na actualização da Companhia de Jesus em Roma. Estive na actualização do Ensino Universitário na Faculdade de Filosofia e aqui na universidade do Minho, sobretudo na Universidade do Minho. Eu apanhei essa mudança do Estado Novo para o 25 de Abril. Nasci com a Primeira Guerra Mundial, e apanhei a Guerra de Espanha e a Segunda Guerra Mundial. De maneira que é uma vida muito variada. Eu acho que o sec. XX foi um século bastante detestável por causa das guerras e até isso, em parte, determinou a minha formação. </p>
	</resposta>
	<pergunta>Aquando da Guerra Civil de Espanha estava em Biblau?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Estava em Portugal nessa altura. Só fui para Espanha quando acabou a guerra.</p>
	</resposta>
	<pergunta>De que forma sentiu a guerra civil de Espanha em Portugal?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Então Portugal teve medo que a guerra civil alastrasse a Portugal. Felizmente evitou-se isso. Sabe porquê? Eu depois estive em Espanha e constatei que os espanhóis são muito diferentes dos portugueses. Os portugueses são um povo que onde estiver cria ambiente de unidade e de compreensão. Veja o Brasil que é tão grande como a Europa, lá não há separatismos. Veja Espanha ... é Colômbia, Bolívia, Argentina acabam por se separar. E é uma das qualidades dos portugueses criarem essa união como o Brasil tem. Hoje é uma nação, tem o seu plano, a sua vida, mas a base portuguesa ficou-lhes, essa convivência. O brasileiro é uma pessoa convivente. Em qualquer parte do mundo que se encontre o brasileiro dá-se bem com os portugueses e isso não é espanhol. A mim sempre me impressionou que os comunistas matassem mais de _500 mil_ da direita e os outros quando foram ao poder matassem outros _500 mil_ dos da esquerda. Foi um milhão de espanhóis que morreu na Guerra de Espanha... mas isso acho que é inconcebível entre nós. Veja que um alentejano é muito diferente de um minhoto, mas ninguém pensa em separatismos. Portugal tem o minhoto, tem o transmontano, tem o beirão, tem o alentejano, tem o algarvio, são pessoas completamente diferentes e, no entanto, a ideia de separatismo não existe, porque compreendemo-nos e lá nos vamos levando. Claro que houve guerras civis, mas é mais no aspecto político, do que propriamente no aspecto humano, nesse aspecto entendemo-nos muito bem. É uma qualidade. Cada povo tem as suas qualidades e os seus defeitos. Nós politicamente somos um desastre. Os grandes feitos da nossa história não foram geralmente realizados pelo governo, são poucos os factos determinantes da história de Portugal que fosse o governo que os determinasse. Quem fez o Império do Oriente foi o Afonso Alburqueque e acabou mal com D. Manuel. O Brasil também teve muitas incompreensões da metrópole. Os portugueses de lá eram outra coisa, muitas vezes não correspondiam aos de cá. Politicamente é a parte fraca do povo português. Olhe o que está a acontecer agora: _estamos a morrer de fome_ e em todos os jornais fala-se sobretudo de coisas que não prestam para nada. Um povo que está na situação financeira em que está Portugal, a ir quase ao fundo nas finanças, anda a discutir principalmente futebol, Casa Pia, esquerdas e direitas ... São capazes de morrer de fome a gritar pela esquerda e pela direita e por niquices. Política é a nossa parte fraca. Todos os povos têm parte forte e parte fraca e a nossa é essa.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Como chegavam as notícias da guerra a Portugal?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Estávamos informados de tudo. Era pela rádio que nos informávamos e muitos portugueses foram para lá combater porque estivemos em Sevilha, em Navarra, em Madrid, e o que a gente queria é que a guerra se fosse afastando e, felizmente, afastou-se. </p>
	</resposta>
	<pergunta>E o povo português estava com medo?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Estava com receio que aquilo alastrasse para cá, o que não se queria de maneira nenhuma. Quando acabou foi uma festa. Tinham ido para lá comboios de comida, que havia muita fome nas aldeias.</p>
	</resposta>
	<pergunta>E a mudança do Estado Novo como é que a viu?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Eu era director da faculdade de Filosofia e recebo por telefone a notícia, às 9 horas, que tinha triunfado uma revolução em Lisboa. Fiquei no meu gabinete à espera do que aquilo ia dar. Às 10 horas diz-me lá o porteiro : - "Há a revolução em Lisboa._ Respondi: - "Estamos à espera de receber orientações de Lisboa. Entretanto vamos levando a vida normal." É claro que não se conseguiu. Acabaram as aulas e foi barulho por aí fora. A princípio houve muito desnorteamento, mesmo as universidades até 1978 andaram muito mal. Os governos tinham todos os poderes: ora vinha uma ordem, depois vinha outra, até queriam acabar com as universidades novas. Agora, evidentemente que social e politicamente tínhamos que mudar, aquilo estava parado, como aconteceu com a República quando veio o Estado Novo, portanto, o Estado Novo foi bem recebido. Mas como acontece sempre, esgotou-se o plano e Salazar não saiu a tempo. Não senhor, quis continuar. Conclusão, estávamos estagnados, era preciso mudar e foi pena que fosse necessário uma revolução para isso. O grande erro de Salazar foi não aceitar a democracia. Teve luta até com o papa; quando o Papa Pio XII defendeu a democracia num célebre discurso, ele cortou. Foi o grande erro dele. Porque não saiu a tempo, foi necessário um choque forte. Esses choques têm sempre exageros, por exemplo, o abandono do ultramar foi feito de uma maneira sem tom, nem som. Precisava de ser uma coisa pensada, consultar as populações, organizá-las politicamente. Os portugueses vieram como se fossem fugidos, criminosos. Há aqui muitos funcionários que vieram nessa altura, fugiram e lá deixaram tudo. Foi um dos aspectos negativos. O aspecto positivo foi a sua mensagem cultural de democracia; essa mensagem é que valeu. Mas a sua realização, até aqui, devemos confessar que tem sido bastante pobre.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em termos de ensino quais foram as mudanças? </pergunta>
	<resposta>
		<p>Foi a democracia de libertação da vida política e social. As câmaras antes eram nomeadas pelo governo central e depois começaram a ter interesse por serem eleitas localmente. E nós, portugueses, trabalhamos melhor em ambiente pequeno acessível, como são as câmaras, e o progresso desenvolveu-se mais, creio eu, pelo trabalho das câmaras do que pelo governo central, porque deu outra capacidade e outra renovação. Os cidadãos começavam a sentir-se mais responsáveis, amigos da sua região, e isso ajudou a esse desenvolvimento. Depois veio este governo que estamos agora a ver: vem imenso dinheiro, constroem-se estradas, entram 2 milhões de contos por dia da União Europeia e não sei para onde vai este dinheiro. O que é que se faz sob o ponto de vista de produção e riqueza económica? Eu, pessoalmente, desconfio muito dos governos centrais. Na nossa história raras coisas se fizeram pelo governo central. Nunca tivemos uma tradição política na nossa história. Quando há uma revolução deixa-se para trás tudo o que está, e não se aproveitam sequer as coisas boas que foram feitas.</p>
	</resposta>
	<pergunta>Em termos de ensino o que se começou a fazer de novo nas faculdades portuguesas que não se fazia até então?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Primeiro, uma maior participação da Academia na universidade, que não existia. Um maior desenvolvimento cultural das universidades, em que as universidades tomaram consciência do valor que elas têm no campo da cultura, no desenvolvimento da nação. A universidade trabalha com muito mais consciência do seu valor e das suas responsabilidades e isso, de facto, deu um novo aspecto a Portugal, porque antes tínhamos só Coimbra, Porto e Lisboa. O resto de Portugal estava com instrução primária e até os liceus eram poucos. Houve um grande avanço do ponto de vista cultural e isso certamente vai mudar Portugal. Antes eram os portugueses que iam para fora, agora são os outros que vêm para cá, porque antes nas aldeias não tínhamos futuro, tínhamos que ir buscar lá fora o que em Portugal escasseava. Não progredimos porque o governo central ainda não fez um plano com princípio, meio e fim para o desenvolvimento de Portugal. O Alqueva, que agora vai ser inaugurado foi uma ideia da década de 50. Vem um governo diz que sim, depois surge outro governo diz que não, porque tudo tem prós e contras, o que temos é que pensar se os prós vencem os contras, mas não senhora. E levamos 40 anos para construir o Alqueva e agora, dizem, é mais utilizado pelos espanhóis do que por nós ... . Isso é um exemplo típico de muitas coisas. Houve uma altura que se fez o plano de industrialização de Portugal, nos anos 50. Foi quando eu estudei Economia, e até a minha tese de licenciatura foi sobre esse plano de industrialização. Aquilo depois perdeu-se. O que vale é que temos um povo que não teve estudos, mas é sábio! O povo tem uma sabedoria que colmata os erros da falta de cultura. Foi essa sabedoria do povo português que fez o império de Portugal. Em 1640 nós estávamos unidos a Espanha, quando os fidalgos em Lisboa proclamaram a separação de Espanha. Em Portugal todo o povo foi com os fidalgos. O Brasil, África, Goa e Macau voltaram para Portugal, embora sem marinha porque a nossa marinha tinha desaparecido ao serviço de Espanha. Conclusão: este sentido de união é do povo. Fomos o primeiro povo a ir para o Ultramar e dos últimos a voltar.</p>
	</resposta>
	<pergunta>O que achou da entrevista?</pergunta>
	<resposta>
		<p>Não sei, estou à espera do que vai resultar. Obrigou-me a pensar em coisas em que eu não penso pois são do meu passado e o passado lá vai; procuro sobretudo cumprir o meu dever e prever o futuro. De maneira que nesse aspecto isto pode ser interessante, porque me obrigou a refletir sobre coisas em que eu não tinha refletido. Agora o que vai dar não sei, estou à espera.</p>
	</resposta>
</mp>
