<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "http://alfarrabio.di.uminho.pt/mpessoa/dtd/mp.dtd">
<mp>
 <pergunta>Qual é o seu nome?</pergunta> <resposta><p>Aníbal
	 Augusto Alves.</p></resposta> <pergunta>Qando e onde nasceu? </pergunta> <resposta><p>Nasci a 10 de Julho 1940 em Pinhal do Norte Carrazeda
	 d´Ansiães, Alto Douro. </p></resposta> 
	 <pergunta>Qual o nome do seu pai e da sua mãe? </pergunta><resposta><p>O
	 meu pai é José Secundino Alves e a minha mãe é Célia
	 Rosa do Vale.</p></resposta> <pergunta>E dos seus avós?</pergunta>
	 <resposta><p>Avós paternos Benigno Alves e Maria da Luz Neto, e maternos
	 José Luís do Vale e Branca Augusto Figueiredo.</p></resposta>
	 <pergunta>Sabe a origem do nome da sua família?</pergunta>
	 <resposta><p>Alguma parte, Alves sei, Neto é da minha avó materna, Alves
	 de Benigno é da Galiza, de Ourense, uma aldeia de Ourense. Os maternos
	 Vale, do meu avô materno é da aldeia do Pinhal, da família Vale
	 tradicional. E a avó materna sei que não é de lá e o meu
	 avô materno é Daniel Figueiredo e provém de Trancoso, na Beira.
	 </p></resposta><pergunta>De onde vieram os seus avós?</pergunta> <resposta><p>Há uma parte que é autóctone, é da aldeia - Pinhal do Norte
	 - de famílias tradicionais, os dois avós materno, e o, desculpe,
	 portanto, o ramo que vem de fora é o do meu bisavô Daniel que vem da
	 Beira, não sei mais, imagina-se facilmente que seja de proveniência
	 judaica sendo de nome Daniel e de profissão alfaiate, e dada a
	 emigração interna que houve dos judeus, cristãos novos para as
	 Beiras, é provável que seja de herança judaica. Do meu avô
	 paterno esse é claramente de uma família de Ourense.
	 </p></resposta><pergunta>Quantos irmãos tem?</pergunta>
	 <resposta><p>Eu tenho mais dois irmãos, portanto, somos três, um mais
	 velho do que eu e um mais novo. </p></resposta><pergunta>Descreva a casa onde morou
	 durante a sua infância?</pergunta> <resposta><p>Eu morei em várias
	 casas, na minha infância, portanto, os meus pais não tinham uma casa
	 própria, moraram em casas da família. A casa que eu recordo por me
	 ter sido também dito que nela nasci, era uma casa no centro da aldeia,
	 originária do meu avô Daniel. Era uma casa de um só
	 piso, piso térreo, embora com uma parte de sobrado em madeira e a parte do
	 lado como era tradicional em pedra. Uma casa pequena com dois compartimentos
	 para dormir, uma saleta que continuava um dos quartos e a cozinha, ligando para
	 um quintal como era tradicional nas aldeias do Pinhal do Norte. Esta é a
	 casa que eu recordo porque também foi-me dito que nela nasci. Recordo
	 depois as outras casas, a casa onde vivemos dos meus avós maternos, que tivemos por herança do
	 meu avô materno.</p></resposta> <pergunta> Quem morava na casa?</pergunta>
	 <resposta><p>Morávamos só nós, só os meus pais, eu e os meus
	 irmãos, bem eu nessa casa como já disse, não me recordo bem, na
	 casa do meu avô morávamos sempre juntos até aos meus 7 anos. Depois saímos da aldeia e  aí dispersámo-nos.
	 </p></resposta><pergunta>Como eram divididas as tarefas em casa?</pergunta> 
	 <resposta><p>Nós não tínhamos praticamente tarefas, é a minha
	 memória de pequenino, estou a falar aí por volta dos 4 anos, não
	 tenho ideia nenhuma, a não ser que fale de mais tarde. As tarefas, digamos
	 a partir dos meus 7 anos, eram entre tomar conta do meu irmão mais novo,
	 dos meus irmãos mais novos, posto que um morreu de tenra idade, e fazer
	 pequenos recados.</p></resposta> <pergunta>Quais eram os momentos mais marcantes na
	 sua família?</pergunta> <resposta><p>Os que eu tenho presentes eram os das
	 refeições, as refeições, sobretudo a da noite porque
	 estávamos juntos, fazia-se alguma oração. Os outros que me
	 estão na memória são o regresso a casa, sobretudo do meu pai,
	 que era a pessoa que vivia mais fora. Como ele era caçador, eram as cenas
	 de ver os coelhos ou as perdizes que ele trazia, os dias de feira em que ele
	 trazia as coisas as feira. </p></resposta><pergunta>Gostava da sua casa?
	 </pergunta><resposta><p>Gostava, gostava da casa, sobretudo da casa que tenho mais
	 presente que era a casa da minha avó onde morámos até aos meus 7
	 anos e dela saímos para emigrar para o Alto Douro.</p></resposta>
	 <pergunta>Qual era a actividade dos seus pais?</pergunta> <resposta><p>O meu
	 pai era agricultor, agricultor de duas maneiras: nas suas
	 próprias parcelas que foi aumentando e nos trabalhos que fazia para
	 outros, nomeadamente o trabalho de feitor, todo o tipo de trabalho de
	 execução agrícola do Alto Douro, Carrazeda d´Ansiães o
	 meu pai fazia tudo, desde a parte de podar vinha, podar árvores, ceifar e
	 toda a parte de laboração com os campos, desde o trabalho com flores,
	 fazia todo esse tipo de actividades. A minha mãe era doméstica
	 não trabalhava. </p></resposta><pergunta>Como era o quotidiano em sua
	 casa?</pergunta> <resposta><p>O quotidiano infantil até ir para a escola,
	 como já referi, e as memórias que tenho são de presença na
	 vida familiar, no cuidado da guarda dos irmãos mais novos é muito
	 pregnante, portanto é muito presente, e era uma vida de pequeninas
	 mensagens dos meus pais para os meus avós, e as brincadeiras da aldeia. A  vida dentro de casa era muito curta
	 porque as casas eram pequenas e com pouca comodidade, de modo que grande parte
	 da vida do dia fazia-se na rua, dar pequenos recados a propriedades
	 rústicas perto da aldeia. Lembro-me que algumas vezes fui levar merenda ou
	 meu pai ou aos trabalhadores que andavam a fazer actividades que pertenciam
	 à nossa casa ou àquelas de que o meu pai tomava conta. E pronto entre
	 brincadeiras e pequenos recados era assim que se passava no que diz respeito
	 à minha infância até aos 7 anos. </p></resposta><pergunta>Quem tinha
	 mais autoridade na família? </pergunta><resposta><p>A autoridade era dupla,
	 mas a autoridade máxima era do meu pai como referência, mas em casa
	 tudo era disposto e ordenado pela minha mãe. </p></resposta><pergunta>Como
	 descreveria o seu pai?</pergunta> <resposta><p>O meu pai, neste momento já
	 faleceu, faleceu há 5 anos, é claro que a memória, a imagem,
	 está reportada por uma vida longa, mas desde sempre e ainda hoje é
	 uma imagem muito forte, de pessoa de grande competência, sendo minimamente
	 letrado, porque apenas fez alguma instrução fora da escola, escola
	 normal. Foi uma pessoa de grande inteligência, no sentido de entender bem o
	 mundo e de ordenar a sua vida e preparar a vida dos seus familiares, de modo a
	 eles poderem dominar a sua vida e poderem conduzi-la com liberdade e
	 responsabilidade.</p><p> Era um homem fisicamente, de uma grande força, como
	 referi tinha reputação na aldeia de fazer de modo, de grande
	 perfeição, todos os trabalhos próprios de um trabalhador rural e
	 também o de dirigir a sua própria casa, embora com meios muito
	 escassos. </p></resposta><pergunta>E a sua mãe?</pergunta> <resposta><p>A
	 memória da minha mãe e a ideia era de que era uma pessoa de grande
	 afabilidade e de uma enorme dedicação. A minha mãe aparecia
	 menos nas coisas públicas, não tinha a preponderância do meu pai na
	 vida comum, da vida da aldeia das coisas públicas, da igreja, das festas.
	 Mas era uma pessoa extremamente delicada, muito aceite, também na vida
	 comum. Muito admirada, muito carinhosa com os meninos, com os filhos. De uma
	 grande dedicação ao meu pai e sobretudo amorosa. Um extremo de
	 afectividade. E sempre muito vigilante nas coisas da casa de que fazia tudo
	 desde o que dizia respeito às alimentações, mas
	 sobretudo a prover a nossa própria roupa, que ela fazia, sobretudo roupas interiores: camisas, pijamas, ceroulas, cuecas, tudo
	 isso ela fazia, evidentemente que não fazia calças e casacos, mas o
	 resto ela fazia, provinha ela tudo. </p></resposta><pergunta>Relacionava-se melhor
	 com algum deles?</pergunta> <resposta><p>A minha relação era mais
	 íntima e permanente com a minha mãe. O meu pai era uma pessoa que
	 vivia bastante fora de casa, nos dias normais, estou a falar sobretudo da
	 infância e juventude, era a pessoa a quem se devotava um grande respeito,
	 ele tinha uma grande autoridade. </p><p>Eu tinha, e tenho, uma grande
	 estima pelos dois, uma relação de confiança muito grande, mas
	 era mais íntima com a minha mãe que era quem, normalmente castigava,
	 o meu pai era raríssimo castigar.</p></resposta> <pergunta>Como descreveria os seus
	 irmãos?</pergunta> <resposta><p>Os meus irmãos, dentro de uma
	 relação positiva e grandemente afectiva. Há a relação
	 com o meu irmão mais velho, portanto, com a diferença de 4 anos, uma
	 relação que passou também por algum modo, uma modalidade de
	 autoridade, de não admitir o mais novo nas brincadeiras de adolescente,
	 nos pequenos namoros, nas saídas, nas festas, há esse modo que depois
	 se veio, naturalmente, a apagar para uma relação de grande
	 cordialidade. </p><p>Em paralelo com o meu irmão mais novo, com o qual tenho uma
	 distância de 7 anos, creio  que tenha havido uma relação
	 de patrocínio relativamente a ele, dobrado de um grande carinho por ser
	 uma criança bastante mais nova. A cordialidade entre nós manteve-se
	 sempre feita também de muita saudade, por quanto a partir dos meus 7 anos
	 nós nunca mais vivemos permanentemente juntos.</p></resposta>
	 <pergunta>Convivia com que membros da família?</pergunta> <resposta><p>Eu
	 convivi na meninice com os meus pais, quer na aldeia quer quando emigrámos
	 para o Alto Douro: o meu pai e a minha mãe, os meninos todos, a partir dos
	 7 anos o meu irmão mais velho ficou na aldeia para prosseguir a
	 instrução primária. No Pinhal tínhamos uma grande
	 relação com os meus avós maternos principalmente, mas na nossa
	 casa vivíamos só nós. No Douro, no alto Douro, o meu pai era
	 caseiro, dirigia uma grande quinta e a minha mãe tinha ajuda de uma
	 empregada permanente.</p></resposta> <pergunta>Quais as actividades incentivadas
	 pela sua família?</pergunta> <resposta><p>O grande incentivo da minha
	 família para os meninos tirando a pequena excepção do mais velho
	 que começou a trabalhar muito cedo, portanto, nos seus 11 anos
	 começou a trabalhar na agricultura fazendo de tudo no terreno, desde
	 lavrar com bois, a tratar do cavalo, do jumento, dessas coisas todas, foi
	 orientar-nos para fazer estudos, o que era como se pode facilmente imaginar na
	 década de 40, uma completa anaumalia na aldeia. Fazer estudos para
	 além da instrução primária era uma ideia que não tinha
	 curso, e os meus pais relativamente a mim próprio e ao meu irmão mais
	 novo fizeram tudo para incentivar o estudo.</p></resposta> <pergunta>Quando é
	 que entrou na escola?</pergunta> <resposta><p>Entrei na escola aos 8 anos,
	 portanto, os 7 anos fi-los no Alto Douro, na quinta, uma quinta completamente
	 isolada da civilização, de tudo, voltei à minha aldeia para, na
	 casa dos meus avós, fazer o primeiro ano de instrução
	 primária, e a partir desse ano fui para o Porto, fui enviado pelos meus
	 pais para um pequeno colégio que era tido pela D. Maria José Pestana
	 - uma senhora célebre da burguesia portuense - e aí fiz a
	 instrução primária.</p></resposta> <pergunta>Qual é a sua
	 lembrança mais forte da escola? </pergunta><resposta><p>A minha
	 lembrança mais forte é talvez a entrada na 2ª classe no meu
	 colégio interno, no Porto. Porque senti uma enorme diferença na minha
	 preparação, no meu modo de falar e meninos de origem mais urbana da
	 cidade do Porto. Isso foi uma forma que me obrigou, que implicou uma
	 adaptação forçada a tentar emendar as minhas linguagens, com
	 provincianismos que hoje estão praticamente em desaparecimento. Essa
	 é uma ideia muito forte, e depois tenho outras. </p></resposta><pergunta>Como
	 é que descreveria a educação que recebeu?
	 </pergunta><resposta><p>É uma educação positiva de um modo geral,
	 positiva, a característica mais forte é talvez o imenso carinho que
	 recebi dos meus pais e de outros, dos meus avós, principalmente como
	 já disse, maternos. A ligação da minha mãe com eles era
	 extremamente forte. <destaque>Essa é a característica mais forte da minha
	 educação, muito afectiva, também muito centrada no dever,
	 pronto, essa é a característica de longe mais forte, no exemplo de
	 valores tradicionais como a honra, o respeito pelos outros e o valor extremo da
	 unidade familiar, do um por todos digamos assim. </destaque></p></resposta><pergunta>Em que
	 é que a sua educação influenciou a sua personalidade?</pergunta>
	 <resposta><p>Penso que influenciou grandemente o meu modo de ser afectivo, ainda
	 hoje um dos valores que me parece estruturar o meu modo de ser é uma
	 disponibilidade grande e uma abertura grande às outras pessoas, na
	 dimensão da estima, do respeito e da entreajuda, isso recebi certamente
	 dos meus pais. </p></resposta><pergunta>Até que idade estudou?</pergunta>
	 <resposta><p>Portanto, eu estudei como já referi a instrução
	 primária no Porto, com alguma aceitação, fui um aluno estimado
	 ao ponto da dona do colégio, já referi a ilustre D. Maria José
	 Pestana, me ter amadrinhado dir-se-ía, para me pagar e motivar e
	 entusiasmar em seguir os estudos no <ref tipo="escola">Seminário dos Padres Jesuítas</ref>. E
	 portanto prossegui os estudos menores no seminário dos Jesuítas, com
	 uma breve passagem de dois anos pelo Soutelo. Retomando depois o centro do
	 seminário menor dos Jesuítas que era em Macieira de Câmara, e a
	 partir, portanto, daí os cinco anos de formação
	 geral, que na altura eram correspondentes aos cinco anos do liceu, passei para a
	 formação da própria <ref tipo="escola">Companhia de Jesus</ref>, tendo entrado no
	 noviciado em 1957. E prossegui depois a via da formação toda da
	 Companhia de Jesus, que é uma formação longa, que poderei
	 detalhar.</p></resposta> <pergunta>Como é que ia para a escola nessa altura do
	 colégio? </pergunta><resposta><p>Na aldeia ia para a escola, para a escola
	 primária que era numa antiga capela, no centro da aldeia, naquela aldeia
	 muito fria, de invernos muito frios, e ia com uma sacola, com uma sacola feita
	 de serapilheira feita pela minha própria avó. Como as outras
	 crianças, aguardávamos que chegasse a senhora, que vinha de uma
	 aldeia vizinha. No colégio era a vida disciplinar do colégio interno,
	 entre a classe, o refeitório, os recreios e os dormitórios, foi uma
	 vida pacífica.</p></resposta> <pergunta>Como é que se descreveria como
	 criança? </pergunta><resposta><p>Com olhos muito abertos, embora pequenos,
	 como criança. Surgem-me representações diferentes desde a
	 primeira infância, portanto, até aos 4 anos, que foi a primeira vez
	 que eu saí da aldeia para ir ao Porto. A passagem no Alto Douro é
	 também uma experiência muito forte, de um ano em grande isolamento,
	 sob uma dedicação enorme do trabalho da minha mãe, claro, um
	 trabalho mais exterior, até à experiência do Porto, de menino do
	 colégio interno. Mas uma criança de olhos muito abertos,
	 surpreendida com as realidades, com as mudanças, com a variação
	 do mundo. </p><p>Desde o Alto Douro até à cidade do Porto, aos
	 eléctricos, como se pode imaginar, e vejo-me também já um pouco
	 influenciado pelas poucas fotografias que existem da época, como um menino
	 com alguma timidez, mas desde logo colocando no seu esforço a garantia de
	 poder ser aceite pelos outros. Um menino de boa constituição,
	 gordinho e brincalhão, com alguma dificuldade de disciplina, mas sem ser
	 grandemente problemático. </p></resposta><pergunta>Como era a sua
	 relação com os amigos? </pergunta><resposta><p>A relação com
	 os outros meninos era boa, de camaradagem, de brincadeira, de entreajuda,
	 sobretudo estou-me a lembrar dos tempos mais conscientes, como do Porto, do
	 colégio interno. Sim, uma relação cordial, boa. </p></resposta><pergunta>O que é que
	 queria ser quando crescesse?</pergunta> <resposta><p>A minha ideia de me tornar sacerdote veio muito
	 cedo, certamente por influência do colégio, também da minha
	 avó materna que era uma pessoa muito dedicada à igreja, às
	 cerimónias a que ajudei, às cerimónias da igreja, à
	 preparação das catequeses. E no colégio do Porto, a D. Maria
	 José, que foi, como já referi, uma espécie de madrinha
	 protectora, influenciou-me no desejo de ser sacerdote, como aqueles sacerdotes
	 que conheci, nessa altura, que eram os Padres Jesuítas. Esse foi um ideal
	 muito forte aí desde os 11 anos, que pelos meus 10, 11 anos se tornou uma
	 ideia firme, que depois motivou a minha ida para o seminário, e por
	 aí adiante, até prosseguir a formação da Companhia de
	 Jesus. </p></resposta><pergunta>E quais eram as suas brincadeiras
	 preferidas?</pergunta> <resposta><p>As brincadeiras, portanto, no Pinhal do Norte, na minha
	 aldeia, as brincadeiras eram geralmente brincadeiras de movimento, de
	 realização de motas fabricadas em casa, de peões fabricados
	 também pelo meu avô, muitos participadas entre a criançada que
	 nós éramos, meninos e meninas, de escondidas, de assaltos fingidos,
	 dessas coisas. </p><p>No Porto, as brincadeiras tornaram-se mais ordenadas e
	 passavam-se sobretudo entre os movimentos dos jogos mais tradicionais e simples
	 como as corridas, a barra, o jogo da barra antigo, naturalmente também o
	 jogo de futebol, a bola foi talvez o jogo em que eu participei mais, com os
	 colegas do Porto. Mas também as distracções de desafios, de
	 histórias, de quem contava melhor as histórias, visto que era um
	 colégio interno, e uma das situações era entreter as
	 crianças entre si, com longos serões de histórias, de que eu
	 tenho grande memória, porque entre outras coisas fui campeão, penso
	 que herdava isso do meu avô materno sobretudo, e do meu pai que eram uns
	 grandes contadores de histórias.</p></resposta> 
	 <pergunta>Como foi a saída da casa dos seus pais para ir para o colégio  quando tinha 8 anos? </pergunta><resposta><p>Foi uma saída violentíssima. Há uma
	 característica que é esta: quando saí de casa com os meus pais,
	 nunca tive qualquer espécie de problema, isto tem a ver com a pobreza destas
	 casas. Eram casas a que eu pessoalmente não estava extremamente ligado,
	 posto que quando mudávamos, mudava tudo, desde as camas à utensilagem
	 de cozinha, que é das mais importantes. Como aquilo
	 tudo se mantinha, as roupas também não eram roupas nem ricas, nem de
	 grande duração, portanto isso não me causou problema, mas a
	 saída da convivência dos meus pais, essa foi de uma violência
	 enorme, extremamente pesada. Ainda hoje, eu tenho a consciência de que a
	 saída para o Porto, para o colégio interno, durante um mês
	 seguro, eu chorei todos os dias. Houve uma altura que cheguei a fugir, e com a evidência
	 da impossibilidade de ir mais longe regressei ao colégio, passadas 3
	 horas, em que tinha comido as castanhas que levava. Portanto, essa foi uma
	 grande dificuldade do ponto de vista afectivo, que aliás se repetiria de
	 um modo ou de outro sempre que saí de casa até à saída para
	 o noviciado da Companhia. </p></resposta><pergunta>É casado?</pergunta>
	 <resposta><p>Sou casado.</p></resposta> <pergunta>Conte-nos como foi o seu casamento,
	 namoro.</pergunta> <resposta><p>O meu casamento, portanto, eu tenho que situar
	 isto na perspectiva de que eu tinha escolhido a vida do sacerdócio na
	 Companhia de Jesus, e portanto, há uma fase da minha vida em que todas as
	 veleidades dos namoros habituais, das atracções habituais entre todos
	 os rapazes e raparigas, que eu também senti, eram evitadas, no sentido de
	 eu próprio me controlar e orientar, dizendo: "Eu escolhi outra vida, vou-me
	 dedicar àqueles objectivos que foram os dos grandes missionários." O
	 que significa que durante os vários anos em que eu vivi com grande
	 dedicação e entusiasmo o ideal do Padre Jesuíta, não admiti
	 a perspectiva do namoro. </p><p>Acontece que a minha evolução
	 psicológica, cultural, da vida da Companhia, que se prolongou até
	 passar dos 25 anos, sobreveio um problema interno, pessoal, de
	 consistência da minha própria vida dentro da carreira, da vida
	 religiosa. A partir daí, eu próprio negociei e tratei este problema
	 longamente, com os meus amigos, grandes amigos Jesuítas, quer superiores,
	 quer companheiros, até à decisão de deixar, de desvincular-me da Companhia de Jesus. A partir daí fiquei aberto. Ora,
	 justamente uma das pessoas que eu conhecia, uma das raparigas que eu tinha conhecido antes, voltou ao meu convívio, voltámos a
	 encontrar-nos, voltámos a declarar-nos. E nessa altura surgiu, depois de
	 alguns outros encontros, uma vez que eu fiquei livre da Companhia, admiti
	 perfeitamente a hipótese de namoro e de casamento, quer dizer, uma vez
	 admitida a hipótese de namorar, estava previsto o nosso casamento. De
	 maneira que, nessa altura, desenvolveu-se entre mim e a minha actual mulher, uma
	 relação de aproximação, de hesitação, e
	 conversão, digamos assim. Digo isto porque o nosso namoro teve algumas
	 dificuldades. Eu próprio tinha alguma hesitação em ir para um
	 compromisso definitivo. De maneira que, isto com idas e vindas, porque eu vivia
	 no estrangeiro nessa altura, felizmente, a partir de um momento chave,
	 decidimos os dois encetar um amor consistente, e pouco tempo depois partimos
	 para a realização do nosso casamento, que demorou um pouquinho mais
	 do que queríamos. Mas digamos, passados dois anos do nosso namoro
	 casámo-nos, portanto quando vivíamos ainda na Bélgica.
	 </p></resposta><pergunta>Tem filhos?</pergunta> <resposta><p>Tenho, temos 2
	 filhos.</p></resposta> <pergunta>Netos? </pergunta><resposta><p>Não, ainda
	 não, porquanto, como já se pôde ver, também porque a fase
	 dos namoros para mim, arrancou já nos 30, e depois demorou algum tempo, de
	 maneira que o nosso casamento verifica-se só no fim dos meus 34 anos
	 embora tivéssemos uma vidência bastante larga. De maneira que os
	 filhos também vieram um bocadinho mais tarde, nós tivemos filhos
	 tarde. </p></resposta><pergunta>E quando é que chegou a Braga???????????????????</pergunta>
	 <resposta><p>Eu chego a Braga em 1976, chego a Braga para esta fase da minha vida,
	 porque eu já tinha passado por Braga, mas para a Universidade eu chego a
	 braga em Novembro, digamos para ficar, em Novembro de 1976, eu vim a Braga
	 antes, na Páscoa de 76 a convite do Professor Lima de Carvalho, que era o
	 que então começava a organizar a unidade de ciências sociais da
	 Universidade do Minho. </p></resposta><pergunta>E qual foi a sua primeira
	 impressão da cidade?</pergunta> <resposta><p>Eu já conhecia Braga, Braga
	 tinha sido uma cidade onde eu não pensei, a partir da minha
	 formação em Filosofia, na Faculdade de Filosofia da Universidade
	 Católica, onde eu pensei nunca mais viria a trabalhar. Portanto, a minha
	 impressão de Braga era por um lado familiar, por outro lado, com a
	 sensação de que era uma cidade cortada, muito cortada do resto do
	 mundo. Para parafrasear a minha mulher, "a cidade onde acabava o comboio".
	 Pronto, essa é uma impressão, por outro lado, o desafio da
	 Universidade do Minho agradou-me, porque foi de algum modo, o convite mais
	 optimista e mais franco, na situação em que eu estava de não
	 querer viver mais na Bélgica, e não ter ainda contrato em Portugal,
	 embora tivesse tido outros apelos, mas não estavam tão confirmados
	 como me pareceu o de Braga. </p></resposta><pergunta>Qual é a sua
	 lembrança mais antiga da cidade?</pergunta> <resposta><p>A minha
	 lembrança de Braga, deste período, eu tenho algumas lembranças
	 anteriores, a primeira vez de ter chegado a Braga, à camionagem, onde hoje
	 se localiza o Centro Comercial de Santa Cruz, que era a estação de
	 camionagem da empresa António Magalhães. É uma lembrança
	 esfumada, com o desgosto do cheiro ao gasóleo, a que eu sempre fui, fui
	 durante muito tempo, agora já não sou, avesso de menino, das
	 berças transmontanas alheio a esses cheiros. Da parte recente, a partir de
	 76, a minha lembrança é a da Reitoria, onde fui recebido de uma
	 maneira extraordinariamente simpática pelo então Reitor, saudoso
	 Reitor, Professor Carlos Brandão(?). </p></resposta><pergunta>E para que
	 freguesia é que veio morar?</pergunta> <resposta><p>76 era um ano de grande
	 dificuldade de encontrar alojamento em Braga, de maneira que não pude
	 ficar logo em Braga, vivi durante algum tempo em casa de amigos em Santo Tirso,
	 e, desde que a minha mulher pôde juntar-se a mim, em Braga, fomos viver
	 para o Hotel Turismo, depois é que encontrámos, a custo, um
	 apartamento na Praça Condestável, freguesia de Maximinos, onde
	 residimos durante 15 anos, mais ou menos. </p></resposta><pergunta>E em que outras
	 cidades morou? </pergunta><resposta><p>Eu morei em Lisboa, morei em Santo Tirso,
	 uma vez que fui professor e prefeito no Colégio das Caldinhas da Companhia
	 de Jesus, como a minha parte da minha infância no Porto, morei na cidade
	 de Louvain na Bélgica, e em Waterloo ao sul de Bruxelas.</p></resposta>
	 <pergunta>Quando foi para a universidade com é que chegou à
	 decisão de que aquele era o curso que queria fazer? E
	 porquê?</pergunta> <resposta><p>Há 2 condições, a primeira foi
	 a formação na Companhia de Jesus, uma formação
	 ognísitca, uma formação bastante, era, não sei como é
	 que é hoje, bastante aprofundada e combinava-se com uma formação
	 geralmente requerida dos Jesuítas, que era a formação em
	 Filosofia, a Licenciatura em Filosofia, que eu fiz, portanto, fazia parte do
	 currículo, mas abracei a Filosofia com muito gosto, com muito interesse,
	 foi uma Licenciatura que fiz com algum brilho, com à vontade, com
	 entusiasmo, porque tive a sorte de ter professores exímios, notáveis
	 pessoas de um ponto de vista intelectual, cultural e humano. A Licenciatura que
	 também fiz em Comunicação Social, essa tem a ver com algumas das
	 escolhas que eu próprio fiz em Filosofia, e que têm a ver com as
	 correntes da fenomenologia, com o existencialismo, de onde emergiu a
	 temática da Comunicação, da comunicação afectiva, da
	 comunicação interpessoal, a comunicação grupal, a
	 comunicação pela arte com um grande interesse pelo cinema, pela
	 representação dos comportamentos em Cinema, e isso levou-me, com a
	 aprovação e com o conselho dos meus mestres na Companhia de Jesus, a
	 optar por uma formação aprofundada no campo da comunicação.
	 E foi isso que me levou a fazer a Licenciatura em Comunicação Social,
	 em Louvain depois de ter hesitado em fazê-la em Paris e em
	 Milão.</p></resposta> <pergunta>E quando acabou essa última Licenciatura
	 tinha que idade? </pergunta><resposta><p>A segunda Licenciatura, porque há um
	 interregno grande entre a minha primeira que é aos 25 anos, e a segunda
	 que é aos 32.</p></resposta> <pergunta>O que é que fez depois da
	 Licenciatura?</pergunta> <resposta><p>Da Licenciatura, desenvolvi algum trabalho
	 de assistente no campo da comunicação grupal, no campo da
	 comunicação pela influência, para o desenvolvimento da
	 personalidade - temáticas que me interessaram muito, pela Psicanálise
	 e pela própria formação em Análise, tendo feito a minha
	 própria análise nos anos 70 e 75, 74/75, e encaminhei-me nessa altura
	 para o Doutoramento.</p></resposta> <pergunta>E qual foi o seu primeiro
	 trabalho?</pergunta> <resposta><p>O meu primeiro trabalho, profissional? O
	 primeiro trabalho é, na sequência de ter acabado a Licenciatura em
	 Filosofia, fui professor durante 3 anos, professor de Português, professor
	 de Desenho com uma grande dificuldade, posto que a minha apetência em
	 desenho era e, é muito reduzida, mas naquele quadro de missão que era
	 o ainda de Jesuíta escolástico, portanto, que vai fazer uma
	 experiência de ensino e de animação de jovens, que fiz no
	 colégio, como já referi, no colégio das Caldinhas. Portanto, fui
	 professor de português, que foi uma experiência muito violenta, posto
	 que nessa altura, quando se tem 25 anos na área de Letras, assim como a
	 experiência de Animação de teatro, esse foi o primeiro trabalho
	 profissional. Em Lisboa fiz alguns trabalhos, digo, também de docente, no
	 Colégio de S. João de Brito, mas parcial posto que nessa altura fiz
	 os primeiros 2 anos do curso de Teologia. </p></resposta><pergunta>Mas
	 centrando-nos nesse primeiro trabalho, que foi de professor, foi mesmo uma
	 escolha própria ou foi mais pela imposição que tinha?</pergunta>
	 <resposta><p>Foi mais imposição, posto que as possíveis escolhas,
	 dentro das possíveis escolhas eu preferi essa, preferi a do ensino, para
	 que tive e tenho alguma inclinação, não o local, o local
	 não foi a minha escolha, o local foi um convite firme por
	 orientação interna aos superiores académicos.
	 </p></resposta><pergunta>Gosta do que faz profissionalmente?</pergunta>
	 <resposta><p>Gosto muito, gosto do que faço, sobretudo como professor, gosto
	 pouco de muito do que faço, no que diz respeito à gestão
	 académica, de que me tenho ocupado enormemente, nos anos que levo da
	 Universidade do Minho. Mas se pudesse voltar atrás, por exemplo,
	 escolheria a mesma profissão? Escolheria uma profissão, ou esta ou
	 uma próxima, a minha preferência é, de facto, voltada para o
	 trabalho da formação, do desenvolvimento das pessoas, digamos que
	 há uma vocação escondida, que seria a de
	 Psicólogo.</p></resposta> <pergunta>Quando é que começou a leccionar
	 na Universidade do Minho? </pergunta><resposta><p>76, eu entrei na Universidade do
	 Minho, a data do meu contrato é 12 de Novembro, embora tenha começado
	 antes, na preparação das disciplinas.</p></resposta> <pergunta>E o que
	 é que fez no seu primeiro dia de trabalho?</pergunta> <resposta><p>No meu
	 primeiro dia de trabalho preparei a lição, de Antropologia Cultural e
	 Sociologia I, no Hotel Turismo, num estúdio do Hotel nessa altura, o
	 último andar do Hotel Turismo era feito por pequenos estúdios,
	 portanto, como referi, com kitchinette... lembro-me da preparação do
	 primeiro curso de Antropologia Cultural e Sociologia I, Comunicação e
	 Agente de Socialização. </p></resposta><pergunta>E os cursos em que
	 começou por leccionar?</pergunta> <resposta><p>No então fundado curso de
	 História e Ciências Sociais, uma Licenciatura que haveria de ter
	 pequena duração, porquanto a evolução da situação
	 política portuguesa, da própria Universidade havia de ser muito
	 agitada nesses anos e nos seguintes, de maneira que, esse curso acabou, o curso
	 de Bacharelato em Ciências Sociais, melhor, em História e
	 Ciências Sociais, porque a reforma do Ensino Secundário suprimiu as
	 disciplinas de Sociologia, de Introdução às Ciências
	 Sociais, que no currículo dessa altura estavam presentes, e portanto, a
	 formação de professores nessa área caducou. De maneira que
	 primeiro exerci o meu ensino nesse curso, também como opção, mas
	 sempre cadeiras ligadas à Psicologia Social, Sociologia,
	 Comunicação, para os cursos de Engenharia logo a partir de 77, e
	 também a partir de 77, no curso de Relações Internacionais
	 Culturais, nessa altura ainda era tudo junto, foi o curso em que eu trabalhei
	 de longe mais, nos primeiros anos na Universidade. </p></resposta><pergunta>E mais
	 ou menos quantos alunos é que tinha por turma? </pergunta><resposta><p>Os
	 alunos eram o máximo de 60, à volta disso. </p></resposta><pergunta>E
	 quais eram as condições das salas de aula?
	 </pergunta><resposta><p>Tínhamos várias condições, a
	 Universidade, nessa altura, tinha um nº bastante reduzido de alunos, as
	 aulas, as primeiras aulas eram dadas no edifício da D. Pedro V, os
	 anfiteatros, os maiores, não podiam levar mais de 60 pessoas, eles
	 aliás chamavam-se assim, era o 60A, o 60B, o 60C, as outras salas, eram
	 salas pequenas, eram salas onde caberiam 48 alunos, eram salas pequeninas e
	 rasas, havia nessa altura a moda de não ter estrados para o professor,
	 quando as salas eram pequenas isso suporta-se bem, quando as salas eram mais
	 largas é mais difícil porque, sobretudo para pessoas pequenas como
	 eu, fica-se sem ver o rosto dos estudantes.</p></resposta> <pergunta>E a nível
	 de materiais didácticos auxiliares que havia na altura?</pergunta>
	 <resposta><p>Havia menos, mas eram suficientes, para mim, em todo o caso eu nunca
	 fui muito especializado, nem convencido das técnicas pedagógicas de
	 audiovisuais, em todo o caso, já nessa altura havia a possibilidade de
	 projectar os acetatos, que eram muito úteis sobretudo para esquemas, eu
	 nunca usei muito isso para textos, as minhas aulas eram, sobretudo centradas na
	 comunicação oral, no diálogo com os estudantes, como ainda hoje
	 são e a policópia era, nessa altura já possível. Aquilo de
	 que tínhamos bastante deficiência eram textos para leitura dos
	 estudantes, a Biblioteca era muito pobre, ainda estava em plena pujança,
	 mas devo recordar que houve sempre um esforço notório, por parte dos
	 responsáveis, não é, para que se multiplicassem as fontes
	 bibliográficas para os estudantes, e também, dada um certa intimidade
	 que havia com os estudantes, os próprios livros dos docentes, os meus
	 livros por exemplo, passavam para os estudantes, enfim, havia um apoio
	 razoável. Em contrapartida é evidente que os espaços eram muito
	 estreitos, a curto prazo nesses últimos anos da década de 70, no
	 corredor do piso inferior, que era uma espécie de cave, que dava para o
	 lado da Fundação Gulbenkien, eu lembro-me de ter de seguir com a
	 minha pasta por cima do ombro, sob o risco de não passar no aperto do
	 corredor. Isso foram tempos difíceis, não sem que eu alguma vez
	 pensasse o que seria um desastre nesta cave, porque os estudantes estavam
	 realmente, muito comprimidos, mas devo dizer que havia um ambiente bom, um
	 tempo interessante, pronto, com o reflexo desse tempo, que era um tempo ainda
	 muito fresco da Revolução de Abril, e portanto, tínhamos
	 estudantes muito acalorados nos debates dos conselhos pedagógicos. É
	 um tempo que tenho como boa recordação. </p></resposta><pergunta>Tem
	 ideia de quantos docentes existiriam na altura quando veio para
	 cá?</pergunta> <resposta><p>Não do conjunto da Universidade não
	 tenho, em Ciências Sociais, nós éramos um grupo, talvez de uma
	 dúzia não mais.</p></resposta> <pergunta>E os gabinetes dos professores
	 na altura? </pergunta><resposta><p>Os gabinetes dos professores, para lhe dizer,
	 nós, todos os elementos das Ciência Sociais estavam no 3º andar
	 da D. Pedro V, portanto, onde havia uma cozinha, metade da sala desse
	 apartamento duplo, e depois tínhamos 3 gabinetes internos e 2 externos,
	 portanto, veja que 5 gabinetes tinham os docentes todos.</p></resposta> <pergunta>E
	 como era o seu dia-a-dia na Universidade?</pergunta> <resposta><p>Desde que
	 tivemos o gabinete da D. Pedro V, eu vinha normalmente, para a Universidade
	 todos os dias, uma parte fazia de estudo, de leitura, preparação de
	 fotocópias para os estudantes, preparação dos textos e as aulas,
	 tinha aulas 3, 4 dias por semana, porque tinha que dar mais do que uma
	 disciplina. E desde cedo dei uma parte das Comissões, quer da
	 Comissão Pedagógica do curso de Relações Internacionais, a
	 que estive ligado desde muito cedo, quer da Unidade Cientifico Pedagógica
	 das Ciências Sociais, dividia-se bastante bem entre o estudo, as aulas e a
	 parte de preparação de materiais.</p></resposta> <pergunta>E que colegas
	 que trabalham actualmente consigo, vêm já desde essa
	 altura?</pergunta> <resposta><p>Não, infelizmente, uma parte dos colegas
	 dessa altura seguiram outras orientações, também devo dizer que
	 é uma distância de quase 25 anos, são 24 anos que nos colocam
	 à distância que vem desse tempo, houve um grupo em volta da
	 iniciativa do Professor Armindo Carvalho, muito interessante, um grupo diverso,
	 mas que não chegou a cimentar-se, digo com alguma pena, porque como
	 juntava uma série de pessoas notáveis, que infelizmente não
	 chegaram a poder construir o plano que estava delineado, não pudemos
	 levá-lo à prática, talvez uma das razões foi essa, a
	 diminuição a breve trecho da importância das ciências
	 Sociais nessa altura na Universidade portuguesa, portanto na Universidade do
	 Minho. Mas relativamente aos colegas, tenho ainda um ou outro colega que vieram
	 2 anos, 2, 3 anos depois, no âmbito da História, mas infelizmente, no
	 que respeita a Antropologia por exemplo, os colegas dessa altura o Professor
	 Armindo Carvalho, a Dra. Alice Geral, o Dr. Palaná, esses já deixaram
	 a prática do ensino, ou deixaram de todo, ou deixaram na Universidade do
	 Minho.</p></resposta> <pergunta>E na altura a dimensão da Universidade era
	 bastante mais reduzida. </pergunta><resposta><p>Muito mais, muito mais reduzida,
	 eu devo dizer que o número de alunos seria... não posso garantir se
	 seriam 2000. Os cursos centravam-se na formação de professores, nas
	 engenharias e uma excepção que era as Relações
	 Internacionais, os professores durante bastante tempo nessa altura
	 mantiveram-se nos 300. </p></resposta><pergunta>Os cursos leccionados andavam
	 à volta dos que acabou de dizer?</pergunta> <resposta><p>Sim a Universidade
	 do Minho começou com um ideal, que foi investir em novas
	 formações, aliás era uma nota presente na época, para as
	 Universidades novas, não podiam ser repetitivas relativamente às
	 Universidades clássicas, e a Universidade do Minho lançou-se com o
	 projecto de Engenheiros e Professores, onde veio inscrever-se, a meu ver como
	 excepção, o curso de Relações Internacionais.</p></resposta>
	 <pergunta>E ao longo de todo este tempo acha que houve algumas mudanças a
	 nível estrutural na Universidade do Minho?</pergunta> <resposta><p>Na
	 Universidade do Minho nestes 24 anos houve grandes mudanças, a meu ver
	 grandes mudanças. Em todo o caso, há um esquema que se manteve na
	 Universidade do Minho, que é o chamado modelo Matricial, que é uma
	 espécie de tipo ideal que inspirou a organização da
	 Universidade, modelo que teve efeitos muito positivos, julgo, durante a fase de
	 lançamento e criação da Universidade, do que já não
	 diria o mesmo na actualidade.</p></resposta> <pergunta>A nível de
	 mudanças, as mais marcantes? </pergunta><resposta><p>A nível de
	 mudanças, uma das mudanças que me está mais perto, foi a
	 própria evolução, mais perto de mim, foi a evolução
	 das Ciências Sociais. As Ciências Sociais cresceram até ao
	 início da década de 80, no intuito de desenvolver um curso de
	 Ciências sociais na Universidade do Minho, dá-se uma inversão,
	 por assim dizer, na programação do Ensino Secundário,
	 regressando em força à História e diminuindo aquela saída,
	 da revolução da importância das Ciências Sociais, da
	 Sociologia, da Economia, da Antropologia, etc. Isso fez regredir a parte
	 relativamente às Ciências Sociais, de tal maneira que a Unidade das
	 Ciência Sociais cresceu nos anos 80, em desfavor das disciplinas
	 anteriores, as Ciência Sociais cresceram mais para a História. Esta
	 Unidade das ciências Sociais, entretanto, haveria de dar lugar a pelo
	 menos duas outras, a saber: a divisão das ciências Sociais da parte
	 da Economia, da Gestão e do Direito, que se autonomizou noutra Unidade e
	 futuramente Escola, que é a actual Escola de Economia e Gestão. Essa
	 foi uma mudança importante, estrutural, no que diz respeito às
	 Ciências Sociais.</p></resposta> <pergunta>E afectou de algum modo o seu
	 trabalho?</pergunta> <resposta><p>Não o meu trabalho pessoal não
	 afectou, mas o desenvolvimento daquilo que se pode considerar o conjunto
	 académico, do ensino, da pesquisa no acto das regiões, estou
	 convencido que afectou, com vantagens e com inconvenientes, mas afectou
	 grandemente. Entendo que o conjunto das Ciências Sociais deveria ter sido
	 mantido junto, de modo a que a própria Economia, e então ainda mais,
	 a Gestão, as Relações Internacionais, a Ciência
	 Política, e quase diria que o Direito, deveriam ter-se mantido na busca de
	 um paradigma abrangente e unificador, do estudo, do objecto, daquilo que eu
	 considero ser as Ciências Sociais.</p></resposta> <pergunta>Como é que
	 descreve o seu relacionamento com os alunos, colegas, funcionários?
	 </pergunta><resposta><p>Eu tenho uma imagem de que sou uma pessoa de boas
	 relações, enfim, julgo ter isso como testemunho da parte de colegas,
	 de alunos, de funcionários, de maneira que tive ao longo destes anos
	 todos, geralmente um relacionamento muito agradável, positivo, onde
	 não faltam também uma ou outra sombra, mas a dominante é a de
	 bom relacionamento, e continuo a manter em alto valor essa
	 dimensão.</p></resposta> <pergunta>E recorda-se de alguma história
	 interessante passada aqui na Universidade?</pergunta> <resposta><p>Sim, tenho
	 histórias engraçadas, desde a documentação da minha falta
	 de atenção, sei lá, imagine que no princípio estava eu
	 muito interessado em ser um docente jovem, enfim, eu já não era muito
	 jovem, era assistente, no papel de docente com os estudantes e as estudantes,
	 sobretudo naqueles primeiros anos, e há uma aluna que depois de eu ter
	 anunciado a marcação dos trabalhos e as datas, entrega dos projectos
	 e tal, e há uma aluna que vem que vem ao pé de mim, à mesa do
	 docente e que me pergunta: mas então Sr.professor, o que é que eu
	 faço quando chegar o meu tempo? Quando chegar o tempo apresenta o seu
	 trabalho, não professor, mas o meu tempo, e então nessa altura
	 há uma colega que me diz: Sr. Dr. Já olhou bem para ela? A senhora
	 estava grávida, e portanto isto são os meus desacertos. No sentido de
	 histórias engraçadas tenho algumas som os estudantes, sei lá,
	 aquela minha aluna a quem eu dei 15 valores na prova final, nessa altura as
	 provas finais não davam imediatamente as notas finais, e eu publicava as
	 notas, mas tinha um aviso aos estudantes que não estivessem satisfeitos
	 com a nota, porque nessa altura eram poucos estudantes, devo dizer que isto
	 é tudo muito possível quando há um grupo de 50 alunos. E
	 então há uma aluna que me vem ver e diz-me, Sr. Dr., não fiquei
	 contente com a nota, fomos ver a nota dela, e 15 valores? Não Sr. Dr. Eu
	 acho que mereço mais, e eu disse, bem isso tem um remédio, é
	 fazer uma prova oral e depois vê-se, se a menina fizer uma prova oral em
	 que documente que tem um domínio da matéria superior, eu não
	 tenho dúvida nenhuma em alterar a nota. Portanto, a aluna quis fazer a
	 oral, e fez a oral, de facto fez uma oral muito brilhante reconhecida por mim e
	 pelo outro meu colega, como sabe nas orais têm que haver pelo menos 2
	 professores, e então de facto tive que me render à evidência de
	 lhe dar um 17. Tenho montes de histórias com os meus estudantes, eu gosto
	 muito de estudantes, tenho, mantenho aliás, boa imagem delas e deles, eu
	 tive sobretudo mais alunas na Universidade, é sempre um desafio, e se
	 alguma leve sombra tenho é de não ter podido dedicar mais às
	 aulas. </p></resposta><pergunta>E gostaria por exemplo que os seus filhos
	 estudassem aqui na Universidade do Minho? </pergunta><resposta><p>Eu tenho um
	 filho a estudar na Universidade do Minho, sim eu tenho confiança nos
	 cursos da Universidade do Minho, talvez não tenha em todos igual, mas eu
	 também, portanto, aceitei bem que o meu filho estudasse na Universidade do
	 Minho, também teria aceite que ele estudasse noutro sítio. Acho que a
	 Universidade tem aspectos positivos, esta Universidade face às outras,
	 claro que tem lacunas, eu reconheço algumas lacunas, mas eu concebo a
	 Universidade como um tempo de que os jovens, sobretudo jovens, mas como um
	 tempo de que eles usam em boa parte à sua medida e eu julgo que a
	 Universidade do Minho oferece condições para uma prepararão
	 razoável dos jovens, mas que esta depende sobretudo, da
	 articulação que eles conseguem e desejam e podem dar. Visto que isto
	 se trata de uma entrevista em que se procura estabelecer a sua história de
	 vida, vamos deixar um bocadinho a parte da Universidade e estabelecer o seu
	 quotidiano actual.</p></resposta> <pergunta>Com quem é que mora
	 actualmente?</pergunta> <resposta><p>Moro com a minha mulher e os meus filhos.
	 </p></resposta><pergunta>E a actividade mais importante na sua vida
	 hoje?</pergunta> <resposta><p>É a Universidade, é o trabalho da
	 Universidade. </p></resposta><pergunta>E quais são as suas principais
	 preocupações? </pergunta><resposta><p>Preocupações de 2
	 índoles, preocupação de ordem profissional, que é grande, e
	 preocupação de ordem pessoal, a preocupação pessoal, tenho
	 uma grande preocupação pela educação dos meus filhos, eles
	 nasceram já numa idade, em que normalmente, nascem as crianças mais
	 cedo, naturalmente também porque as pessoas também casam mais cedo,
	 no meu caso isso não se verificou, portanto, eu estou nos 60 anos, e isso
	 preocupa-me muito, que eles, sobretudo o mais novo que tem 15 anos, que ele
	 tenha o apoio dos pais para fazer a sua própria preparação, essa
	 é uma grande preocupação. De ordem profissional preocupa-me,
	 digamos uma dupla vertente: preocupa-me a dispersão com que exerço o
	 meu papel de professor, muito segregado entre a função de docente,
	 pela qual tenho uma grande estima, da qual fiz, sem dúvida, uma razão
	 de vida, preocupa-me não conseguir uni-la, seguir, desempenhá-la de
	 um modo mais satisfatório, mais adequado, sobretudo no que diz respeito ao
	 estudo e ao encontro com os estudantes, sabendo que as aulas padecem de alguma
	 menor preparação. Por outro lado, preocupa-me também a
	 Universidade, o modo de conceber e regular a Universidade também me
	 preocupa e me provoca alguma tristeza. Vejo com efeito que, no que diz respeito
	 a mim e no que diz respeito a um grupo, temos grande dificuldade em adaptar,
	 criar modos novos, de estimular, de promover a formação criativa e
	 bem alicerçada dos jovens dos nossos cursos. A minha preocupação
	 repercute-se fundamentalmente, entre e Universidade do Minho como conjunto,
	 como Instituição e o curso a que estou predominantemente ligado, que
	 é o curso de Comunicação Social, e aí procuro estar com os
	 meus colegas, sobretudo na qualidade desse curso, uma vez que é o projecto
	 a que eu estou mais ligado e eles também. Mas no conjunto da Universidade
	 entendo que é uma estrutura altamente pesada, muito dependente
	 também, quer da tutela, quer da sua própria complexidade e em que as
	 acções primordiais, que são as de Ensino Superior e também
	 a Investigação e a prestação à Comunidade, estão
	 emperradas, conseguimos mover-nos com pouca agilidade, o que é
	 condição de sobrevivência no nosso mundo actual, mundo de
	 movimento, de demasiado barulho aliás, mas no qual é preciso
	 distinguir o mais importante e conseguir articular as medidas e as
	 condições para que esse mais importante vá à plena
	 realização.</p></resposta> <pergunta>E o que é que faz
	 habitualmente, nas suas horas de lazer?</pergunta> <resposta><p>As minhas horas de
	 lazer para já são muito poucas, acho muito curtinhas, eu gosto muito,
	 por exemplo, de ir ao cinema e acabo por ir ao cinema raríssimas vezes,
	 gosto muito de música e ouço pouca música, leio muito pouco
	 romance, o que me custa, tenho agora já vários romances na minha
	 estante na minha casa por abrir, um a meio, tenho o último que já me
	 foi oferecido que eu gostava tanto de ler, que é o último romance de
	 José Saramago, que nem sequer abri. De modo que o meu tempo livre é
	 muito dedicado às leituras obrigatórias, quer dizer à leitura de
	 alguns documentos relativos à minha disciplina. Procuro acompanhar o
	 jornal e algumas revistas da actualidade. O resto do tempo livre é muito
	 dedicado à minha família, tenho isso como um ponto de honra, por
	 exemplo, certifico muito a parte da vertente cultural, desta vertente cultural
	 que é interessante, que faz parte do convívio os colegas, com gente
	 da cidade a que eu me tenho furtado de maneira quase radical para estar
	 presente aos meus filhos e à minha mulher.</p></resposta> <pergunta>Descreva
	 um dia da sua vida.</pergunta> <resposta><p>Tenho 2 tipos de dia, os dias
	 domingueiros, dias festivos e os dias de trabalho. O meu dia de trabalho,
	 normalmente arranca com a saída de casa pelas 8, deixo geralmente, o meu
	 filho mais novo na sua escola e estou na Universidade por volta das 8 e 20,
	 aí como a minha sina tem sido ter de modo permanente funções de
	 gestão, ou o Departamento ou de Curso ou em simultâneo Director da
	 Unidade, da Escola, ou de outras instâncias da Universidade, geralmente,
	 se tenho aula, começo com a preparação mais imediata da aula,
	 correndo o risco de muitas vezes se a única, que não foi, como podia
	 até ser e às vezes é na véspera. Aí dou a aula,
	 geralmente, conjugo o dia da aula, que são 2 dias, não tenho dado
	 mais de dois dias de aulas nos últimos tempos, com a assistência aos
	 próprios estudantes que às vezes começo no próprio
	 espaço da aula. E a seguir vou para o expediente, para a resposta ao
	 expediente interno, isto da parte da manhã, geralmente vou almoçar
	 pela uma e faço um intervalo no meu dia, por condições de
	 saúde, de alguns anos a esta parte faço uma paragem a meio do dia que
	 vai até ás 3, a não ser que alguma reunião de ordens me
	 faça vir à Universidade antes, coisa que motivará também um
	 almoço um pouco mais cedo. À tarde geralmente procuro ler, se
	 não tiver estes afazeres de reunião académica, ou de expedientes
	 que exijam o meu estudo, na própria Universidade procuro ler, procuro ler,
	 geralmente são algumas leituras de ordem, ou são trabalhos que tenho
	 de ler, trabalhos de estudantes, trabalhos de assistentes, teses, ou alguma
	 leitura de revistas, coisa que fica muito mal considerada, realmente tenho
	 muita leitura com respeito aos congressos às actas, às revistas da
	 especialidade sobretudo da comunicação, mas também dos outros
	 domínios, pelos quais me interessam bastante, como são os de natureza
	 filosófica, ética e de uma maneira geral, da actualidade social,
	 cultural. A tarde geralmente é assim, é distribuída, eu não
	 tenho aulas à tarde há muito tempo, procuro não ter, a
	 concentração de reuniões também se faz da parte da tarde,
	 por volta das 7 geralmente estou em casa para a vida em
	 família.</p></resposta> <pergunta>Já falou aqui das suas
	 preocupações, qual é o seu maior desejo? </pergunta><resposta><p>O
	 meu maior desejo, nesta fase que considero já assim de não de
	 despedida, mas enfim, mais pacífica na vida académica, portanto no
	 que diz respeito ao profissional, é conseguir ainda ter uma
	 prestação de ensino, de ajuda aos jovens estudantes de maior vigor,
	 amadurar algumas das minha convicções de ordem académica,
	 sobretudo o que diz respeito ao aprofundamento do saber e à sua
	 conexão com a vida pessoal e social. Isto na ordem profissional é o
	 que eu desejava, era que eu concluísse o meu desempenho académico com
	 alguma espécie de destino que tivesse vigor no sentido de ser uma via
	 fundada para o conhecimento, com uma característica muito marcada,
	 sobretudo do conhecimento ser sempre um caminho aperfeiçoável, e
	 conjugar este conhecimento e o vigor da sua maturação e o interesse
	 pessoal e social. O outro desejo, grande desejo, é que de facto os meus
	 filhos possam vir a desfrutar do apoio dos seus pais, quer de mim próprio
	 na fase digamos da sua formação. </p></resposta><pergunta>Qual é que
	 considera ser a sua melhor qualidade? </pergunta><resposta><p>Costuma-se dizer que
	 ninguém é bom juiz em causa própria. A minha melhor qualidade
	 é talvez a de apreço pelos outros, talvez a melhor qualidade, ligada
	 alguma vontade de afectividade positiva. </p></resposta><pergunta>E agora para
	 concluir, que é que achou da entrevista?</pergunta> <resposta><p>Achei bem,
	 achei bem, eu não estou talvez nos meus melhores dias porque tive aqui
	 alguns problemas, mas achei bem, achei interessante, é assim uma
	 espécie de exame de consciência que eu não tinha preparado, que
	 não se prepara, aliás nestas coisas não convém preparar, eu
	 gosto da entrevista em geral. E desta entrevista acho que foi muito bem
	 conduzida, acho que a minha entrevistadora também é uma pessoa
	 afável, serena e interessada, o que é grandemente agradável para
	 a convivência humana e para esta em particular.</p></resposta>
</mp>
